% 拉普拉斯方法

\pentry{泰勒展开\upref{Taylor}, 极值\upref{DerMax}, 积分换元\upref{IntCV}, 高斯积分\upref{GsInt}, 渐近展开\upref{Asympt},  Gamma函数\upref{Gamma}}

在分析数学中, 拉普拉斯方法是一种计算含参数积分的渐近展开式的办法. 所考察的积分一般具有如下形式:
\begin{equation}\label{LapAsm_eq1}
I(t)=\int_a^b \phi(x)\E^{t f(x)}dx,
\end{equation}
其中$\lambda$是正的实参数. 要考察当$t\to+\infty$时积分的行为. 拉普拉斯方法背后的想法很简单: 如果函数$f$在某点处达到极大值, 那么当$\lambda$很大时, 只有极大值点附近的贡献才比较可观, 其余部分相比起来都要小得多.

\subsection{Watson 引理}
拉普拉斯方法基于 Watson 引理. 它本身也是很有用的.

\begin{lemma}{Watson 引理}
设$\alpha>0$, 函数$\phi(x)$在区间$[0,b]$上连续, 而且$x\to0$时有渐近展开
$$
\phi(x)\simeq c_0+c_1x+c_2x^2+...
$$
则当$t\to+\infty$时, 含参数的积分
$$
I(t)=\int_0^b \phi(x)\E^{-t x^\alpha}dx
$$
有渐近展开式
$$
I(t)\simeq\sum_{n=0}^\infty \frac{c_n}{\alpha}\Gamma\left(\frac{n+1}{\alpha}\right)t^{-(n+1)/\alpha}.
$$
\end{lemma}

证明是直接的计算. 固定一个$n$. 按照渐近展开的定义, 存在$\delta>0$使得$0\leq x<\delta$时$\phi(x)-(c_0+...+c_nx^n)=O(x^{n+1})$. 远离$0$的$x$对积分的贡献是可以忽略的:
$$
\left|\int_\delta^b\phi(x)\E^{-tx^\alpha}dx\right|
\leq\max_{x\in[0,b]}|\phi(x)|\E^{-t\delta^\alpha}.
$$
而在区间$[0,\delta]$上, 通过换元可得
$$
\begin{aligned}
\int_0^\delta x^k\E^{-tx^\alpha}dx
&=\frac{t^{-(k+1)/\alpha}}{\alpha}\int_0^{t\delta^\alpha}y^{-(k+1)/\alpha-1}\E^{-y}dy\\
&=\frac{t^{-(k+1)/\alpha}}{\alpha}\Gamma\left(\frac{k+1}{\alpha}\right)+O(\E^{-t\delta^\alpha/2}).
\end{aligned}
$$
于是就有
$$
\begin{aligned}
I(t)
&=\int_0^\delta\phi(x)\E^{-tx^\alpha}dx+O(\E^{-t\delta^\alpha})\\
&=\sum_{k=0}^n\frac{c_n}{\alpha}\Gamma\left(\frac{k+1}{\alpha}\right)t^{-(k+1)/\alpha}+O(\E^{-t\delta^\alpha/2}).
\end{aligned}
$$
这就是所求的结果.

\subsection{拉普拉斯方法}
拉普拉斯方法是将 Watson 引理用于\autoref{LapAsm_eq1}得到的. 作出如下假设:

\begin{enumerate}
\item 函数$f,\phi$都是光滑函数.

\item 函数$f(x)$在积分区间内部仅有一个严格的极大值点$x_0\in(a,b)$ (如果有多个, 则只需要适当划分积分区间使得每个小区间上只有一个即可). 

\item \autoref{LapAsm_eq1}对于$t=t_0$绝对收敛.
\end{enumerate}

于是$f'(x_0)=0$. 不妨设$f''(x_0)>0$. 从泰勒公式知道, 有一$\delta>0$使得在区间$(x_0-\delta,x_0+\delta)$上, 
$$
f(x)=f(x_0)+\frac{1}{2}f''(x_0)(x-x_0)^2+(x-x_0)^3h(x),
$$
其中函数$h$有界. 当$t$很大时, 区间$(x_0-\delta,x_0+\delta)$之外的积分的贡献都比$t$的任何负幂衰减得都快, 例如根据假定, 当$|x-x_0|>\delta$时有一$c>0$使得$f(x)<f(x_0)-c$, 从而区间$(x_0-\delta,x_0+\delta)$之外的积分估计为
$$
\begin{aligned}
\left|\int_{|x-x_0|>\delta}\phi(x)\E^{tf(x)}dx\right|
&\leq \E^{-c(t-t_0)}\int_a^b|\phi(x)|\E^{t_0f(x)}dx\\
&=O(\E^{-ct}).
\end{aligned}
$$
而在区间$(x_0-\delta,x_0+\delta)$上, 可作如下换元:
$$
y=(x-x_0)\left(\right)^{1/2}
$$

