% 勒让德变换


勒让德变换的定义很多，有的定义虽然严谨却不易理解．本节采用其最方便理解的方式来定义．

\subsection{定义}

\subsubsection{单自变量勒让德变换}
\begin{definition}{}
给定一个实单自变量函数$f(t)$，假设它是一个凸函数，即其导函数$f'(t)$严格单调．将$f'(t)$重命名为一个新的实变量$s$，如果存在一个实函数$g(s)$，使得$g'(s)=t$，那么称$g(s)$是$f(t)$的\textbf{勒让德变换（Legendre transformation）}．
\end{definition}

简单来说，勒让德变换就是有两个函数，$f(t)$和$g(s)$，它们使用不同的自变量，但是各自求导以后却能得到对方的自变量：$f'(t)=s$，$g'(s)=t$．这个关系是对称的，因此$f(t)$也是$g(s)$的勒让德变换．使用勒让德变换，可以把凸函数$f(t)$所表示的某些性质改用$g(s)$来表示，相当于用新自变量描述同样的信息．

\subsubsection{与分部积分的关系}

假设$f(t)$和$g(s)$互为彼此的勒让德变换．由分部积分可得，
\begin{equation}
\begin{aligned}
\dd{ts}&=s\dd{t}+t\dd{s}\\&=f'(t)\dd{t}+g'(s)\dd{s}\quad\text{这一步由勒让德变换得}\\&=\dd{f}+\dd{g}
\end{aligned}
\end{equation}

这个结果说明，$\dd{g}=\dd{ts}-\dd{f}$，由此得
\begin{equation}
g=ts-f
\end{equation}


\subsubsection{多自变量勒让德变换}

把微分拓展到偏微分，我们可以自然地推广出多自变量的勒让德变换．

\begin{definition}{}\label{TrLgdr_def1}
给定一个实函数$f(t_1, t_2, \cdots, t_n)$，假设对于任意$i=1, 2, \cdots, n$，都有$\pdv{t_i}f$是关于$t_i$的凸函数．将$\pdv{t_i}f$重命名为$s_i$，如果存在$g(s_1, s_2, \cdots, s_k, t_{k+1},\cdots, t_n)$，使得对于任意$i=1,2,\cdots k$，都有$\pdv{s_i}g=t_i$，那么称$g$是$f$替换了自变量$t_1, \cdots, t_k$后的勒让德变换．
\end{definition}

同样地，多自变量勒让德变换也可以用分部积分来求得．如果$g$是\autoref{TrLgdr_def1}中所说的替换了前$k$个$t_i$的$f$的勒让德变换，那么有：\begin{equation}
g=\sum\limits_{i=1,2,\cdots, k}t_is_i-f
\end{equation}

\subsection{的}
如何求$f(t)$勒让德变换呢？如果已知$f(t)$的表达式，那么就可以计算出$f'(t)=s$，由定义，$f'(t)$是一个单调函数，因此存在反函数$F(s)=t$．由于$g'(s)=t=F(s)$，我们就可以写出：
\begin{equation}
g(s)=\int t \dd{s}=\int F(s) \dd{s}
\end{equation}

许多情形下，我们并不知道$f(t)$的显式表达，这个方法就可能并不适用．


