% 高阶线性微分方程的降阶
% keys 线性微分方程组|常微分方程|ode|ordinary differential equation

\pentry{一阶常系数线性微分方程组（常微分方程）\upref{ODEb3}，拉普拉斯变换与常系数线性微分方程\upref{ODELap}}

在\textbf{拉普拉斯变换与常系数线性微分方程}\upref{ODELap}中，我们讨论了高阶常系数线性微分方程的解法，通过拉普拉斯变换，将高阶微分方程化为代数方程进行求解．但是很多时候，单个的高阶微分方程也是可以化为多个一阶方程的，从而可以应用\textbf{一阶常系数线性微分方程组（常微分方程）}\upref{ODEb3}中的方法来进行求解．

一般地，$n$阶微分方程可以写为
\begin{equation}\label{ODEb4_eq1}
F(t, x(t), \frac{\dd}{\dd t}x(t), \cdots, \frac{\mathrm{d}^n}{\dd t^n}x(t))=0
\end{equation}
接下来，我们介绍几种可以降阶的方程．

\subsection{第一种}

如果\autoref{ODEb4_eq1} 不显含$x$的$k$次及以下导函数，即方程形式为
\begin{equation}
F(t, \frac{\mathrm{d}^{k+1}}{\dd t^{k+1}}x(t), \frac{\mathrm{d}^{k+2}}{\dd t^{+2}}x(t), \cdots, \frac{\mathrm{d}^n}{\dd t^n}x(t))=0
\end{equation}

那么我们可以设$y=\frac{\mathrm{d}^k}{\dd t^k}x$，解出$y$以后再求$k$次积分得到$x$．


\begin{example}{}
求解方程
\begin{equation}\label{ODEb4_eq2}
\qty(
    \frac{\mathrm{d}^4}{\dd t^4}+\frac{1}{t}\frac{\mathrm{d}^3}{\dd t^3}
    )
    x(t)=0
\end{equation}

令$y=\frac{\mathrm{d}^3}{\dd t^3}x(t)$，则\autoref{ODEb4_eq2} 化为
\begin{equation}
\frac{\dd y}{\dd t}+\frac{1}{t}y=0
\end{equation}
解得
\begin{equation}
y=\pm\frac{C}{t}
\end{equation}

三次积分后得到
\begin{equation}
x=t^2(C_1\ln\abs{t}-C_2)+C_3t+C_4
\end{equation}



\end{example}


\subsection{第二种}

如果\autoref{ODEb4_eq1} 不显含$t$，即方程形式为
\begin{equation}\label{ODEb4_eq3}
F(x(t), \frac{\mathrm{d}}{\dd t}x(t), \frac{\mathrm{d}^2}{\dd t^2}x(t)+\cdots+\frac{\mathrm{d}^n}{\dd t^n}x(t))=0
\end{equation}
那么我们可以设$y=\frac{\dd x}{\dd t}$，以$y$为未知函数．此时$\frac{\mathrm{d}^2}{\dd t^2}x=\frac{\dd}{\dd t}y=\frac{\dd y}{\dd x}\frac{\dd x}{\dd t}=y\frac{\dd y}{\dd x}$．类似地，$\frac{\mathrm{d}^3}{\dd t^3}x=y\qty(\frac{\dd y}{\dd x})^2+y^2\frac{\mathrm{d}^2}{\dd x^2}$．一般地，我们可以证明任何$\frac{\mathrm{d}^k}{\dd t^k}x$都可以用$y$和$y$关于$x$的各阶导函数表示出来．这样改造以后的\autoref{ODEb4_eq3} 就成为形如
\begin{equation}
G(y, \frac{\dd}{\dd x}y+\cdots+\frac{\mathrm{d}^{n-1}}{\dd t^{n-1}})=0
\end{equation}
的方程，降了一阶．

\begin{example}{}
考虑方程
\begin{equation}\label{ODEb4_eq4}
x\frac{\mathrm{d}^2 x}{\dd t^2}+\frac{\dd x}{\dd t}=0
\end{equation}

令$y=\frac{\dd x}{\dd t}$，则\autoref{ODEb4_eq4} 化为
\begin{equation}\label{ODEb4_eq5}
xy\frac{\dd y}{\dd x}+y=0
\end{equation}

整理得
\begin{equation}
y\dd x+xy\dd y=0
\end{equation}

容易验证，$y=0$是\autoref{ODEb4_eq5} 的一个特解．那



\end{example}















