% 拉普拉斯变换与常系数线性微分方程
% Laplace Transformation|常微分方程|ODE|非齐次方程

\pentry{常系数线性微分方程\upref{ODEb2}，拉普拉斯变换的性质\upref{ProLap}}

\subsection{拉普拉斯变换}

\subsubsection{导数定理}

拉普拉斯变换的导数定理（见\textbf{拉普拉斯变换}\upref{LapTra}）使得我们可以把常系数线性微分方程化为代数方程，不论是否齐次．在\textbf{常系数线性微分方程}\upref{ODEb2}中，我们通过把方程写为算子$\frac{\dd }{\dd t}$的代数方程，实现了化微分方程为代数方程，但这种操作对非齐次方程没有用．拉普拉斯变换是另一种化为代数方程的思路，而且不拘泥于齐次与否．

引用\textbf{拉普拉斯变换的性质}\upref{ProLap}，将导数定理誊写如下：
\begin{theorem}{拉普拉斯变换的导数定理}\label{ODELap_the1}
设$[0, +\infty]$上有$k$次可导函数$f(t)$，其拉普拉斯变换为
\begin{equation}
\mathscr{L}(f(t))=F(s)=\int^{+\infty}_0f(t)\E^{-st}\dd t
\end{equation}

则有
\begin{equation}
\mathscr{L}(\frac{\dd}{\dd t}f(t))=sF(s)-f(0)
\end{equation}
\end{theorem}

由\autoref{ODELap_the1} ，容易计算得
\begin{equation}
\begin{aligned}
\mathscr{L}(\frac{\mathrm{d}^2}{\dd t^2}f(t))&=s\mathscr{L}(\frac{\dd}{\dd t}f(t))-f'(0)\\
&=s^2F(s)-sf(0)-f'(0)
\end{aligned}
\end{equation}

以此类推，可得：

\begin{corollary}{}
\begin{equation}
\mathscr{L}(\frac{\mathrm{d}^k}{\dd t^k}f(t))=
\end{equation}




\end{corollary}




\subsubsection{常见函数的拉普拉斯变换}

\begin{example}{幂函数}
\begin{equation}
\mathscr{L}(t^n)=\frac{n!}{s^{n+1}}
\end{equation}

这一事实可以通过应用分部积分得证：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\mathscr{L}(t^n)&=\int_0^{+\infty}t^n\E^{-st}\dd t\\
&=-\frac{1}{s}t^n\E^{-st}|^{+\infty}_0+\frac{n}{s}\int_0^{+\infty}t^{n-1}\E^{-st}\dd t\\
&=\frac{n}{s}\int_0^{+\infty}t^{n-1}\E^{-st}\dd t\\
&=\frac{n}{s}\mathscr{L}(t^{n-1})
\end{aligned}
\end{equation}
\end{example}

\begin{example}{指数函数}
\begin{equation}\label{ODELap_eq1}
\mathscr{L}(\E^{at})=\frac{1}{s-a}
\end{equation}

\end{example}

\begin{example}{三角函数}
利用$\E^{\I x}=\cos x+\I\sin x$，将$a=\omega\I$代入\autoref{ODELap_eq1} ，分开实部和虚部，可得三角函数的拉普拉斯变换：
\begin{equation}
\leftgroup{
    \mathscr{L}(\cos \omega t)&=\frac{s}{s^2+\omega^2}\\
    \mathscr{L}(\sin \omega t)&=\frac{\omega}{s^2+\omega^2}
}
\end{equation}
\end{example}

















