% 弹簧的串联和并联
% 弹簧|弹性系数|串联|并联

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{胡克定律}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{./figures/Spring_2.pdf}
\caption{弹簧的串联（左）、并联（右）} \label{Spring_fig2}
\end{figure}
两个劲度系数为 $k_1, k_2$ 的弹簧的串联后劲度系数为 $k$， 那么
\begin{equation}
\frac{1}{k} = \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2}
\quad \text{或} \qquad
k = \frac{k_1 k_2}{k_1 + k_2}
\end{equation}
若并联后劲度系数为 $k$， 那么
\begin{equation}
k = k_1 + k_2
\end{equation}
可见弹簧的串联和并联分别类似于电阻的并联和串联\upref{Rcomb}． 类似地多个弹簧串联或并联有
\begin{equation}\label{Spring_eq2}
\frac{1}{k} = \sum_i \frac{1}{k_i}
\end{equation}
\begin{equation}\label{Spring_eq3}
k = \sum_i k_i
\end{equation}

\addTODO{推导， 类比电阻}
\subsection{推导}
\subsubsection{弹簧的串联}
先考虑两弹簧串联的情况，
如\autoref{Spring_fig2} 左，对于弹簧的串联，设弹簧系统两边受力$F$达到平衡．对弹簧$1$受力分析，由平衡条件，其受弹簧$2$的力大小 $F_1$ 等于外力 $F$，由牛顿第三定律，弹簧 $2$ 受弹簧 $1$作用力大小$F_2$也为 $F$．即
\begin{equation}
F_1=F_2=F
\end{equation}
由胡克定律，上式可写为
\begin{equation}
k_1\Delta x_1=k_2\Delta x_2=F
\end{equation}
那么对于弹簧系统，其劲度系数 $k$ 为
\begin{equation}
k=
\end{equation}

\subsubsection{弹簧的并联}
\subsection{弹簧的切割}
如果把一根均匀弹簧切割成原长的 $\lambda$ （$\lambda < 1$）倍， 那么它的劲度系数变为
\begin{equation}\label{Spring_eq4}
k' = \frac{k}{\lambda}
\end{equation}

证明： 我们可以把弹簧原长分割成 $n$ 等分， 由于弹簧是均匀的， 每份的劲度系数都为 $k_0$， 那么根据\autoref{Spring_eq2} 有
\begin{equation}
k_0 = nk
\end{equation}
然后再把其中连续的 $m$ （$m < n$）等分串联， 有
\begin{equation}
k' = \frac{n}{m}k
\end{equation}
由于以上的 $m, n$ 可以任取， 我们可以使 $m/n \to x$ （当 $x$ 是有理数时取等号）．所以有\autoref{Spring_eq4}．

\begin{example}{}
一根弹性绳劲度系数为 $k$， 固定在水平相距为 $L$ 的两点之间， 绳子原长远小于 $L$． 在距离绳一端$x$处固定一个质点， 质点受重力下沉后使其平衡静止， 求下沉的深度 $h$．
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./figures/Spring_1.pdf}
\caption{受力分析} \label{Spring_fig1}
\end{figure}
假设质点左边部分的原长占总原长的比例为 $\lambda$， 右边部分的原长占 $1-\lambda$， 则有
\begin{equation}
\leftgroup{
&\frac{k_1}{k_2} = \frac{1-\lambda}{\lambda}\\
&\frac{1}{k} = \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2}
}
\end{equation}
根据\autoref{Spring_eq4} 
\begin{equation}
k_1 = \frac{k}{\lambda} \qquad
k_2 = \frac{k}{1-\lambda}
\end{equation}
受力分析
\begin{equation}
\leftgroup{
&T_1\sin\theta_1 + T_2\sin\theta_2 = mg\\
&T_1\cos\theta_1 = T_2\cos\theta_2
}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
\tan\theta_1 = \frac{h}{x}
\qquad
\tan\theta_2 = \frac{h}{L-x}
\end{equation}
\begin{equation}
T_1 = \frac{x}{\cos\theta_1} k_1 \qquad
T_2 = \frac{L-x}{\cos\theta_2} k_2
\end{equation}
解得
\begin{equation}
h = \frac{mg}{Lk\qty(\frac{1}{x} + \frac{1}{L-x})}
\end{equation}
\end{example}
