% text1
你所给出的积分结果是错误的。你推导过程中用到了求导法则，但是没有证明 f(x) = (sinx/x)'。

正确的做法应该是：根据你给出的信息，我们知道 f(x) = sinx/x 是一个原函数。我们希望求出 xf'(x) 的积分。设 y = xf'(x)，则有 y' = xf''(x) + f'(x)。

由于 sinx/x 是 f(x) 的一个原函数，所以 f(x) = ∫sinx/x dx。

带入 y' 的表达式得到：y' = xf''(x) + f'(x) = x * (sinx/x)' + (sinx/x) = cosx + sinx/x

积分得到：y = ∫y' dx = ∫(cosx + sinx/x) dx = xcosx - cosx + sinx = xsinx - cosx + sinx

所以 xf'(x) = xsinx - cosx + sinx

因此积分结果为：∫xf'(x) dx = ∫(xsinx - cosx + sinx) dx = x^2sin(x)/2 - xcos(x) + xsin(x) + C

这就是正确的积分结果。希望这能帮到你。


根据积分的定义，我们可以得到：

$$\int xf'(x) dx = xf(x) - \int f(x) dx$$

因此，我们可以得到：

$$\int xf'(x) dx = x \cdot \frac{\sin x}{x} - \int \frac{\sin x}{x} dx$$

我们可以使用常用的积分公式来求解这个积分。

$$\int \frac{\sin x}{x} dx = \text{Si}(x) + C$$

其中 $\text{Si}(x)$ 是 Sine Integral 函数，$C$ 是常数。

因此，最终答案为：

$$\int xf'(x) dx = x \cdot \frac{\sin x}{x} - (\text{Si}(x) + C) = \boxed{x \cdot \frac{\sin x}{x} - \text{Si}(x) - C}$$