% 北京航空航天大学2013年数据结构与C语言程序设计
% 北京航空航天大学 2013 数据结构 C语言程序设计 计算机 考研


考生注意：所有答题务必书写在考场提供的答题纸上，写在本试题单上的答题一律无效（本题单不参与阅卷）．

\subsection{一、单项选择题}
（本题20分，每小题各2分）

1. 对于K度为n的线性表，建立其对应的单链表的时问复杂度为____． \\
A. $O(1)$ $\quad$ B $O(log_2n)$ $\quad$ C. $O(n)$ $\quad$ D. $O(n^2)$

2. 一般情况下.在一个双向链表中插一个新的链结点，____． \\
A.需要器改4个指针域内的指针 $\quad$ B.需要修改3个指针域内的指针 \\
C.需要修改2个指针域内的指针 $\quad$ D.只需要修改1个指针域内的指针

3. 假设用单个字母表示中缀表达式中的一个运算数（或称运算对象）．井利用堆栈产生中缀表达式对应的后辍表达式．对于中辍表达式$A+B*(C/D-E)$，当从左至右扫描到运算数$E$时，堆栈中的运算符依次是____．（注：不包含表达式的分界符） \\
A. $+*/-$  $\quad$  B. $+*(/-$ $\quad$  C. $+*-$ $\quad$ D. $+*(-$

4. 若某二叉排序树的前序遍历序列为50，20，40，30，80，60，70．则后序遍历序列____． \\
A.30.40 20.50.70.60.80 $\quad$ B.30.40.20.W.60.80.50. \\
C.70.60.80.50.30.40.20 $\quad$ D.70.60.90.30.40.20.50.

5. 分别以6、3、8、12、5、7对应叶结点的权值构造的哈夫曼(Huffman)树的深度____． \\
A.6  $\quad$ B.5 $\quad$ C.4 $\quad$ D.3

6. 下列关于图的叙述中，\textbf{错误}的是 \\
A. 根据图的定义，图中至少有一个顶点 \\
B. 根据图的定义，图中至少有一个个顶点和一条边（弧） \\
c. 具有$n$个顶点的无向图最多有$n\times(n-1)/2$条边 \\
D. 具有$n$个顶点的有向图最多有$n\times(n-1)$条边(弧) \\

7. 若在有向图$O$的拓扑序列中，顶点$v_i$，在顶点$v_j$之前，则下列$4$种情形中不可出现的是____． \\
A. $G$中有弧$<v_i,v_j>$ \\
B. $G$中没有弧$<v_i,v_j>$ \\
C. $G$中有一条从顶点$v_i$到顶点$v_j$的路径 \\
D. $G$中有一条从顶点$v_j$到顶点$v_i$的路径．

8. 下列关于查找操作的叙述中，\textbf{错误}的是____ \\
A. 在顺序表中查找元素可以采用顺序查找法，也可以采用折半查找法 \\
B. 在链表中查找结点只能采用顺序查找法，不能采用折半查找法 \\
C. 一般情况下，顺序查找法不如折半查找法的时间效率高 \\
D. 折半查找的过程可以用一棵称之为“判定树”的二叉树来描述

9. 在一棵$m$阶$B$-树中．除根结点之外的任何分支结点包含关键字的个数至少是____． \\
A. $m/2-1$ $\quad$ B. $m/2$ $\quad$ C. $\lceil m/2-1 \rceil $ $\quad$ D. $\lceil m/2 \rceil $

9. 在一棵$m$阶$B$-树中，除根结点之外的任何分支结点包含关键字的个数至少是____． \\
A. $m/2-1$ $\quad$ B. $m/2$ $\quad$ C. $\lceil m/2 \rceil-1$ $\quad$ D. $\lceil m/2 \rceil$.

10. 若对序列(49. 38，65，97，76，13. 27，49')进行快速捧序，则第一趟排序结束（即确定了第1个分界元素的最终位置)时，序列的状态是___． \\
A. (13. 27, 49', 38, 49, 76, 97, 65) $\quad$ B.(13. 38. 27. 49'. 49. 76. 97. 65). \\
C. (13. 38. 49'. 27. 49. 97. 76. 65) $\quad$ D.(13. 38. 49'. 27. 49. 76. 97. 65)

\subsection{二、填空题}
本题共20分，每小题各2分

1.非空线性表在采用____存储结构的情况下，删除表的一个数据元素平均需要移动表中近一半元素的位置．

2.将个长度为$n$的单链表链接到一个长度为$m$的单链表后面，该算法的时间复杂度用大$O$符号表示为____.

3.若完全二叉树的叶结点的数目为$k$，且最下面一层的结点数大干$1$，则该完全二叉树的深度为____．

4.若深度为8的完全二叉树的第7层有10个叶结点，则该二叉树的结点总数为____．

5.在具有n个顶点的有向图中，每个顶点的度最大可以达到____．

6.若对有向图进行拓扑排序，则能够得到拓扑序列的条件是____．

7.已知长度为10的顺序表中数据元素接值从小到大排列．若在该表中进行折半查找，则平均查找长度(ASL)是____．

8.若在棵m阶B-树的某十结点中插一个新的关键宇值而引起结点产生分裂，
则该结点中原有的关键字值的数目是____．

9.有一种排序方法可能台出现这种情况：最后一趟排序开始之前，序列中所有的元素都不在其最终应该在的位置上，这种排序方法是____．

10.若按照冒泡排序法的思想将序列（2，12，16，5 10)中元襄按值从小到大进行排序，整个排序过程所进行的元素之间的比较次数为____．

\subsection{三、综合题}

本题共20分，每小题各5分

1.一般情况下，当一个计算法中需要建立多个堆栈时可以选用下列三种处理方案之一. \\
问：这三种方案之间相比较晷有什么优点和缺点？ \\
(l)多十堆栈麸享-个连续的存储空间 \\
(2)井别建立多个采用顺序存储结构的堆栈 \\
(3)分别建立多个采用硅式存储结构的堆栈

2.已知二叉树采用二叉链表存储结构，根结点指针T，链结点类型定义为： \\
\begin{lstlisting}[language=cpp]
typedef strucr node {
    char data;                      /* 数据域 */
    struct node *lchild, *rchild;   /* 指向左、右子树的指针域 */
} *BTREE;
\end{lstlisting}
下面的算法的功能是输出二叉树中所有叶结点的数据信息． \\
请在算法的空白处（下划线上）填入合适内容，使算法完整.
\begin{lstlisting}[language=cpp]
void FUNC(BTREE T)
{
    if(T!=NULL) {
       printf("%c", T->data);
    FUNC(_____);
    FUNC(_____);
    }
}
\end{lstlisting}

3.对给定AOE网（如题三3图所示），请完成 \\
(1)分别求出各活动$a_i$($i$=1，2, ... ，14)的最早开始时间与最晚开始时间；（请以表格形式给出结果） \\
(2)求出所有关键路径．（请以图形方式画出各关键路径）

4.已知要将给定的关键字值序列(42，51，i6，26，50，25 37，68,64，33，l8)进行散列存储-并且要求装填因子（也称负载因子）$\alpha\approx061$, \\
    (】)请利用除留余数法构造出合适的教列函数
    (2)请画出利用谆散列函数依次将序列中各关键宇值插^刊敝列    J表以后表的状忐．
设散列表初始为空，并且采用线性探测再敝列法处理散列冲突．



\subsection{四、算法设计题}

本题15分

  假设长度为n的顺序表A【1 n】中每个数据元素为一整数，请写出按照下列思想将轰中数据元素按值从小到大1行排序的算法第l趟排序将最小值元素放在A[l]中，犀丈