% 埃尔米特型
% keys 埃尔米特型|Hermitian|正定埃尔米特型

\pentry{半双线性形式\upref{sequil}}
\begin{definition}{埃尔米特型}
称半双线性型是\textbf{埃尔米特型}（Hermitian），若
\begin{equation}\label{HeFor_eq2}
f(\bvec y,\bvec x)=\overline{f(\bvec x,\bvec y)}
\end{equation}
其中横线表共轭复数．
\end{definition}
\begin{example}{}
试证明埃尔米特型 $f$ 对应的矩阵 $F$ 的系数满足 $f_{ij}=\overline f_{ji}$．其中 $f_{ij}=f(\bvec e_i,\bvec e_j)$．这就是说 $F^*=F$，其中 $F^*=\overline {F^T}$
\end{example}
\begin{example}{埃尔米特矩阵在不同基底之下的性质}
设 $F,F'$ 分别是埃尔米特型 $f$ 在基底 $\bvec e_i$ 和 $\bvec e'_i$ 下对应的矩阵，试证明 $F'=A^TF\overline A$，其中 $A$ 是基底 $\bvec e_i$ 到 $\bvec e'_i$ 的转换矩阵．

\textbf{证：}对任意双线性型 $g$ ，其满足关系
\begin{equation}
\begin{aligned}
&g(\bvec x,\bvec y)=\sum_{i,j}x_i y_j g_{ij}=X^TGY,\\
&X=(x_1,\cdots,x_n),\quad Y=(y_1,\cdots,y_n)
\end{aligned}
\end{equation}
而对半双线性型 $f$，则是
\begin{equation}\label{HeFor_eq1}
\begin{aligned}
&f(\bvec x,\bvec y)=\sum_{i,j}x_i \overline y_j f_{ij}=X^TF\overline Y,\\
&X=(x_1,\cdots,x_n),\quad Y=(y_1,\cdots,y_n)
\end{aligned}
\end{equation}
于是对半双线性型成立
\begin{equation}
X^TF\overline{Y}=(AX')^TF\overline{(AY')}={X'}^T(A^TF\overline A)\overline{Y'}
\end{equation}
又 $X^T F\overline Y=X'^TF'\overline{Y'}$，对比即得
\begin{equation}\label{HeFor_eq3}
F'=A^TF\overline A
\end{equation}
事实上，由 ${X'}^T(A^TF\overline A-F')\overline{Y'}=0$ 对任意 $X$ 成立，只能是 $(A^TF\overline A-F')\overline{Y'}=\bvec 0$，而 $Y$ 是任意的，说明 $(A^TF\overline A-F')$ 是零矩阵，于是便得\autoref{HeFor_eq3} ．
\end{example}