% C++ 线性代数库 Eigen 笔记

\begin{itemize}
\item 与 Matlab 的\href{https://eigen.tuxfamily.org/dox/AsciiQuickReference.txt}{语法对照表}．
\item 所有的 Eigen 名字都有 namespace Eigen
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=cpp]
// Matrix Class
Matrix<double, 3, Dynamic> A
Matrix<double, Dynamic, Dynamic, Aligned | RowMajor> A
typedef Matrix<int, 4, 4> Matrix4i;
typedef Matrix<double, 4, 4> Matrix4d;
typedef Matrix<double, Dynamic, Dynamic> MatrixXd;
typedef Matrix<double, Dynamic, 1> VectorXd;
typedef Matrix<double, 1, Dynamic> RowVectorXd;

declaration & initialization
MatrixXd a(10,15); // No initialization
a.setRandom(m,n); 随机赋值
Matrix<>::setZero(); 把矩阵赋值为 0;
Matrix<>::setZero(m,n); 把矩阵赋值为 m*n 的 0 矩阵;
\end{lstlisting}

以下函数用法类似
\verb|setOnes(); setConstant(); setIdentity(); setRandom(); setLinSpaced();|
注意其中 setConstant() 输入 1 个变量时与 fill() 功能相同, 输入 3 个变量时最后一个为常数. setLinSpaced(size, val1, val2) 只能对 Vector 或者 RowVector 使用. 如果想赋值给 MatrixXd, 可以用 MatrixXd a = VectorXd::LinSpaced(3, 3, 4); 对于整型, setLinSpaced 不保证最后一个值等于 val2, 而是保证间隔相等. 这时候只能先生成 Xd, 然后 .cast<int>.
* 逗号赋值都是 RowMaor 的, 无论 a 是什么 major.
a << 1,2,3,4;

operations
获取信息
* Matrix<>::size() 相当于 Matlab 的 numel(), 另外, rows() 和 cols() 分别是行数和列数.
* Matrix<>::data() 可以获得 Matrix 数据的指针, 用于直接读写矩阵数据. 注意 rowwise 需要专门声明. 也可以用 & 来获取矩阵元的地址.
* 矩阵转置用 Matrix<>::transpose() 复数矩阵共轭用 conjugate(), 共轭转置用 adjoint()
* 矩阵元求和, Matrix<>::sum(); Matrix<>::colwise().sum(); Matrix<>::rowwise().sum()
* 点乘和叉乘如 v.dot(w), v.cross(w)
类似的有 mean(), prod(), all(), any(), maxCoeff(), minCoeff()
获取子矩阵
对 Vector, 有 Matrix<>::head(n), tail(n), segment(n). 对 Matrix, 有 block(i,j,rows,cols), 有 row(i), col(j), topRows(n), middleRows(i, rows), bottomRows(n), leftCols(n), middleCols(j, cols), rightCols(n), topLeftCorner(rows,cols), bottomRightCorner(rows,cols) 等.

逐个矩阵元的运算
Matrix<>::cwiseAbs()
类似的有 cwiseInverse(); cwiseMax(); cwiseMin(); cwiseSign(); cwiseSqrt()
Matrix<>::array() 用于把 Matrix 转换为 array, 逐个元素运算, 或加减一个常数. 如 Matrix<>::array().square()
类似的有 round(); pow(); sqrt(); 注意 array 可以直接赋值给 matrix.

* 复制 vector 给矩阵的每一列
mat.colwise() = v; 类似地, +=, -= 等也可以使用.

Aliasing
如果矩阵同时出现在等号两边, 就有可能出现 Aliasing. 例如 MatrixXi mat(3,3);  mat.bottomRightCorner(2,2) = mat.topLeftCorner(2,2); 这时, 要在等号右边的加上 .eval(). 特殊地, 对于转置等, 可以直接用 mat = mat.transposeInPlace(). 类似地有 adjointInPlace().

* SVD (支持 complex)
要用 SVD, 要 #include<Eigen/SVD>, 以下是例程
MatrixXd  A(3,3), U, V, X;
A << 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9;
BDCSVD<MatrixXd> svd(A, ComputeThinU | ComputeThinV);
U = svd.matrixU(); V = svd.matrixV(); X = svd.singularValues();
