% 一阶线性偏微分方程与常微分方程组的等价性
% 线性偏微分方程
\pentry{一般积分\upref{IntGen}}
本词条将说明，一阶线性偏微分方程与常微分方程组具有直接的联系：一阶线性偏微分方程求解问题可以化为常微分方程组的求解问题。这也是对应常微分方程组被称为一阶线性偏微分方程的\textbf{特征方程组}的原因。
\subsection{将常微分方程组写成更为对称的形式}
一般的常微分方程组都可写为下面的形式（\autoref{GO2SOD_the2}~\upref{GO2SOD}）
\begin{equation}
\dv{y_i}{x}=f_i(x,y_1,\cdots,y_n),\quad i=1,\cdots,n
\end{equation}
这可写为下面等价的形式
\begin{equation}
\dd x=\frac{\dd y_1}{f_1(x,y_1,\cdots,y_n)}=\cdots=\frac{\dd y_n}{f_n(x,y_1,\cdots,y_n)}
\end{equation}
为使第一项的分母不为1，可把该式所有的分母都乘上共同的因子。并且为对称起见，将 $x$ 记为 $x_1$，$y_i$ 记为 $x_{i+1}$，上式可写为更具对称性的等价形式：
\begin{equation}\label{LPaODE_eq1}
\frac{\dd x_1}{X_1}=\cdots=\frac{\dd x_{n+1}}{X_{n+1}}
\end{equation}
其中，$X_i$ 是变量 $x_1,\cdots,x_{n+1}$ 的函数。

当常微分方程组写成\autoref{LPaODE_eq1} 时，可看出这 $n+1$ 个变量是等价的，并没有特定哪个变量作为自变量。在新的记号下，方程组的积分是（\autoref{IntGen_def1}~\upref{IntGen}）
\begin{equation}
\varphi_i(x_1,\cdots,x_{n+1})=C_i,\quad i=1,\cdots,n
\end{equation}
\subsection{从常微分方程组到线性偏微分方程}
在词条“一般积分\upref{IntGen}”的末尾，已经知道，把方程组的解代入其积分里面，积分便是常数。设 $\varphi(x_1,\cdots,x_{n+1})$ 是方程组的积分，不失一般性设 $x_1$ 是自变量，而 $x_2,\cdots,x_{n+1}$ 是 $x_1$ 的函数，它们是方程组的解。于是 $\varphi(x_1,\cdots,x_{n+1})=C$ 。这就是说，代入 $x_2,\cdots,x_{n+1}$ 后，应当消去自变量 $x_1$\footnote{这是因为代入后函数值是常数，意味着代入后的函数不显含 $x_1$}。于是 $\varphi$ 对 $x_1$ 进行全微商应等于0：
\begin{equation}
\pdv{\varphi}{x_1}+\pdv{\varphi}{x_2}\dv{x_2}{x_1}+\cdots+\pdv{\varphi}{x_{n+1}}\dv{x_{n+1}}{x_1}=0
\end{equation}
或写成
\begin{equation}\label{LPaODE_eq2}
\pdv{\varphi}{x_1}\dd x_1+\pdv{\varphi}{x_2}\dd{x_2}+\cdots+\pdv{\varphi}{x_{n+1}}\dd{x_{n+1}}=0
\end{equation}

由\autoref{LPaODE_eq1} ，无论代入方程组哪个解，$\dd x_i$ 都与 $X_i$ 的大小成正比，于是\autoref{LPaODE_eq2} 可写成：
\begin{equation}
\pdv{\varphi}{x_1}X_1+\pdv{\varphi}{x_2}X_2+\cdots+\pdv{\varphi}{x_{n+1}}X_{n+1}=0
\end{equation}
根据常微分方程组初始条件的任意性，若我们取方程组的所有解，变量 $x_1,\cdots,x_{n+1}$ 就可能取任意的值。而对方程组任意解，$\varphi$ 都满足