% 延迟选择量子擦除实验
% 量子|干涉|擦除

\pentry{狄拉克符号\upref{braket}，量子测量\upref{qmeas}}

如图\ref{fig:Experimental device}所示，左上角的光源发射光子，光子随后经过双缝。把红色路径标识的缝记为左缝，另一条则称为右缝。光子经过双缝后会进入$BBO$晶体。$BBO$将会吸收每一个入射的光子并发射出两个纠缠的光子。这两个光子经过棱镜后会分别射向不同的方向。我们把射向屏幕$D_0$的光子称为$A$光子，另一个称为$B$光子。$D_0$、$D_1$、$D_2$、$D_3$、$D_4$都是感光屏。$BS_a$、$BS_b$、$BS_c$是半透半反射镜，入射的光子有一半概率反射、一半概率透射。$M_a$、$M_b$是全反射镜。在经过$BS_c$后，从两条缝中射出的光子所产生的$B$光子的路径完全重合。从双缝到$D_1$、$D_2$、$D_3$、$D_4$光程远大于到$D_0$的光程，因此可以在观察到$D_0$上的现象后再对虚线框中的$B$光子观测系统进行调整。

在进行实验时，按如下的步骤操作：

(i)令光源每次只发射一个光子。

(ii)观察$D_0$屏幕上的光子落点，并记下另外四个屏幕中感光的屏幕编号。若$D_i(i=1,2,3,4)$屏幕感光，则将对应的光子落点记为$i$类点。重复进行多次。

(iii)只开放左狭缝，观察$D_0$屏幕上的光子落点，这类落点记为$L$类落点。重复进行多次。然后，在只开放右狭缝的情况下进行同样的工作，对应的落点记为$R$类落点。

实验完成后，将光子的落点画在图上，构成光强分布图。将$i(i=1,2,3,4,L,R)$类点的分布称为$i$类分布，所有光子落点的分布称为总分布。实验现象如下：

(i)总分布图中不存在干涉条纹。

(ii)$1$类分布与$2$类分布中存在干涉条纹。

(iii)$3$类分布与$4$类分布中不存在干涉条纹。

(iv)$3$类分布等于$R$类分布，$4$类分布等于$L$类分布。

(v)总分布等于$|\alpha|^2$倍的$L$类分布与$|\beta|^2$倍的$R$类分布之和。

\subsection{假设与约定}
为方便下面的讨论，这里做一些必要的简化，并对符号作出约定。

光子经过双缝后，其态矢量是确定的。显然，这个态矢可以写为如下的形式：
\begin{equation}
\ket{\Psi(t=0)} =\alpha\ket{\chi_L(t=0)}+\beta\ket{\chi_R(t=0)}~.
\end{equation}
其中$\ket{\chi_L(t=0)}$表示这样的一个态：$t=0$时刻，光子刚通过狭缝，此时对光子的位置进行测量，可以完全肯定它来自于左边的狭缝。若$t=0$时刻，从两边狭缝透射出的波函数没有任何重叠（即$\chi_L(t=0)\chi_R(t=0)$处处为零），这样的效果就可以达成。$\ket{\chi_R(t=0)}$的定义同理。所以，在光子刚经过狭缝时，对光子的位置进行测量，就可以完全肯定光子经过了哪条狭缝，且经过左边狭缝的概率为$|\alpha|^2$，经过右边狭缝的概率为$|\beta|^2$。这两个概率的和为$1$（这就保证了态矢量$\ket{\Psi}$的归一化），而它们的具体值取决于光源的位置和两条狭缝的宽度等参数，这里不讨论。通过以上的定义，还可以看出$\ket{\psi_L(t=0)}$正交于$\ket{\psi_R(t=0)}$，$\ket{\phi_L(t=0)}$正交于$\ket{\phi_R(t=0)}$，这是因为从两边狭缝透射出的波函数没有任何重叠。

接下来研究$BBO$晶体对态矢量的作用。简单起见，假设光子经过双缝后立刻受到$BBO$的作用。当一个光子射入$BBO$晶体时，将产生一对除自旋外各种属性和状态都相同的光子，且这对光子的属性和状态与入射的光子也相同。设$\mathscr{E}_A$为$A$光子的轨道态空间（即不考虑自旋的态空间），$\mathscr{E}_B$为$B$光子的轨道态空间，$\mathscr{E}_I$为入射光子的轨道态空间。经过$BBO$晶体后整个体系的轨道态空间即为$\mathscr{E}_A$和$\mathscr{E}_B$的张量积。为了保证属性相同，$\mathscr{E}_A$与、$\mathscr{E}_B$、$\mathscr{E}_I$互相自然同构。若入射光子的态矢量为$\ket{\chi}$，出射的$A$光子的态矢量为$\ket{\psi}$、出射的$B$光子的态矢量为$\ket{\phi}$，则$\ket{\chi}$、$\ket{\psi}$、$\ket{\phi}$应当在同构映射的意义下彼此相等（或相差一个无意义的相位因子）。从而，经过$BBO$晶体后，整个体系的态矢量应当为
\begin{equation}
\ket{\Psi(t=0)} =\alpha\ket{\psi_L(t=0)}\ket{\phi_L(t=0)}+\beta\ket{\psi_R(t=0)}\ket{\phi_R(t=0)}~.
\end{equation}
其中$\ket{\psi_L(t=0)}$是与$\ket{\chi_L(t=0)}$在同构映射的意义下相等的矢量，$\ket{\psi_R(t=0)}$、$\ket{\phi_L(t=0)}$、$\ket{\phi_R(t=0)}$的定义同理。
现在考虑体系的演化。在射出$BBO$晶体后，$A$光子和$B$光子将各自独立地演化，因此体系的哈密顿算符是这两者各自的哈密顿算符（的延伸算符）之和，即$H=H_A+H_B$。假定$\ket{\psi_L(t)}$是满足下列薛定谔方程的解：
\begin{equation}
\I\hbar\frac{\dd}{\dd t}\ket{\psi_L} =H_A\ket{\psi_L}~.
\end{equation}
该解的初态即为$\ket{\psi_L(t=0)}$。同理，对$\ket{\psi_R(t)}$、$\ket{\phi_L(t)}$、$\ket{\phi_R(t)}$也作同样的假定。于是，任意时刻整个体系的态可以写作
\begin{equation}
\ket{\Psi(t)} =\alpha\ket{\psi_L(t)}\ket{\phi_L(t)}+\beta\ket{\psi_R(t)}\ket{\phi_R(t)}~.
\end{equation}
这是因为这样定义的$\ket{\Psi(t)}$满足整个体系的薛定谔方程：
\begin{align}
&\I\hbar\frac{\dd}{\dd t}\ket{\Psi(t)} \notag \\
={}&\alpha((\I\hbar\frac{\dd}{\dd t}\ket{\psi_L(t)})\ket{\phi_L(t)}+\ket{\psi_L(t)}(\I\hbar\frac{\dd}{\dd t}\ket{\phi_L(t)})) \notag \\
&+\beta((\I \hbar\frac{\dd}{\dd t}\ket{\psi_R(t)})\ket{\phi_R(t)}+\ket{\psi_R(t)}(\I\hbar\frac{\dd}{\dd t}\ket{\phi_R(t)})) \notag \\
={}&\alpha(H_A\ket{\psi_L(t)}\ket{\phi_L(t)}+\ket{\psi_L(t)} H_B\ket{\phi_L(t)}) \notag \\
&+\beta(H_A\ket{\psi_R(t)}\ket{\phi_R(t)}+\ket{\psi_R(t)} H_B\ket{\phi_R(t)}) \notag \\
={}&H\ket{\Psi(t)}~.
\end{align}
哈密顿量各自独立，态矢量当然是互相独立地演化。这样体系的演化就得到了求解。为简化讨论，再对体系的演化提出以下假设:

(i)所有的态都是已归一化的。

(ii)$B$光子的波函数在$BS_c$之前的路径上是不重叠的，即$\phi_L(\boldsymbol{r_B},t)\phi_R(\boldsymbol{r_B},t)$在路径上恒为零。

(iii)$A$光子与$B$光子的波函数分布范围足够小，使得在屏幕后面的探测不到光子，也即不会出现光子从屏幕外面经过的情况。


屏幕对光子的作用相当于进行了一次位置的测量，这会导致态矢量发生跃变。假设在$t_A$时刻屏幕$D_0$感光，在$t_B$时刻$D_1$、$D_2$、$D_3$、$D_4$中的任意一个感光。若在$\boldsymbol{r_A}$处观测到了光子，则假设在$t=t_A^+$的时刻，$A$光子的态矢量跃变为$\ket{\psi'(t_A)}$，并且此后其随时间变化的规律为$\ket{\psi'(t)}(t>t_A)$。相应地，假设其对应的波函数为$\psi'(\boldsymbol{r_A},t)$。

\subsection{对实验结果的解释}
现在只看$D_0$上的落点分布而不关注另外四个感光屏上出现的现象，则$A$的位置分布是就是概率关于$\boldsymbol{r_A}$的边缘分布。联合概率分布为
\begin{align}
&\rho(\boldsymbol{r_A},\boldsymbol{r_B}) \notag \\
={}&|\alpha\psi_L(\boldsymbol{r_A},t_A)\phi_L(\boldsymbol{r_B},t_A)+\beta\psi_R(\boldsymbol{r_A},t_A)\phi_R(\boldsymbol{r_B},t_A)|^2 \notag \\
={}&|\alpha|^2|\psi_L(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2|\phi_L(\boldsymbol{r_B},t_A)|^2 \notag \\
&+|\beta|^2|\psi_R(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2|\phi_R(\boldsymbol{r_B},t_A)|^2 \notag \\
&+2Re(\alpha\beta^*\psi_L(\boldsymbol{r_A},t_A)\psi_R^*(\boldsymbol{r_A},t_A)\phi_L(\boldsymbol{r_B},t_A)\phi_R^*(\boldsymbol{r_B},t_A))~.
\label{eq_DCQE_CombinedDistribution}
\end{align}
对$\boldsymbol{r_B}$积分得到关于$\boldsymbol{r_A}$的边缘概率分布。考虑到$\ket{\phi_L}$和$\ket{\phi_R}$都是归一化的态，可得
\begin{align}
&\rho_A(\boldsymbol{r_A}) \notag \\
={}&\int \rho(\boldsymbol{r_A},\boldsymbol{r_B})d^3\boldsymbol{r_B} \notag \\
={}&|\alpha|^2|\psi_L(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2+|\beta|^2|\psi_R(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2 \notag \\
&+2Re(\alpha\beta^*\psi_L(\boldsymbol{r_A},t_A)\psi_R^*(\boldsymbol{r_A},t_A)\braket{\phi_R(t_A)}{\phi_L(t_A)})~.
\end{align}
注意到薛定谔方程是保内积的，即
\begin{align}
&i\hbar\frac{d}{dt}\braket{\xi}{\eta} \notag \\
={}&i\hbar(\frac{d}{dt}\bra{\xi})\ket{\eta}+i\hbar\bra{\xi}(\frac{d}{dt}\ket{\eta}) \notag \\
={}&-\bra{\xi}H\ket{\eta}+\bra{\xi}H\ket{\eta} \notag \\
={}&0~.
\end{align}
而$\ket{\phi_L}$和$\ket{\phi_R}$两个态初始时就是正交的，于是得
\begin{equation}
\rho_A(\boldsymbol{r_A})=|\alpha|^2|\psi_L(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2+|\beta|^2|\psi_R(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2~.
\label{eq_DCQE_AEdgeDistribution}
\end{equation}
于是实验现象(i)和(v)得到解释。

如果$D_3$或$D_4$感光，$D_0$上的光强分布函数就是$D_3$或$D_4$感光时$A$光子关于$\boldsymbol{r_A}$的条件概率分布。以$D_3$感光为例，记$D_3$屏幕的空间区域为$\Sigma(D_3)$。根据上面的假设，显然有$\phi_R(\boldsymbol{r_B}\in\Sigma(D_3),t_B)\neq 0$且$\phi_L(\boldsymbol{r_B}\in\Sigma(D_3),t_B)=0$。与式\autoref{ eq_DCQE_AEdgeDistribution}同理，光子$B$的边缘分布为$\rho_B(\boldsymbol{r_B})=|\alpha|^2|\phi_L(\boldsymbol{r_B},t_B)|^2+|\beta|^2|\phi_R(\boldsymbol{r_B},t_B)|^2$。于是在$D_3$感光的条件下，$A$光子的概率分布为：
\begin{align}
&\rho_{A|B}(\boldsymbol{r_A}|\boldsymbol{r_B}\in\Sigma(D_3)) \notag \\
={}&\frac{\int_{\Sigma(D_3)}\rho(\boldsymbol{r_A},\boldsymbol{r_B})d^3\boldsymbol{r_B}}{\int_{\Sigma(D_3)}\rho_B(\boldsymbol{r_B})d^3\boldsymbol{r_B}} \notag \\
={}&\frac{|\beta|^2|\psi_R(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2\int_{\Sigma(D_3)}|\phi_R(\boldsymbol{r_B},t_A)|^2d^3\boldsymbol{r_B}}{|\beta|^2\int_{\Sigma(D_3)}|\phi_R(\boldsymbol{r_B},t_A)|^2d^3\boldsymbol{r_B}} \notag \\
={}&|\psi_R(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2~.
\end{align}
$D_4$感光的情况也是同理的。于是实验现象(iii)和(iv)得到解释。

如果$D_1$或$D_2$感光，$D_0$上的光强分布函数就是$D_1$或$D_2$感光时$A$光子关于$\boldsymbol{r_A}$的条件概率分布。以$D_1$感光为例，记$D_1$屏幕的空间区域为$\Sigma(D_1)$。根据上面的假设，显然有$\phi_L(\boldsymbol{r_B}\in\Sigma(D_1),t_B)\neq 0$和$\phi_R(\boldsymbol{r_B}\in\Sigma(D_1),t_B)\neq 0$。令
\begin{equation}
	\begin{cases}
	\mathscr{I}_1=\int_{\Sigma(D_1)}|\phi_L(\boldsymbol{r_B},t_B)|^2d^3\boldsymbol{r_B}~; \\
	\mathscr{I}_2=\int_{\Sigma(D_1)}|\phi_R(\boldsymbol{r_B},t_B)|^2d^3\boldsymbol{r_B}~; \\
	\mathscr{I}_3=\int_{\Sigma(D_1)}\phi_L(\boldsymbol{r_B},t_B)\phi_R^*(\boldsymbol{r_B},t_B)d^3\boldsymbol{r_B}~.
	\end{cases}
\end{equation}
于是在$D_1$感光的条件下，$A$光子的概率分布为：
\begin{align}
&\rho_{A|B}(\boldsymbol{r_A}|\boldsymbol{r_B}\in\Sigma(D_1)) \notag \\
={}&\frac{\int_{\Sigma(D_1)}\rho(\boldsymbol{r_A},\boldsymbol{r_B})d^3\boldsymbol{r_B}}{\int_{\Sigma(D_1)}\rho_B(\boldsymbol{r_B})d^3\boldsymbol{r_B}} \notag \\
={}&\frac{|\alpha|^2\mathscr{I}_1|\psi_L(\boldsymbol{r_A},t_A)|^2+|\beta|^2\mathscr{I}_2|\psi_R(\boldsymbol{r_A},t_A)}{|\alpha|^2\mathscr{I}_1+|\beta|^2\mathscr{I}_2} \notag \\
&+\frac{2Re(\alpha\beta^*\mathscr{I}_3\psi_L(\boldsymbol{r_A},t_A)\psi_R^*(\boldsymbol{r_A},t_A))}{|\alpha|^2\mathscr{I}_1+|\beta|^2\mathscr{I}_2}~.
\end{align}
虽然$\braket{\psi_R}{\psi_L}=0$，也即$\psi_L\psi_R^*$在全空间的积分为零，但是一般而言$\mathscr{I}_3\neq 0$，因此干涉项存在。于是实验现象现象(ii)得到解释。
