% 光子气体
% 光子|气体|配分函数|压强|亥姆霍兹自由能
\pentry{近独立子系\upref{depsys}，盒中的电磁波\upref{EBBox}}

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
光子气体是一类特殊的理想玻色气体。由于某一个光子可以被气体容器壁的分子吸收后再放出多个光子，光子气体的光子数是不守恒的，所以它的化学势 $\mu$ 为 $0$，辐射场的不同频率的能量密度只取决于光子气体的温度 $T$。
\subsection{态密度}
波矢空间的态密度为 $2\cdot V \frac{dk^3}{(2\pi)^3}=2\cdot Vk^2dk/(2\pi^2)$，前面的系数 $2$ 来自于电磁波的两个偏振自由度。对于电磁波，$k=\omega/c$，所以态密度为 $V \omega^2 d\omega/(\pi^2 c^3)$。

现在考察辐射场的能量 $U$，考察每个频率区间 $[\omega,\omega+d\omega]$ 范围内的辐射场能量 $U(\omega,T)d\omega$。根据玻色分布（\autoref{eq_depsys_1}~\upref{depsys}），每一个振动模式（量子态）可以有多个光子占据，光子的平均占据数为 $\frac{1}{}$

利用态密度，可以得到辐射场的能量公式
\begin{equation}
\begin{aligned}
U(\omega,T) d\omega=\frac{V}{\pi^2c^3} \left[\hbar\omega^3/(\exp(\hbar\omega/kT)-1)\right] d\omega~.
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{巨正则系综方法}
\pentry{等间隔能级系统（正则系宗）\upref{EqCE}}
\addTODO{这个方法实际上是巨正则系综，光子数不确定，需要用巨配分函数。需要改一下描述。}
我们仍用正则系宗下推导光子气体的总能能量和压强。 已知单模式（单频率）的光子气体配分函数为 $Q(\omega) = 1/[1-\exp(-\omega\hbar\beta)]$， 系统的配分函数为
\begin{equation}
Q = \prod_i Q(\omega_i) = \prod_i \frac{1}{1-\exp(-\omega_i\hbar\beta)}~.
\end{equation}
系统总能量为
\begin{equation}
U = -\pdv{\beta} \ln Q = \sum_i \pdv{\beta} \ln(1 - \E^{-\omega_i \hbar \beta}) = \sum_i \frac{\omega_i \hbar \E^{-\omega_i \hbar\beta}}{1-\E^{-\omega_i \hbar \beta}} = \sum_i \frac{\omega_i \hbar}{\E^{\omega_i\hbar\beta} - 1}~.
\end{equation}
用积分来求和， 模式密度为 $\rho(\omega) = V\omega^2/(\pi^2 c^3)$
\begin{equation}
U = \frac{V}{\pi^2 c^3} \int_0^\infty \frac{\omega^3 \hbar}{\E^{\omega\hbar\beta} - 1}\dd{\omega}~,
\end{equation}
用换元积分法， 令 $x = \omega\hbar\beta$
\begin{equation}
U = \frac{V}{\pi^2c^3 \beta^4 \hbar^3} \int_0^\infty \frac{x}{\E^x - 1}\dd{x} = \frac{\pi^2 V}{15c^3 \hbar^3} (kT)^4~.
\end{equation}
最后的积分可由 Mathematica 完成。

\subsection{压强}
由正则系宗法的步骤， 先求出亥姆霍兹自由能
\begin{equation}
F = -kT \ln Q = kT \sum_i \ln(1 - \E^{-\omega_i \hbar\beta})~.
\end{equation}
