% 产生和湮灭
% 多粒子体系|全同粒子|Fock空间
\pentry{标量场的量子化\upref{quanti}}
\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

%需要修改K-G场一节,增加复形式.本文里的产生湮灭算符全文替换,注意量子化后的场符号
旧称量子场论的工作是“二次量子化”，但这种描述是不准确的。不仅仅是因为两套体系几乎是同时发展的，更是因为在概念上，量子场论仅仅是对经典场论中的场进行一次量子化，使得场不再是描述幅值随时空变换的函数，而是能描述粒子产生和湮灭的算符。为了算符化，我们需要利用量子力学中的产生和湮灭算符。这是量子场论中的基本概念，也是构筑多粒子体系不可或缺的砖瓦。


\subsection{定义}
与谐振子问题一样，用$\ket{0}$来定义能级最低，可视作没有粒子的真空态。用$ a, a^\dagger$来湮灭和产生粒子，即
\begin{equation}
\begin{aligned}
a_{\vec p}\ket{0}&=0\\
a^\dagger_{\vec p}\ket{0}&=\ket{\vec p}
\end{aligned}
\end{equation}
在扩展理论的过程中，我们需要格外留心原本理论中不变量的适用条件。在量子力学里，为了符合物理现实和数学理论，可观测量，比如力学算符本征值或者传播振幅是不随“参考系”而改变的，这里的参考系是不同表象或者绘景。然而量子场论里往往需要研究的是洛伦兹不变量，原本的$\braket{\vec q}{\vec p}$并不是洛伦兹不变量。

可以证明，洛伦兹不变测度$\int\mathrm d^4 p=\int\frac{\mathrm d^3 p}{2E_{\vec p}}$，因而$2E_{\vec p}\delta^3 (\vec p-\vec q)$才是洛伦兹不变量。于是在场论里，不变"传播振幅"可修改为
\begin{equation}
\braket{ q}{ p}=(2 \pi)^3 2 E_{\vec q}\delta^3 (\vec q-\vec p)~,
\end{equation}
其中$\ket{p}=\sqrt{2 E_\vec p}\ket{\vec p}$。
\subsection{因果律与对易关系}
在没有产生和湮灭算符之前，场方程的通解是函数的线性叠加。比如众所周知的$K-G$方程，其齐次形式为
$$(\partial_\mu\partial^\mu+m^2)\phi=0~,$$
该方程并不排斥负能解，所以我们可以把通解拆成两部分，
$$\phi(x)=\sum_pC(p)\mathrm e ^{\mathrm {i} px}+\sum_{-p}C(-p)\mathrm e ^{-\mathrm {i} px}~,$$
（注意，上式出现的矢量内积为四维形式。）
于是，在引入产生和湮灭算符后，我们可以把上式中的系数替换为算符，并把线性叠加修改为连续动量谱下的积分，积分测度需是洛伦兹不变。所以标量场量子化后为，
\begin{equation}
\phi (x)=\int\frac{\mathrm d^3 p}{(2\pi )^3}\frac {1}{2E_{\vec p}} a_\vec p\mathrm e^{-\mathrm ipx}+a_\vec p^\dagger\mathrm e^{\mathrm ipx}~,
\end{equation}
作用在态矢上，第一项表示湮灭正能粒子，第二项表示产生负能粒子（即反粒子），常系数是归一化系数。对于复$K-G$场，则为
\begin{equation}
\hat \phi (x)=\int\frac{\mathrm d^3 p}{(2\pi )^3}\frac {1}{2E_{\vec p}} a_\vec p\mathrm e^{-\mathrm ipx}+b_\vec p^\dagger\mathrm e^{\mathrm ipx}~,
\end{equation}




在量子化后，我们还可以得到这么一个东西：$[\hat{\phi}(x),\hat{\phi}^\dagger(y)]$，虽然暂时还不能得到具体值，但在直觉上，它需要满足类空下对易子为0——为了满足狭义相对论的因果律要求，类空下的算符必然是独立的，也就是说对类空的两个时间点进行测量，结果不受彼此影响，它们之间没有超光速的场传播。（虽然这个要求对场算符的限制不是很直观，但由于多粒子体系下的算符可以用场算符表示，我们可以证明，对于标量场，任意力学量算符类空下对易子为0，等价于对场算符的对易子要求）

现在我们来推导该对易子：
\begin{equation}
\begin{aligned}
[\hat{\phi}(x),\hat{\phi}^\dagger(y)]&=\int\frac{\mathrm d^3p}{(2\pi )^3}\frac {1}{\sqrt{2 E_{\vec p}}}\frac{\mathrm d^3p'}{(2\pi )^3}\frac {1}{\sqrt{2 E_{\vec p'}}}(\mathrm {e}^{\mathrm {i}py}\mathrm {e}^{-\mathrm {i}p'x}[a_{\vec {p'}},a^\dagger_{\vec p}]+ \mathrm e^{-\mathrm i py}\mathrm e^{\mathrm i p'x}[b^\dagger_{\vec {p'}},b_{{\vec p}}])\\
&=\int \frac {\mathrm d^3 p}{(2 \pi)^3}\frac {1}{2 E_p}(\mathrm e^{-\mathrm i p(x-y)}-\mathrm e^{\mathrm i p(x-y)})~,
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{enumerate}
\item 可以看到，该对易子确实是洛伦兹不变的。
\item 当两个事件间隔是类空时，对易子为0.我们可以取$x_0=y_0=0$来保证类空。由于$p$取所有值，所以第二项中指数的负号不影响积分结果。总积分结果为0且洛伦兹不变。
\item 从计算过程中，我们可以发现，$[a_{\vec {p'}},a^\dagger_{\vec p}]$=，$[b_{\vec {p'}},b^\dagger_{\vec p}]=(2\pi)^3\delta(\vec p-\vec q)$保证了最后结果在类空间隔下为$0$。量子力学中的全同性原理导出了玻色子的对易关系，本质上来源于因果律的要求。对于旋量场，我们则采取费米子对易关系进行量子化。
\end{enumerate}
\subsection{Fock空间}
Fock空间是多粒子态空间，态矢能描述多粒子体系的状态。因而实际上是由希尔伯特空间直和而成。那么Fock空间的基矢是什么呢？


\subsection{多粒子体系的算符}
%呼应传播子一节，进一步解释意义。


