% Clifford 代数
% keys 环|二次型
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

如果要构建有限维结合代数，我们需要对basis的结合作出约束。例如，Grassmann代数要求反对称性：$\mathrm {e_1e_2}=-\mathrm {e_2e_1}$。实际上，Grassmann代数是几何代数的一个平凡特例。本节先给出线性空间上的几何代数定义，再用集合语言将其拓展为Clifford代数。
\subsection{几何代数}
\begin{theorem}{线性空间的理想}
给定域$\mathbb F$上的线性空间$V$，其上有一二次型$B_q(B_q(v,w)=\frac{1}{2}(q(v+w)-q(v)-q(w)))$.令$\mathcal T(V)$为$V$上的张量代数，那么如下定义的$\mathcal {I}_q(V)$是它的理想:
\begin{equation}
\mathcal{I}_{q}(V)=\left\{\sum A_{k} \otimes(v_k \otimes v_k-q(v_k)) \otimes B_{k} \mid v \in V, A_{k}, B_{k} \in \mathcal{T}(V)\right\}~,
\end{equation}
\end{theorem}
proof.
环理想首先是加法子群，其次对乘法有“吸收律”。该定理可以简化成一个更简单的形式。即对于环$R$上的一个非空子集$S$,我们可以证明该子集生成的理想为
\begin{equation}
\mathcal {I}_S=\left\{\sum _k a_k s_kb_k|k\in \mathbb N ,a_k,b_k\in R,s_k\in S\right\}~,
\end{equation}
检查理想的定义，该集合确实构成加法子群。其次，无论是左乘还是右乘环元素，都能表示为该形式，因而是理想。对于张量代数，乘法为张量积。

\begin{definition}{几何代数}
给定域$\mathbb F$上的线性空间$V$，其上有一二次型$B_q$.理想同上定义，商代数则为几何代数(\textbf{geometric algebra})，即
\begin{equation}
\mathcal{G}(V, q) \stackrel{\text { def }}{=} \mathcal{T}(V) / \mathcal{I}_{q}(V)~,
\end{equation}
另外，称$V$为$\mathcal{G}(V, q)$的底空间（\textbf{base space}）。
\end{definition}
划分等价类后，把$\mathcal{G}(V, q)$上的向量积称为\textbf{几何积}，或者\textbf{Clifford积}，符号可以用$\cdot$或者不写。

观察等价类，我们会发现一项特殊的等价关系。即
\begin{equation}
v\cdot v=q(v)~,
\end{equation}

理想首先是正规子群。回想对正规子群求商集时，若$a,b$等价，即属于同一左陪集，那么$a^{-1}b$属于该正规子群。因而，上式的等价关系实际上指的是
$v \otimes v-q(v)$在理想里，显然这是成立的。该等价关系得以让我们把重复的$\mathrm {e_i}$约掉。如果$\{\mathrm{e_i}\}$是线性空间中的正交基，由于
\begin{equation}
\begin{aligned}
q(\mathrm{e_i+e_j,e_i+e_j})&=q(\mathrm{e_i})+q(\mathrm{e_j})+2 B_q(\mathrm{e_i,e_j})\\
&=\mathrm{e_ie_i+e_je_j+e_ie_j+e_je_i}~,
\end{aligned}
\end{equation}

因而对于正交基有$\mathrm{e_ie_j=-e_je_i}$，满足交换反对称关系。

\subsection{Clifford代数的形式化定义}
几何代数的基域为线性空间，而\textbf{Clifford代数}的基域是交换幺环。\textbf{Clifford代数}实际上是交换环上的模。
\begin{definition}{Clifford代数}
给定任意指标集合$X$，任意给定交换幺环$R$，任意函数$s:X\rightarrow {R}$作为$X$上的符号。幂集$2^X$可以生成如下自由R-模：
\begin{equation}
\mathrm{Cl}(X,R,s)=\bigoplus_{2^X}R~,
\end{equation}
称之为$(X,R,s)$上的\textbf{Clifford代数}。
\end{definition}

例如，给定整数环，指标集为${1,2,3}$，那么


$Cl(X,R,s)$上的乘法是$R$-线性的，并且对于$A,B\in 2^X$有
\begin{equation}
AB=\tau(A,B)A\Delta B~,
\end{equation}






