% 中山大学 2014 年913专业基础（数据结构）考研真题
% keys 中山大学 2014 年913专业基础（数据结构）考研真题


\subsection{一、单项选择题(每题2分，共40分)}
1.算法复杂度通常是表达算法在最坏情况下所需要的计算量。一般不用来表达算法复杂度的表达式为( )。 \\
(A). $O(n^2)$  $\qquad$ (B). $O(100)$ \\
(C). $O(nlogn)$ $\qquad$ (D). $O(1.5^2)$

2.数据结构有四类基本结构，不是其四类结构之一的是( )。 \\
(A).集合 $\qquad$ (B).线性结构 \\
(C).存储结构 $\qquad$ (D).树形结构

3.在存储信息过程中，通过对关键字的计算来确定其存储位置的数据结构是( )。 \\
(A). Hash表  $\qquad$  (B).二叉搜索树  \\
(C).链式结构  $\qquad$  (D).顺序结构

4.有关单向链表的正确描述是( )。 \\
(A).在0(1)时间内找到指定的关键字 \\
(B).在插入和删除操作时无需移动链表结点 \\
(C).在0(1)时间内删除指定的关键字 \\
(D).单向链表的存储效率高于数组的存储效率

5.假设Head是不带头结点的双向循环链的头结点指针。判断链表为空的条件是( )。 \\
(A). Head = NULL  \\
(B). Head->next == Head  \\
(C). Head.next = NULL  \\
(D). Head->next = NULL

6.在下列关于“字符串”的陈述中，正确的描述是( )。 \\
(A).字符串- -定有一个结束符 \\
(B).字符串只能用连续存储空间来存储 \\
(C).“空串”与“空白串"是同一个含义 \\
(D).字符串是一种特殊的线性表

7.关于队列的不正确描述是( )。 \\
(A).FIFO \\
(B).可用链表实现动态队列 \\
(C).可访问队列中任何元素 \\
(D).可用动态连续存储空间实现动态队列

8.假设循环队列的长度为QSize,其头、尾下标分别为Front和Rear。在队列不满的情况下，“入队”后相应下标变化的语句为( )。 \\
(A). Rear=Rear+1
(B). Rear=(Rear+1)\%Qsize \\
(C). Front=Front+1 \\
(D). Front=(Front+1)\%QSize

9.用链表来实现堆栈，next是链表结点中的指针字段，Top为栈顶指针。在确定堆栈非空的情况下，出栈的语句是( ), 其中:所有变量都合法定义了，fee(Poin)是释 放指针Point所指向的存储空间。  \\
(A). Top = Top->next; \\
(B). fe(Top); Top = Top->next; \\
(C). Top = Top->next; fee(Top); \\
(D). Pt=Top; Top= Top->next; fee(P);

10.设A[10][10]为一个对称矩阵， 数组下标从[0][0]开始。为了节省存储，将其下三角部分按行存放在一维数组B[0..54]。B[40]所对应的数组元素( )。 \\
(A). A[3][8] \\
(B). A[2][8] \\
(C). A[3][7] \\
(D). A[2][7]

11.若一棵二叉树的后序和中序序列分别是dfebca 和dabfeac,则其先序序列是( )。 \\
(A). abdfec \\
(B). abdefe \\
(C). acbdef \\
(D). acbefd

12.用一维数组来存储满二叉树，若数组下标从0开始，则元素下标为K(k20)的左子结点下标是()C不考虑数组 下标越界问题)。 \\
(A). $2k-1$ \\
(B). $2k$ \\
(C). $2k+1$ \\
(D). $2k+2$

13.假设$T_L$和$T_R$是二叉搜索树T的左右子树，$H(D)$表示树$T$的高度。若树$T$是$AVL$树，则( )。 \\
(A). $H(T_L)-H(T_R)=0$ \\
(B). $H(T_L)-H(T_R)=1$ \\
(C). $H(T_L)-H(T_R)\leqslant1$ \\
(D). $|H(T_L)-H(T_R)|\leqslant1$

14.用邻接矩阵存储有$n$个顶点$(0,..-1)$和$e$条边的无向图$(0\leqslant e\leqslant(n-1)/2)$。在图中没有无向边$(i,j)(0\leqslant i,j\leqslant n-1)$的情况下，增加此边后，修改邻接矩阵的时间复杂度是( )。 \\
(A). $O(1)$ \\
(B). $O(m)$ \\
(C). $O(e)$ \\
(D). $O(n+e)$

15.用邻接矩阵存储有n个顶:10,.,.-1)和e条边的有向图(sesn(-1))。计算结点i(0Ssisn-1)入度的时间复杂度是( )。 \\
(A). 0(1)
(B). 0(m)
(C). O(e)
(D). O(n+e)
16.下列排序算法中，时间复杂度最差的是( )。
(A).选择排序
(B).归并排序
(C).快速排序
(D).堆排序
17.对n个数进行排序时，对基于比较的排序算法，其时间复杂度下界为( )。
(A). 0(n)
(B). 0(logn)
(C). (nlogn)
(D). 0(n)
18.用基数(桶)排序算法对仅由字母和数字组成字符串进行排序(不区分字母大小写)时，需要桶的
个数是( )。
(A).10
(B). 26
(C). 36
(D). 62
19.假设有n个无序关键字，有关其查找算法的不正确描述是( )。
(A).关键字可存储在数组中
(C).关键字可存储在单向链表中
(C).最坏搜索效率为0(n)
(D).平均搜索效率为O(logn)
20. 在下列算法中，求连通图的最小生成树算法是( )。
(A). DFS算法
(B). KMP算法
(C). Dijkstra算法
(D). Kruskal算法
