% 单向量
% license Xiao
% type Tutor


\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

本文参考Jie Peter的《代数学基础》，以下默认讨论的域的特征不为2。

\begin{definition}{}
在几何代数$\mathcal G(V,q)$上，称由$V$中向量做外积得到的元素为\textbf{简单多重向量(simple multivector)}，或简称为\textbf{单向量}。英文常简称之为\textbf{blade}。

以下是一些常用符号和简称的说明。
\begin{itemize}
\item 由k个向量做外积得到的为k-单向量（k-blade），其集合记为$\mathcal B_k$
\item 记$\mathcal B=\bigcup \limits ^{\infty}_{k=0}\mathcal B_k$
为全体单向量的集合。
\item记$\mathcal B^{\bullet}-\{0\}$为全体非0单向量的集合。
\item 记$\mathcal B^{\times}=\{B\in\mathcal B|B^2\neq0\}$为全体平方不为0的单向量集合。
\item 记$E$为$V$上的一组正交基，$\mathcal B_E$为$E$中元素做外积得到的单向量的集合，其元素成为关于$E$的正交基单向量。
\end{itemize}
\end{definition}
k-向量与k-单向量不是等同的概念。比如2-向量$2e_1e_2+3e_3e_4$就不能写为两个向量的外积。2-单向量$(2e_1+3e_3)\wedge(3e_1+2e_4)$则是$\mathcal G^1$与$\mathcal G^2$的元素之和。
接下来介绍一条看似自然，也非常重要的性质，我们可以简述为“在非退化的子空间里取一组正交基，总能扩展为全空间的正交基”。之所以说看似自然，是因为我们总是默认欧几里得空间自然成立。该条性质将其拓展到非退化的任意子空间。
\begin{theorem}{}
给定几何代数$\mathcal G(V,q)$。对于给定的子空间$W$,如果$q|_W$非退化，则$W$存在关于$q$的正交补空间$W^{\bot}$，使得$V=W\oplus W^{\bot}$
\end{theorem}

proof.

取$W$的正交基$\{e_1,e_2,...,e_k\}$。将其拓展为$V$的一组基
\begin{equation}
\{e_1,e_2,...,e_k\}\cup\{v_{k+1},v_{k+2}...v_{dim \,V}\}~,
\end{equation}
则由于$q|_W$非退化，类似于施密特正交化，我们总可以取
\begin{equation}
u_r=v_r-\sum ^{k}_{i=1}\beta_q(v_r,e_i)q(e_i)^{-1}e_i~,
\end{equation}
可以验证$\{e_1,e_2,...,e_k\}\cup\{u_{k+1},...,u_{dim\,V}\}$构成全空间的一组正交基。且显然，该正交化能实施的前提在于子空间的非退化性（$q(e_i)$作为分母不可为$0$）。

我们可以构建子空间退化的反例。例如令$\{e_1,e_2,e_3\}$为三维线性空间$V$的一组基。这组基对应的二次型是：
\begin{equation}
q_{ij}=((1\,0\,0)\quad (0\,0\,1)\quad(0\,1\,1))~,
\end{equation}

回忆二次型的表示方式，该双下标二次型表示为行矩阵的行矩阵。由上式得：$$q(e_1,e_2)=0,q(e_1,e_1)=q(e_2,e_3)=1,q(e_2,e_2)=0~.$$
$e_1$和$e_2$是一组正交基，但其张成的空间无法扩展为全空间的正交基。这是由子空间的退化性导致的。反设存在$v\in V$并与$e_1,e_2$构成标准正交基，且$v=ae_1+be_2+ce_3$，由正交性解得$a=b=0$，则该向量与$e_2$平行，所以假设不成立。

用单向量可以表示$V$的子空间。比如上例，$e_1$与$e_2$张成的子空间可以表示为$e_1\wedge e_2$。
\begin{definition}{}
给定几何代数$\mathcal G(V,q)$。对于\textbf{非零}单向量$A=v_1\wedge v_2\wedge ...\wedge  v_k$，记$\bar{A}=Span\{v_1,v_2\dots,v_k\}$。
\end{definition}
这个定义是合理的。非零单向量意味着$\{v_i\}$是线性无关组。取$\bar{A}$上任意一组基做外积，结果必然是$kA$，