% 单体算符
% 多体系统|单体算符|二次量子化

\pentry{二次量子化\upref{SecQua}}

现在我们来考察多体系统量子力学的单体算符。具体而言，我们希望考察多体系统中单粒子相关的物理量，由于是可观测的物理量，我们研究的单体算符是 Fock 空间 $\mathcal{F}$ 上的幺正算符。

回忆一下 Fock 空间的定义\autoref{SecQua_eq6}~\upref{SecQua}，我们知道它可以根据粒子数不同划分为多个子 Hilbert 空间的直和：
\begin{equation}\label{oneopr_eq1}
\mathcal{F}=\mathcal{H}_1\oplus \mathcal{H}_2\oplus \cdots
\end{equation}
根据我们对内积的定义，对于两个态矢量 $v_i\in \mathcal{H}_i, v_j\in \mathcal{H}_j$，当 $i\neq j$ 时 $v_i,v_j$ 的内积一定是 $0$。而我们又希望单体算符 $A^{(1)}$ 所对应的物理量由 $\bra{v}A^{(1)} \ket{v}$ 给出，这实际上告诉我们 $A^{(1)}$ 作用于 $v_i\in \mathcal{H}_i$ 后所得到的态矢量 $A^{(1)} \ket{v_i}$ 也一定属于 $\mathcal{H}_i$。因此当我们限制在每个子空间 $\mathcal{H}_i$ 上以后， $A^{(1)}$ 仍然是幺正算符。这不仅对单体算符成立，对于两体算符和 $n$ 体算符这都是成立的。

在我们考察单体算符的形式定义之前，我们先来看一个最简单的例子：\textbf{粒子数算符}。
\subsection{粒子数算符}
设单粒子 Hilbert 空间的一组正交完备基是 $\ket{1},\ket{2},\cdots$，基于这一组基底，可以根据定义\autoref{SecQua_eq3}~\upref{SecQua}与\autoref{SecQua_eq7}~\upref{SecQua}构造多体系统的产生湮灭算符：
\begin{equation}
a_1,a^\dagger_1,a_2,a^\dagger_2,\cdots
\end{equation}
那么粒子数算符被定义为
\begin{equation}
\hat N=\sum_i a_i^\dagger a_i
\end{equation}
根据产生湮灭算符之间的对易关系，我们很容易能证明，对于玻色子系统：
\begin{equation}
\begin{aligned}
&[\hat N,a_i^\dagger]_-=a_i^\dagger,\quad [\hat N,a_i]_-=-a_i\\
&\hat N (a_1^\dagger)^{n_1} (a_2^\dagger)^{n_2}\cdots \ket{0} = (n_1+n_2+\cdots)   (a_1^\dagger)^{n_1} (a_2^\dagger)^{n_2}\cdots \ket{0} 
\end{aligned}
\end{equation}
而对于费米子系统\footnote{也就是说产生湮灭算符之间满足 $[a_i,a_j^\dagger]_+=\delta_{ij}$ 的反对易关系。$[\cdot,\cdot]_+$ 符号常常也写为 $\{\cdot,\cdot\}$。}：
\begin{equation}
\begin{aligned}
&[\hat N,a_i^\dagger]_+=a_i^\dagger,\quad [\hat N,a_i]_+=a_i\\
&\hat N a_{i_1}^\dagger a_{i_2}^\dagger \cdots a_{i_n}^\dagger \ket{0}= n a_{i_1}^\dagger a_{i_2}^\dagger \cdots a_{i_n}^\dagger \ket{0},\quad i_j\neq i_k(j\neq k)
\end{aligned}
\end{equation}
这也就意味着对于 $v_n\in \mathcal{H_n}$，$\hat N v_n=n v_n$。所以 Fock 空间的直和分解 \autoref{oneopr_eq1} 实际上是将整个 Hilbert 空间按照粒子数算符的本征值划分为了不同的子空间。我们还可以看到粒子数算符的另一个重要性质：如果将 Fock 空间写为不同
\subsection{单体算符的形式定义}