% 磁旋比、玻尔磁子
% 磁矩|磁旋比|玻尔磁子

%未完成： 将开头内容移动到 “磁矩\upref{MagMom}” 中

\pentry{转动惯量\upref{RigRot}， 磁矩\upref{MagMom}， 自旋角动量\upref{Spin}}

\footnote{参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gyromagnetic_ratio}{相关页面}。}当一个物体做定轴转动时， 磁矩\upref{MagMom}的和角动量\upref{AngMom}的大小之比就叫做\textbf{磁旋比（gyromagnetic ratio）}。 该物理量常在量子力学中出现，但对于宏观的带电物体也可以定义。

\subsection{均匀带电体的磁旋比}
一个任意形状的带电刚体， 总质量为 $m$， 总电荷量为 $q$。 如果质量密度 $\rho_m$ 和电荷密度 $\rho_q$ 成正比（$\rho_m/\rho_q \equiv m/q$），当它定轴转动时，令角速度矢量为 $\bvec\omega$， 则角动量\upref{CM2}为
\begin{equation}
\bvec L = I\bvec \omega  = \bvec \omega \int r_\bot^2 \rho_m \dd{V}~.
\end{equation}
磁矩定义为
\begin{equation}
\bvec \mu  = Ia \uvec\omega = \int \frac{\dd{Q}}{2\pi/\omega}  \pi r^2 \uvec \omega
= \frac12 \bvec \omega \int r_\bot^2\rho_q \dd{V} ~,
\end{equation}
其中 $r$ 为质量元到转轴的距离。两式比较，得
\begin{equation}
\bvec \mu  = \frac{q}{2m} \bvec L~.
\end{equation}
所以该物体的磁旋比为 $q/(2m)$。

把上面的推导稍加改变可以发现， 若电荷分布在物体的外表面， 那么磁旋比将比该值要大。
\begin{exercise}{}
\begin{itemize}
\item 求一个质量分布均匀，但只有侧面表面带电的圆柱体的磁旋比（转轴为对对称轴）。（答案：$q/m$）
\item 求一个质量分布均匀，但只有面表面带电的球体的磁旋比（转轴过圆心）。（答案：$5q/6m$）
\end{itemize}
\end{exercise}

\subsection{基本粒子的磁旋比}
但对基本粒子（例如电子）的实验中，发现上式还需要一个修正因子， 称为 \textbf{g 因子（g-factor）}
\begin{equation}
\mu  = g\frac{q}{2m} L~.
\end{equation}
所以磁旋比为
\begin{equation}
\gamma  = g\frac{q}{2m}~.
\end{equation}
\addTODO{众所周知量子力学中我们不可能直接决定角动量的方向，所以磁矩到底是什么方向测出来的呢？ 应该是 $s_z$ 取最大值的时候。}

对于粒子的自旋， $L_s = \sqrt{s(s + 1)}\hbar$（自旋角动量\upref{Spin}）， 所以它的磁矩为
\begin{equation}
\mu = \sqrt{s (s + 1)} \hbar g\frac{q}{2m}~.
\end{equation}
对于电子，实验测得
\begin{equation}
g_e \approx 2.0023193043617(15) \approx 2~.
\end{equation}
所以
\begin{equation}
\bvec \mu_e  = g_e \frac{e\hbar}{2 m_e} \sqrt{\frac12 \qty(1 + \frac12)}  = \frac{\sqrt 3}{2} g_e \mu_B \approx \sqrt 3 \mu_B~,
\end{equation}
其中 $\mu_B$ 为\textbf{玻尔磁子（Bohr magneton）}，定义为
\begin{equation}
\mu_B = \frac{e\hbar}{2 m_e} \approx 5.788\e{-5} \Si{eV/T}~.
\end{equation}
它可以看作是磁矩的一个单位。
