% C++ 导航
% license Usr
% type Map


\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\subsection{环境设置}

要学习 C++，首先需要选择一个用于编译和运行你的 C++ 程序的环境。 而选择环境的第一步是选择一个操作系统。 对于小时百科的绝大部分使用 C++ 的场景（主要是科学计算）来说，强烈推荐你使用 Linux\upref{Linux} 系统。 如果你一般使用 Windows 且不想装一个完整的操作系统，那么也可以在 Windows 中安装 Mingw-w64\upref{Mingw} 或者 WSL2\upref{WSLnt}， 又或者使用 VirtualBox\upref{VirBox} 虚拟机安装 Linux 系统。 三者所占用的资源从少到多，兼容性也从弱到强。

如果你属于相对硬核的用户，那么你使用 C++ 的整个过程中需要的就只需要一个文本编辑器（如 Visual Studio Code\upref{VScode} 甚至 vim\upref{Vim}）以及一个类 Linux 命令行窗口（一般是 bash）。 该做法的一个入门教程见 “在 Linux 上编译 C/C++ 程序\upref{linCpp}”， 你需要在上面安装一个 C++ 编译器， 比较流行的有 g++\upref{gpp}， clang++\upref{clangp} 和 icpc\upref{icpcNt}（前两个开源，icpc 闭源）。

一个强烈推荐的学习 C++ 的工具是 Cling\upref{Cling}。 它可以让你像使用 Python 一样互动地运行一些简单的 C++ 代码，可以逐行运行。 它可以在 Jupyter Notebook\upref{jupyNb} 中运行， 也同时提供一个命令行版本。

如果你不想在自己电脑上部署环境，那么网上也有一些在线的 C++ 编译器， 例如 \href{https://wandbox.org/}{Wandbox} 可以直接在服务器上编译运行简单的 C++ 代码。 你也可以使用一些算法题网站如 \href{https://leetcode.com/}{LeetCode} 或者\href{https://www.nowcoder.com/}{牛客网}，它们甚至还提供逐行调试功能（下面会介绍）。但这种网站只能运行一些简单的测试代码，一般不支持安装和使用编译好的第三方库。

如果你还想要更多的功能，例如变量和函数的跳查，用\textbf{图形界面（GUI）}进行调试， 那么你需要一个 \textbf{IDE （Integrated Development Environment， 集成开发环境）}。
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}

Visual Studio 是 Windows 的官方 IDE， 无法在其他系统中使用， 且社区版的 Visual Studio 免费。 老版本的 Visual Studio 只能使用 Windows 专有的 Visual C++ 编译器进行 C++ 开发， 但新版本的 Visual Studio 支持使用 WSL 中的其他编译器。 由于不能跨平台，我们不推荐使用 Visual Studio。 另一个流行的 IDE 是 JetBrain 推出的 \href{https://www.jetbrains.com/clion/}{CLion}。 CLion 是一个跨平台的 IDE，也就是在 Windows，Mac，Linux 上都能使用。  CLion 功能较多较完善，学生可以免费使用，但对其他用户收费。 我们推荐 CLion。 另外也有一些免费的 IDE， 但功能上相对没那么完善，外观也有所欠缺。

IDE 的部署通常要比直接使用命令行麻烦得多。 它们通常需要通过 “工程” 来进行项目管理。

\subsubsection{调试程序}
如果你选择简单的文本编辑器和命令行的环境， 那么命令行调试器几乎是必备的， 详见 “调试 C++ 程序\upref{gdbcpp}”。 当然有许多不那么专业的用户选择完全不使用调试器。 g++ 和 icpc 编译器对应的调试器是 gdb\upref{gdbNt}， clang++ 编译器对应的是 lldb\upref{LLDB}， 二者的用法几乎一样。

\subsection{C++ 语法}
有了基本的环境以后， 就可以着手学习 C++ 语法了。 “C++ 基础\upref{Cpp0}” 中列出了小时百科最常用的一些语法。
\addTODO{。。。}

\subsection{构建工具}
\addTODO{Makefile 简介\upref{Make0}， Makefile 笔记\upref{Make}，CMake 笔记\upref{CMakeN}}
