% B 树

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{二叉树\upref{tree}}

\textbf{B-树（B-tree）}， 是一种常见的自平衡树数据结构， 它允许进行高效的插入、删除和搜索操作。 它常用于数据库和文件系统，因是因为 B-树可以最小化数据的读写操作。

B-树与二叉搜索树的不同之处在于，它每个节点可以有两个以上的子节点，并针对读取和写入大块数据的系统进行了优化。 “平衡” 一词指的是所有叶节点都在同一深度的特性，这确保了低高度，从而能快速执行操作。

\subsubsection{B-树结构}
一个阶数为 $m$ 的 B-树具有以下特性：
\begin{itemize}
\item 一棵树中的键都是唯一的。
\item 根节点至少有 1 个键。 其他节点至少有 $m-1$ 个键。
\item 每个节点（包括根节点）最多有 $2m-1$ 个键。
\item 每个节点中的键是递增排列的。
\item 每个节点的子节点数等于它的键数多一个。
\item 每个节点的第 $i$ 个子节点中的键值必须介于该节点的第 $i-1$ 个和第 $i$ 键值之间。
\item 所有叶节点在同一层级。
\item search, insert and delete is O(log n)


\item 每个节点最多有 $m$ 个子节点。
\item 除根节点和叶节点外，每个节点至少有 $m/2$ 个子节点。
\item 如果根节点不是叶节点，那么至少有两个子节点。


\item B-树的阶是一个节点可以拥有的最大子节点数。
\end{itemize}


在 B-树上的操作

1. 搜索
B-树中的搜索操作与二叉搜索树中的二分搜索非常相似。从根开始，我们移动到适当的子节点，直到找到键或者达到空位。

2. 插入
插入的开始与搜索类似。然而，如果键应该插入的节点已满，我们必须分裂节点。

分裂涉及到：

将节点中的中间键上移至其父节点。
将剩余的键分裂成两个新的节点，并将它们作为新移动键的子节点链接。
如果父节点已满并且发生了分裂，那么这个过程会继续向上，直到找到一个非满父节点或者创建一个新的根节点。

3. 删除
在B-树中，删除是最复杂的操作。目标是移除一个键并仍然保持B-树的属性。

B-树操作示例
为了简化，我们将使用阶数为 m=3 的B-树（也称为2-3树），其中每个节点最多可以有3个子节点。

插入
让我们按顺序插入键1, 2, 3, 4, 和5。

插入1：树为空，所以1成为根。

插入2：根没有满，所以2被添加进去。

Copy code
 1 2
插入3：根已满，所以我们必须分裂它。

markdown
Copy code
     2
   /   \
 1       3
插入4：从根开始，转到右子节点（3），这个节点没有满，所以4被添加进去。

markdown
Copy code
     2
   /   \
 1      3 4
插入5：从根开始，转到右子节点（3 4），这个节点已满，所以必须分裂它。父节点没有满，所以可以接受另一个键。

markdown
Copy code
     2 4
   /   |   \
 1      3    5
删除
我们删除2：

找到2：从根开始，这包含2。

如果2有子节点，我们需要用后继或前驱键替换它，但在这种情况下，它没有。所以，2可以简单地被删除：

markdown
Copy code
     4
   /   \
 1      3 5
这就是如何在B-树中插入和删除键！


B-树有变体，如B+树和B*树，它们有自己的特定用途和优化。