% http 协议笔记
% license Xiao
% type Note

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\subsubsection{常识}
\begin{itemize}
\item HTTP 是一个在计算机世界里专门在「两点」之间「传输」文字、图片、音频、视频等「超文本」数据 的「约定和规范」。
\item HTTP 协议是基于  TCP/IP，并且使用了「请求 - 应答」模式
\item HTTP 的每个 message （不是 package）都是文本的
\item http 包的结构就是 head + body， 其中 head 除了第一行都是 \verb`key : value` 的形式
\item HTTPS 也就是在 HTTP 与 TCP 层之间增加了 SSL/TLS 安全传输层，HTTP/3 甚至把 TCP 层换成了基 于 UDP 的 QUIC。
\item http 是无状态的，所以每个请求（例如购物）都需要附带登录信息和验证信息（或其他状态信息）。比常见的是 Cookie 技术，服务器在某次响应中发送 Cookie，用户之后每次请求都附上。
\item 2023 年 50\% 左右的 http 都使用 \verb`HTTP/2` 版本。 \verb`HTTP/3` 大概占 10\%。
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item 早期 HTTP/1.0 性能上的一个很大的问题，那就是每发起一个请求，都要新建一次 TCP 连接（三次握 手），而且是串行请求，做了无谓的 TCP 连接建立和断开，增加了通信开销。
\item HTTP/1.1 提出了长连接的通信方式，也叫持久连接。这种方式的好处在 于减少了 TCP 连接的重复建立和断开所造成的额外开销，减轻了服务器端的负载。持久连接的特点是，只要任意一端没有明确提出断开连接，则保持 TCP 连接状态。
\item HTTP/1.1 采用了长连接的方式，这使得管道（pipeline）网络传输成为了可能。客户端可以发起多个请求，只要第一个请求发出去了，不必等其回来， 就可以发第二个请求出去，可以减少整体的响应时间。
\item 队头堵塞：先回应 A 请求，完成后再回应 B 请求。要是前面的回应特别慢，后面就会 有许多请求排队等着
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=none]
<method> <URI> HTTP/<version>
<Header1>: <value1>
<Header2>: <value2>
...
<HeaderN>: <valueN>
(空行)
<body>
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item URI 就是 URL， 例如 \verb`/` 代表网站根目录
\end{itemize}

例子：
\begin{lstlisting}[language=none]
GET / HTTP/1.1
Host: www.example.com
User-Agent: Mozilla/5.0 Chrome/58.0.3029.110 Safari/537.36
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;
Accept-Language: en-US,en;q=0.5
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive
Upgrade-Insecure-Requests: 1
\end{lstlisting}
这个 request 没有 body， 因为是简单的 GET。

\subsection{方法}
\begin{itemize}
\item \verb|method| 有 \verb|GET, POST, PUT, DELETE, HEAD, OPTIONS, PATCH, CONNECT, TRACE|
\end{itemize}


\subsection{服务器回应}
服务器回应的消息有不同的结构
\begin{lstlisting}[language=none]
HTTP/<version> <Status> <Reason Phrase>
<Header1>: <value1>
<Header2>: <value2>
...
<HeaderN>: <valueN>
(空行)
<body>
\end{lstlisting}

例子：
\begin{lstlisting}[language=none]
HTTP/1.1 200 OK
Date: Fri, 29 Dec 2023 12:00:00 GMT
Server: Apache/2.4.18 (Ubuntu)
Last-Modified: Fri, 29 Dec 2023 10:00:00 GMT
Content-Type: text/html; charset=UTF-8
Content-Length: 1234
Connection: close
Set-Cookie: UserID=JohnDoe; Max-Age=3600; Version=1

<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <title>Welcome to Example.com!</title>
</head>
<body>
    <h1>Hello, World!</h1>
    <p>Welcome to our website.</p>
</body>
</html>
\end{lstlisting}

\subsection{响应状态码}
\begin{itemize}
\item 1xx 中间状态，还需要后续操作。实际用到的比较少
\item 2xx 成功，已被正确处理， 如 \verb`200 OK`， \verb`204 No Content`（响应中没有 body）， \verb`206 Partial Content`（分块下载或断点续传）
\item 3xx 重定向，资源位置改变，需要重新请求： \verb`301 Moved Permanently`， \verb`302 Found`（临时重定向）。 \verb`Location` 字段用于指明要跳转的 URL。 \verb`304 Not Modified` \verb`重定向已存在的缓冲文件，也称缓存重定 向，用于缓存控制`
\item 4xx 请求有误，无法处理。 \verb`400 Bad Request` 笼统错误。 \verb`403 Forbidden` 禁止访问资源。 \verb`404 Not Found` 资源未找到。
\item 5xx 服务器错误。 \verb`500 Internal Server Error` 笼统错误。 \verb`501 Not Implemented` 即将开业，敬请期待。 \verb`502 Bad Gateway` （网关或代理时返回的错误码，服务器自身工作正常，但最终资源的服务器错误）
\item \verb`503 Service Unavailable` 网络服务正忙，请稍 后重试
\end{itemize}

\subsection{常见字段}
\begin{itemize}
\item \verb`Host` 如 \verb`Host: www.A.com`。可以用于区分同一个服务器中的不同网站（只有 IP 的话就区分不了）
\item \verb`Content-Length` 回应的数据长度， 如 \verb`Content-Length: 1000`
\item \verb`Connection` 常用于客户端要求服务器使用 TCP 持久连接。 \verb`Connection: keep-alive`。 HTTP/1.1 版本的默认连接都是持久连接，但为了兼容老版本的 HTTP。这不是标准字段。
\item \verb`Content-Type`，相应的数据是什么格式， 如 \verb`Content-Type: text/html; charset=utf-8`
\item \verb`Accept` 用于请求某种格式的内容， 如 \verb`Accept: */*` 表示都行。
\item \verb`Accept-Encoding` 用于请求某种压缩格式： \verb`Accept-Encoding: gzip, deflate`。
\end{itemize}
