% 凸函数（补）
% keys 凸集合；凸函数
% license Usr
% type Tutor

\begin{definition}{凸集}
对于一个集合$C\subseteq\mathbb{R}^n,\forall\boldsymbol{x}_1,\boldsymbol{x}_2,\theta\in[0,1],$满足
\begin{equation}
\theta\boldsymbol{x}_1+(1-\theta)\boldsymbol{x}_2\in C~
\end{equation}
称$C$是凸集.
\end{definition}
\begin{definition}{凸集}
对于一个集合$C\subseteq\mathbb{R}^n,\forall\boldsymbol{x}_1,\cdot,\boldsymbol{x}_n,\theta_k\in[0,1],k=1,2,\cdots,n$满足
\begin{equation}
\theta_1\boldsymbol{x}_1+\cdots+\theta_n\boldsymbol{x}_n\in C~
\end{equation}
称$C$是凸集.
\end{definition}
\begin{definition}{凸集}
对于一个集合$C\subseteq\mathbb{R}^n,$存在映射$p:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R},p(\boldsymbol{x}),\int_Cp(\boldsymbol{x})\mathrm{d}\boldsymbol{x}=1,\forall\boldsymbol{x}\in C,$满足
\begin{equation}
\int_C\boldsymbol{x}p(\boldsymbol{x})\mathrm{d}\boldsymbol{x}\in C~
\end{equation}
称$C$是凸集.
\end{definition}
\begin{definition}{凸函数}
存在映射$f:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R},\mathrm{dom} f$是凸集合，如果$\forall\boldsymbol{x_1},\boldsymbol{x_2}\in\mathrm{dom} f, \theta\in[0,1],$满足
\begin{equation}
f(\theta\boldsymbol{x}_1+(1-\theta)\boldsymbol{x}_2)\leqslant\theta f(\boldsymbol{x}_1) + (1-\theta)f(\boldsymbol{x}_2)~
\end{equation}
\end{definition}
称映射$f$是定义在$\mathrm{dom} f$上的凸函数.如果满足
\begin{equation}
f(\theta\boldsymbol{x}_1+(1-\theta)\boldsymbol{x}_2)<\theta f(\boldsymbol{x}_1) + (1-\theta)f(\boldsymbol{x}_2)~
\end{equation}
称映射$f$是定义在$\mathrm{dom} f$上的强凸函数.
\begin{definition}{凹函数}
存在映射$f:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R},\mathrm{dom} f$是凸集合，如果$\forall\boldsymbol{x_1},\boldsymbol{x_2}\in\mathrm{dom} f, \theta\in[0,1],$满足
\begin{equation}
f(\theta\boldsymbol{x}_1+(1-\theta)\boldsymbol{x}_2)\geqslant\theta f(\boldsymbol{x}_1) + (1-\theta)f(\boldsymbol{x}_2)~
\end{equation}
\end{definition}
称映射$f$是定义在$\mathrm{dom} f$上的凹函数.如果满足
\begin{equation}
f(\theta\boldsymbol{x}_1+(1-\theta)\boldsymbol{x}_2)>\theta f(\boldsymbol{x}_1) + (1-\theta)f(\boldsymbol{x}_2)~
\end{equation}
称映射$f$是定义在$\mathrm{dom} f$上的强凹函数.
\begin{theorem}{凸函数判定}
$f:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}$是凸函数，当且仅当$g:\mathbb{R}\to\mathbb{R},g(t)=f(\boldsymbol{x}+t\boldsymbol{v}),t=\{t|\boldsymbol{x}+t\boldsymbol{v}\in\mathrm{dom} f,\boldsymbol{v}\in\mathbb{R}^n\}$是凸函数.
\end{theorem}
\textbf{证明}:(1)必要性

$f(\boldsymbol{x})$是凸函数，令$g(t)=f(\boldsymbol{x}+t\boldsymbol{v}),$那么对$\forall t_1,t_2,$有以下关系:
$$
\begin{aligned}
g\left( \theta t_1+\left( 1-\theta \right) t_2 \right) &=f\left( \boldsymbol{x}+\left( \theta t_1+\left( 1-\theta \right) t_2 \right) \boldsymbol{v} \right)\\
&=f\left( \boldsymbol{x}+\theta t_1\boldsymbol{v}+\left( 1-\theta \right) t_2\boldsymbol{v} \right)\\
&=f\left( \theta \left( \boldsymbol{x}+t_1\boldsymbol{v} \right) +\left( 1-\theta \right) \left( \boldsymbol{x}+t_2\boldsymbol{v} \right) \right) \\
&\leqslant \theta f\left( \boldsymbol{x}+t_1\boldsymbol{v} \right) +\left( 1-\theta \right) f\left( \boldsymbol{x}+t_2\boldsymbol{v} \right) =\theta g\left( t_1 \right) +\left( 1-\theta \right) g\left( t_2 \right)
\end{aligned}~
$$
由此可知，$g(t)$是凸函数.

(2)充分性
$g(t)=f(\boldsymbol{x}+t\boldsymbol{v})$是凸函数，因此，\forall \theta \in \left[ 0,1 \right] 
$$
\begin{aligned}
g\left( \theta t_1+\left( 1-\theta \right) t_2 \right) &=f\left( \boldsymbol{x}+\left( \theta t_1+\left( 1-\theta \right) t_2 \right) \boldsymbol{v} \right) \\
&=f\left( \boldsymbol{x}+\theta t_1\boldsymbol{v}+\left( 1-\theta \right) t_2\boldsymbol{v} \right) =f\left( \theta \left( \boldsymbol{x}+t_1\boldsymbol{v} \right) +\left( 1-\theta \right) \left( \boldsymbol{x}+t_2\boldsymbol{v} \right) \right) \\
&\leqslant \theta g\left( t_1 \right) +\left( 1-\theta \right) g\left( t_2 \right)\\
&=\theta f\left( \boldsymbol{x}+t_1\boldsymbol{v} \right) +\left( 1-\theta \right) f\left( \boldsymbol{x}+t_2\boldsymbol{v} \right) 
\end{aligned}~
$$
令$\boldsymbol{z}_1=\boldsymbol{x}+t_1\boldsymbol{v},\boldsymbol{z}_2=\boldsymbol{x}+t_2\boldsymbol{v},$上述不等式等价为
$$
f\left( \theta \boldsymbol{z}_1+\left( 1-\theta \right) \boldsymbol{z}_2 \right) \leqslant \theta f\left( \boldsymbol{z}_1 \right) +\left( 1-\theta \right) f\left( \boldsymbol{z}_2 \right)~
$$
由此可知，$f(\boldsymbol{x})$是凸函数.
\begin{theorem}{一阶条件}
假设$f:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}$一阶可微，$f:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}$是凸函数，当且仅当
\begin{equation}
f(\boldsymbol{y})\geqslant f(\boldsymbol{x})+(\nabla f(\boldsymbol{x})^\top(\boldsymbol{y}-\boldsymbol{x})~
\end{equation}
对$\forall\boldsymbol{x},\boldsymbol{y}\in\mathrm{dom} f$成立.
\end{theorem}
\textbf{证明}:(1)必要性


\begin{theorem}{二阶条件}
假设$f:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}$二阶可微，$f:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}$是凸函数，当且仅当
\begin{equation}
\nabla^2 f(\boldsymbol{x})\succeq 0~
\end{equation}
对$\forall\boldsymbol{x}\in\mathrm{dom} f$成立.
\end{theorem}