% 汇编语言笔记（GAS, x86-64）

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

一个例子：
\begin{lstlisting}[language=none]
.section .data
    msg: .string "Hello,\nWorld!\nabcd\n"

.section .text
    .globl main

main:
    mov $4, %eax     # The number 4 is the system call for write
    mov $1, %ebx     # The number 1 is the file descriptor for stdout
    mov $msg, %ecx   # The address of the message to be written
    mov $19, %edx    # The length of the message
    int $0x80        # Trigger the system call

    mov $1, %eax     # The number 1 is the system call for exit
    xor %ebx, %ebx   # The exit status code (0 in this case)
    int $0x80        # Trigger the system call
\end{lstlisting}

编译： \verb|gcc -no-pie -o hello.x hello.s|， 运行： \verb|./hello.x|

\begin{itemize}
\item assembler 是汇编语言的编译器
\item 汇编语言的语法依赖于 CPU 架构和具体的 assembler。
\item \verb|gcc| 使用的 assembler 是 \textbf{GNU Assembler (GAS)}
\item 注释用 \verb|#|
\item 缩进没有意义
\item \verb|movl $4, %eax| 把 register \verb|eax| 的值设为 4。 \verb|%| 表示 register， \verb|$| 表示 immediate value， 可以用十进制也可以 16 进制 \verb|0x4|。
\item \verb|int 0x80| 开始 software interrupt， 进行 system call。
\item \verb|mov eax, 1| 是 system call \verb|exit()|
\item \verb|xor %ebx, %ebx| 可以把 register \verb|ebx| 变为 0。
\item \verb|$| 和 \verb|%| 是可以省略的
\item \verb|e?x| 是 32-bit register， \verb|r?x| 是 64-bit 的。
\item 在 32 位系统上， \verb|mov| 等效于 \verb|movl|， 64 位系统上等效于 \verb|movq|。
\item \verb|.section .text| 用于声明一个 section， text 说明这是执行程序。
\item \verb|syscall| 一般代替 \verb|int 0x80| 进行 systemcall， 后者已经过时了。
\item \verb|标签:| 是一个 label， 用于指定代码的某个位置， 用于跳转。
\item \verb|jnz 标签| 是条件跳转， 
\end{itemize}

\subsubsection{gdb}
\begin{itemize}
\item 编译时加上选项 \verb|-g|， 就可以用 \verb|gdb ./hello.x| 来调试程序。
\item \verb|b main| 可以在 main 的第一行设置 break point， \verb|r| 跑程序。
\item \verb|p $eax| 可以查看 register 的值。
\item 在用 gdb 调试 c/c++ 语言时， \verb|disassemble| 命令可以看到当前的汇编码。
\item 要直接把 c 编译成汇编码， 用 \verb|gcc -S main.c|， 但是生成汇编码的可读性比较差（比手写的复杂）。
\end{itemize}
