% SLISC 的编译和测试

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{SLISC 库概述\upref{SLISC}， 在 Linux 上编译 C/C++ 程序\upref{linCpp}}

\subsection{直接使用头文件}
和 C++ 标准库一样， SLISC 一般无需编译。 如果你不想修改 SLISC 源码， 只需要把 \verb|SLISC| 文件夹复制到项目文件夹中， 并在 C++ 源码中使用相应的头文件即可。

下载 SLISC 源码， 创建 “SLISC 库概述\upref{SLISC}” 中的 \verb|intro.cpp|。 注意如果 \verb|intro.cpp| 和 \verb|SLISC| 文件夹不在同一个目录， 那么你需要修改 \verb|#include| 中的相对路径， 也可以用绝对路径。

要编译， 用 \verb|g++ -D SLS_USE_INT_AS_LONG intro.cpp -o intro|。 其中 \verb|-D SLS_USE_INT_AS_LONG| 用于预定义宏， 声明我们使用 4 字节的有符号整数作为 \verb|Long| 类型（一般用于数组索引）。 等效地， 你也可以在 \verb|intro.cpp| 的最开始插入 \verb|#define SLS_USE_INT_AS_LONG|， 注意要在第一个使用 SLISC 头文件的 \verb|#include| 之前。

编译成功后， 运行程序就得到输出结果
\begin{lstlisting}[language=none]
u = 
0   1   2   

a 有 2 行和 3 列, 共计 6 个元素。
1.1   0   4.4   
0   9.9   5.5
\end{lstlisting}
以及两个输出文件 \verb|data0.matb| 和 \verb|data.matb|。

\subsection{使用 64 位索引}
若使用上面的 \verb|SLS_USE_INT_AS_LONG| 选项， \verb|Long| 类型的最大值（也就是数组最多的元素个数）是 $2^{31}-1 = 2147483647$。 也就是 SLISC 只能处理大约 2.1GB 的 \verb|char| 数组或者 16.8GB 的 \verb|double| 数组。 这在一般情况下是够用的， 但如果要数组可能会更大， 那么就不能定义该选项， 且需要使用 64 位版本的头文件， 位于 \verb|SLISC-64| 目录下。 我们可以直接把 \verb|SLISC-64/*.h| 复制并覆盖到 \verb|SLISC| 中。

\subsection{生成头文件}

注意如果头文件 \verb|SLISC/xxx.h| 有对应的 \verb|SLISC/xxx.h.in| 模板文件， 那么这些头文件都是自动生成的。 要重新生成 64 位版本的头文件， 首先确保你的机器上安装了 \verb|octave 4.1| 或以上的版本以及 \verb|make|\upref{Make}， 然后在 \verb|SLISC0| 目录下运行 \verb|make [选项] h| 即可。 例如 \verb|SLISC| 中的被生成的头文件是使用 \verb|make h| 生成的， \verb|SLISC-64| 中的则是使用 \verb|make opt_long32=false h| 生成到 \verb|SLISC| 并复制过去的。 \verb|SLISC-64q| 则使用 \verb|make opt_long32=false opt_quadmath=true h| 生成， 支持 4 精度浮点数\upref{FltCpp}。

\subsection{编译测试}
SLISC 中几乎每个头文件都有对应的测试代码， 在 \verb|test/test_xxx.cpp| 中， 一般对应同名的 \verb|SLISC/xxx.h|。 为了测试代码在你使用的环境（CPU 架构和操作系统）中能正常运行， 强烈建议编译并运行测试。

最小测试的编译命令为 \verb|make opt_min=true -j8|， 然后运行使用 \verb|./main.x|。 这里的 \verb|-j8| 代表使用 8 个进程并行编译， 你也可以改为其他的数字， 匹配你电脑 cpu 的核数即可。 如果不使用 \verb|-j| 选项， 默认单线程编译，可能时间较长。

如果你想测试其他非默认的编译选项， 就先生成头文件 \verb|make [选项] h| 生成头文件到 \verb|SLISC|（也可以从对应的 \verb|SLISC-xxx| 把头文件覆盖过去， 然后用 \verb|make [选项] -j8|。 完成后同样运行 \verb|./main.x| 即可测试。

以下列出一些\textbf{常用选项}， 注意只有改变 \verb|opt_long32| 或 \verb|opt_quadmath| 需要重新生成头文件。
\begin{itemize}
\item \verb|opt_compiler|： 选择编译器， 支持 \verb|g++|（默认）， \verb|clang++|， \verb|icpc|， \verb|icpx|。 非默认编译器不支持 SLISC 的所有功能（例如四精度类型）。
\item \verb|opt_long32|： \verb|true|（默认）使用 32 位的 \verb|Long| 类型， \verb|false| 使用 64 位的 \verb|Long| 类型。
\item \verb|opt_debug|： \verb|true|（默认）使用 debug 模式编译， 会检查索引是否超出数组边界， 矩阵尺寸是否合法等。 还会在可执行文件中生成调试信息， 以便使用 \verb|gdb|\upref{gdbNt} 调试。 \verb|false|： Release 模式， 开启编译器优化， 没有边界和尺寸检查等， 不生成调试信息。
\item \verb|opt_asan|： \verb|true|（默认） 开启 address sanitizer， 进一步检测内存泄漏。
\item \verb|opt_std|： C++ 标准， 支持 \verb|c++11|（默认） 及以上标准。
\item \verb|opt_static|： \verb|false|（默认）动态编译， 可执行文件体积较小， 但需要依赖动态链接库文件（见下文）。 \verb|true|： 静态编译， 不支持 address sanitizer。
\item \verb|opt_min|： 兼容模式， 功能最少， 无需安装任何第三方库。
\end{itemize}

\subsubsection{安装依赖库}

