% 群代数与正则表示
% 群代数|群空间|正则表示
\pentry{群矩阵表示及实例\upref{gprep}}
\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}


\subsection{群代数}
\begin{definition}{群空间}
对于有限群$G=\{g_1,g_2...g_m\}$，设$V_G$为群元在复数域$\mathbb{C}$是的所有线性叠加的集合：

\begin{equation}
V_G=\{\displaystyle\sum_\nu x_\nu g_\nu|x_\nu \in \mathbb{C},g_\nu \in G\}
\end{equation}

在这个基础上我们可以定义加法和数乘。

设$x=\displaystyle\sum_\nu x_\nu g_\nu$，$y=\displaystyle\sum_\mu y_\mu g_\mu$，$a\in \mathbb{C}$，则有：
\begin{align}
x+y&=\displaystyle\sum_\nu x_\nu g_\nu+\displaystyle\sum_\mu y_\mu g_\mu=\displaystyle\sum_\nu(x_\nu+y_\nu)g_\nu\\
ax&=\displaystyle\sum_\nu (ax_\nu) g_\nu
\end{align}

这样显然构成了一个$m$维的线性空间，$m$为群$G$的阶数。

线性空间的一组基为$\{g_1,g_2...g_m\}$，称为自然基底。

\end{definition}

在定义完群空间后我们进一步定义群空间中的代数乘法，使其构成一个代数，也就是本节标题——群代数。

\begin{definition}{群代数}
设$V_G$为群$G$的群空间，且有$x=\displaystyle\sum_\nu x_\nu g_\nu$，$y=\displaystyle\sum_\mu y_\mu g_\mu$，我们定义其乘法规则为：

\begin{equation}
x*y=\displaystyle\sum_{\nu\mu}x_\nu g_\nu y_\mu g_\mu=
\displaystyle\sum_{\nu\mu}(x_\nu y_\mu) (g_\nu g_\mu)
\end{equation}

其中$g_\nu g_\mu$一项依照群乘法表的惩罚规则给出结果。

在这样的惩罚规则下$V_G$构成了复数域$\mathbb{C}$上的一个结合代数，称为$A_G$。

\end{definition}

注：群代数的结合律来自于群元的结合律。

在群代数的视角下，不同的群空间中的矢量相乘时可以将其中的一个视作算符，例如考虑$g_\alpha x=P(g_\alpha)x=\displaystyle\sum_\nu x_\nu (g_\alpha g_\nu)$，在这里值得注意的是我们将算符定义为了左侧相乘的元素，这涉及到对于算符的两种定义，我们将在后文加以区分，在那之前，我们先默认被抽象为算符的是左侧的矢量。显然在给定的基下任意群元所对应的算符可以写成矩阵形式，对于自然基底下算符对应的矩阵表示称为正则表示，由于此处算符被定义为左乘所以此处给出的表示为左正则表示。

在给出左正则表示的具体形式之前，我们可以先定义群空间中的内积为：$(g_\alpha,g_\beta)=\delta_{\alpha\beta}$。

群的左正则表示是一个$m$维表示，有：

$$D(g_\alpha)_{\mu\nu}=(g_\mu,g_\alpha g_\nu)$$

这样给出的左正则表示可以验证其的确符合群乘法规则：

$$P(g_\alpha)P(g_\beta)x=P(g_\alpha)g_\beta x=g_\alpha g_\beta x=P(g_\alpha g_\beta)x$$

$$D(g_\alpha)_{\mu\nu}D(g_\beta)_{\nu\rho}$$