% 化学反应平衡
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{化学势， 态函数\upref{statef}， 化学反应进度， 吉布斯自由能\upref{GibbsG}}

\subsection{化学反应平衡判据}
什么是化学反应？唯象地说，化学反应前后系统中各物质的含量发生改变，因此系统的状态量也发生改变。

我们假定一个始终保持等温等压的系统。系统反应前的状态量是 
$$G_0 = \sum_i n_i \mu_i~,$$
现在，我们想象系统中发生了一点化学反应、系统物质的组成轻微变化：
$$G_1 = \sum_i (n_i + \dd n_i) \mu_i~,$$
那么这个微小过程中，Gibbs能变化自然是：
$$\dd G = \sum_i \mu_i \dd n_i~,$$
根据我们对Gibbs判据 \upref{GibbsG} 的理解，
$$
\begin{aligned}
\text{反应能继续发生} &\Longleftrightarrow \dd G < 0~,\\
\text{反应达到平衡} &\Longleftrightarrow \dd G = 0~.\\
\end{aligned}
$$

\subsection{化学反应的物质守恒：化学反应进度}
\pentry{物质的量与摩尔（高中）\upref{MOLE}}
我们上文中直接描述了每个物质的变化量$\dd n_i$。然而，根据物质守恒，每个物质的物质的量变动不会是独立的。比如说，对于一个最简单的分解反应$A\to2B$，我们都知道消耗$1 \Si{mol} A$后，总会生成$2 \Si{mol} B$，而不能生成$3 \Si{mol} B$。

因此，对于一个化学反应，其实只有一个自由度，我们称之为化学反应进度 $\dd \xi$。物质的物质的量变化$\dd n_i$都由$\dd \xi$确定：$\dd n_i = \nu_i \dd \xi$。



对于一个多元系统，可以写出
\begin{equation}
G=G(p,T,n_1,n_2,...)~.
\end{equation}
那么，
\begin{equation}
\dd G=-S \dd T +V \dd P + \sum \mu_B \dd n_B~.
\end{equation}
在等温等压下，p，T均为定值
\begin{equation}
\dd G=\sum \mu_B \dd n_B~,
\end{equation}

代入化学反应进度 $\dd \xi=\dd n_B/\nu_b$，得
\begin{equation}
\dd G=\sum \nu_B \mu_B \dd \xi~.
\end{equation}
$\nu$: 化学反应系数

或写为导数形式
\begin{equation}
\dv{G}{\xi}=\sum \nu_B \mu_B~.
\end{equation}

定义摩尔Gibbs变
\begin{equation}
\Delta _r G_M = \dv{G}{\xi}=\sum \nu_B \mu_B~.
\end{equation}
含义为“化学反应进度再多进行一点后，系统的Gibbs能变”。

\subsection{化学势判据}
根据吉布斯自由能的含义\upref{GibbsG}，
若 $\Delta _r G_M<0$，则反应会继续进行；若$\Delta _r G_M = 0$，则反应达到平衡。

\subsection{活度积、标准平衡常数、活度积判据}
注意到 
$\mu_B=\mu_B^*+RT \ln x_B$，那么
\begin{equation} \label{eq_chemBl_1}
\Delta _r G_M =\sum \nu_B \mu_B = \sum \nu_B (\mu_B^*+RT\ln _B)=\sum \nu_B \mu_B^* + RT \sum \nu_B \ln x_B~.
\end{equation}

定义标准摩尔Gibbs焓变 $\Delta _r G_M^*=\sum \nu_B \mu_B^*$与活度积 $J=\prod x_B^{\nu_B}~,$

那么
\begin{equation}
\Delta _r G_M = \Delta _r G_M^* + RT \ln J~.
\end{equation}

再定义标准平衡常数 $K = e^{\frac{-\Delta _r G_M^*}{RT}}$，即$\Delta _r G_M^* = -RT \ln K~.$

那么 
\begin{equation}
\Delta _r G_M = -RT \ln K + RT \ln J = RT \ln \frac{J}{K}~.
\end{equation}

根据化学势判据，当 
$RT \ln \frac{J}{K} < 0$，即$J<K$时，反应正向进行；$J=K$时，反应达到平衡。此为活度积判据。
