% 单向量的运算
% license Xiao
% type Tutor


\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}
注：本文参考Jie Peter的《代数学基础》。

在上一节，我们介绍了单向量的基本运算。本节着重讨论外积、对偶以及左内积运算在单向量集合上的性质，即这些运算在单向量集合上是否封闭，以及运算结果与子空间的关系。需要注意的是，左内积以及对偶运算往往需要我们取一组正交基，因为用集合语言讨论非常方便，所以对于退化二次型，我们需要仔细检验某些结论是否成立。
\subsubsection{互反基}
由于几何代数定义在线性空间上，所以我们也可以定义“对偶基”的概念。稍后我们可以发现，对单向量取对偶后其子空间和“对偶基”的关系。

\begin{definition}{}
给定\textbf{非退化}的几何代数$\mathcal G(V,q)$，$\{e_1,e_2...e_k\}$是$V$上的一组基，则可以定义该基的\textbf{互反基(reciprocal basis)}$\{e^1,e^2...e^k\}$，使得
\begin{equation}
e^i*e_j=\delta^i_j~.
\end{equation}
\end{definition}
reciprocal也可翻译为“互逆”、“对偶”和“倒易”等。
内积关系是二次型确定的，从定义式可见$e^i$与$e_i$是线性关系。通过二次型确定$V$的对偶空间$V^*$，这两个空间共享一组基但二次型不同。

非退化的几何代数里总存在标准正交基。在取了标准正交基后，其互反基实际上就是这组基本身：$e^i=e_i$。因此，互反基相当于利用二次型，将对偶空间同构回原空间。
假设$\{x_i\}$为一般基向量组，考虑过渡矩阵为$T^i_j$的基变换：$y_i=T^j_ix_j$，由互反基与普通基的关系得：
\begin{equation}
y^j=S^j_ix^i~,
\end{equation}
其中$S^j_i$为$T^j_i$的逆矩阵。

\subsubsection{运算封闭性}
利用互反基的概念，我们可以表示任意单向量的对偶。下面我们来验证，如果$A$是单向量，那么$A^c=\bar A^{\perp}$
\begin{theorem}{}\label{the_Clf05_1}
给定\textbf{非退化}的几何代数$G(V,q)$。任取\textbf{非零}单向量$A=v_1\wedge v_2...\wedge v_k$，由于其非零，可以拓展为$V$上的一组基$\{v_1,v_2...v_k,v_{k+1}...v_n\}$，则有
\begin{equation}
A^c\propto v^{k+1}\wedge v^{k+2}...\wedge v^n~,
\end{equation}
\end{theorem}
其中，$\{v^i\}$是$\{v_i\}$的互反基。

proof.
由几何代数非退化，可以取$\bar A$上的一组标准正交基$\{e_i\}^k_i=1$，并扩展为全空间的标准正交基$\{e_i\}^n_i=1$。由互反基定义得，$v^{k+m}$垂直于$\bar A$.则
\begin{equation}
\begin{aligned}
A&\propto e_1\wedge e_2...\wedge e_k\\
v^{k+1}\wedge v^{k+2}...\wedge v^n&\propto e^{k+1}\wedge e^{k+2}\wedge...\wedge e^n\\
&=e_{k+1}\wedge e_{k+2}\wedge...\wedge e_n~,
\end{aligned}
\end{equation}
对$A$取对偶，由定义得
\begin{equation}
\begin{aligned}
A^c&=AI^{-1}\\
&\propto AI\\
&\propto e_1 e_2... e_k e_1 e_2... e_n\\
&=e^{k+1} e^{k+2}... e^n\\
&=e^{k+1}\wedge e^{k+2}\wedge...\wedge e^n~,
\end{aligned}
\end{equation}
得证。

由上述定理可知，单向量的对偶还是单向量。读者也可以进一步证明，单向量集合在其他运算下也是封闭的。
\begin{corollary}{}
给定非退化的几何代数$\mathcal G(V,q)$。任取两个单向量$A$，$B$，则$A\wedge B$与$A\vee B$也是单向量
\end{corollary}
\begin{corollary}{}
给定非退化的几何代数$\mathcal G(V,q)$。任取两个单向量$A$，$B$，则$A\llcorner B$也是单向量。
\end{corollary}
第二个推论的证明需要用到\autoref{the_clf02_1}~\upref{clf02}$A\llcorner B=(A\wedge B^c)^c$，并结合本节\autoref{the_Clf05_1}。
但实际上，即使是非退化的几何代数，该推论也成立。
\begin{corollary}{}
若$A,B$为几何代数$\mathcal G(V,q)$的两个单向量，则$A\llcorner B$也是单向量。
\end{corollary}
证明
\subsubsection{与子空间关系}