% QED的重整化理论-顶点函数的单圈修正
% QED的费曼规则|顶点函数|形状因子

\pentry{QED的重整化理论-电子自能和光子自能的单圈修正\upref{qedlop}，Ward-Takahashi 等式\upref{ward}}

在电子自能和光子自能的单圈修正\upref{qedlop} 中，我们对裸拉氏量中的场量进行缩放得到了重整化的拉氏量
\begin{equation}
\begin{aligned}
\mathcal{L} &= Z_2\bar\psi (i\not\partial - m_0)\psi - \frac{1}{4}Z_3 (F^{\mu\nu})^2-e_0Z_2Z_3^{1/2} \bar\psi \gamma^\mu\psi A_\mu\\
&=\bar\psi (iZ_2\not\partial - Z_m m)\psi - \frac{1}{4}Z_3 (F^{\mu\nu})^2-Z_1 e \bar\psi \gamma^\mu\psi A_\mu
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{$Z_1=Z_2$}
让我们从 Ward 等式和裸拉氏量出发给出 $Z_1=Z_2$ 的一个证明。考虑两条电子外线、一条光子外线所组成的三点函数
\begin{equation}
G(k,p,p+k)=\int \dd[4]{x}\dd[4]{y}\dd[4]{z} e^{ikx}e^{ipy}e^{-i(p+k)z}\bra{\Omega} \psi(p+k) \bar\psi(p) A^\mu(x) \ket{\Omega}
\end{equation}


\subsection{顶点函数的洛伦兹结构}
我们常常将 $i\mathcal{M}(e^-(p)\gamma(q)\rightarrow e^-(p'))=\bar u(p') [-ie\Gamma^\mu(p,p')]u(p) \epsilon_\mu(q)$ 称作 QED 的正规顶点，它对应于两条电子外线、一条光子外线的所有截肢费曼图的贡献之和。将 $[-ie\Gamma^\mu(p,p')]$ 称为 QED 的顶点函数，它仍保持着四矢量的洛伦兹结构。

让我们来先分析 $\Gamma^\mu$ 的洛伦兹结构。由于它服从洛伦兹四矢量的变换规则，且是 $4\times 4$ 矩阵，它一定具有以下的形式：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\Gamma^\mu=\gamma^\mu\cdot A + ({p'}^\mu + p^\mu)\cdot B + ({p'}^\mu - p^\mu) \cdot C
\end{aligned}
\end{equation}
其中 $A,B,C$ 是 Dirac 代数中的元素，可以表示为 $1,\gamma^\mu,\sigma^{\mu\nu}=\frac{i}{2}[\sigma^\mu,\sigma^\nu],\gamma^\mu\gamma^5,\gamma^5$ 这 $16$ 个元素的线性组合，且它们是洛伦兹标量。又因为在旋量 QED 中，任何阶 Feynman 图的任何量中都没有出现 $\gamma^5$，所以我们只有 $1,\not p^{(1)},p_\mu^{(1)} p_\nu^{(2)} \sigma^{\mu\nu}=\frac{i}{2}[\not p^{(1)},\not p^{(2)}]$ 这几种可能。$A,B,C$ 作为洛伦兹标量矩阵，可以由这组基底展开。

现在假设电子外线在壳，$p^2=p'^2=m^2$，那么可以利用 $\bar u(p')(\not p'-m)= (\not p-m)u(p)=0$，将 $A,B,C$ 中所有 $\not p,\not p'$ 都可以被替换为 $m$，如果多个 $\not p,\not p'$ 相乘也可以通过等式 $\not p\not p'=2p\cdot p'-\not p'\not p$ 的方式交换位置最后被替换为单位矩阵。因此最终 $A,B,C$ 可以表示成洛伦兹标量函数乘以单位矩阵的形式。由于外动量只有 $p,p',q=p'-p$，洛伦兹标量一定是关于独立标量 $p^2,{p'}^2,p\cdot p'$ 的函数。$p^2={p'}^2=m^2$ 是常数，$q^2=(p'-p)^2 = -2p'p$，因此 $A,B,C$ 都可以表示为 $q^2$ 的函数。

我们再来考察 Ward 等式（或者规范对称性）对顶点函数的限制。Ward 等式要求
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\bar u(p')\Gamma^\mu u(p) (p'_\mu-p_\mu) = 0\\
&\Rightarrow \bar u(p')\left[A(q^2)(\not p'-\not p)+ C(q^2)(p'-p)^2\right] u(p)=\bar u(p')C(q^2)q^2 u(p)=0
\end{aligned}
\end{equation}
Ward 等式对于不在壳的虚光子也成立，这说明 $C(q^2) = 0$。综合前面的讨论，$\Gamma^\mu$ 可以表示成
\begin{equation}\label{qedvet_eq1}
\begin{aligned}
\Gamma^\mu = \gamma^\mu\cdot A(q^2) + ({p'}^\mu + p^\mu)\cdot B(q^2),\quad p^2=(p')^2=m^2
\end{aligned}
\end{equation}
或者我们也可以利用 Gordon 等式：
\begin{equation}
\bar u(p') \left[\frac{{p'}^\mu+p^\mu}{2m}+\frac{i\sigma^{\mu\nu}q_\nu}{2m}\right]u(p)=\bar u(p')\gamma^\mu u(p)
\end{equation}
可以将\autoref{qedvet_eq1} 改写为另一种形式
\begin{equation}
\Gamma^\mu = \gamma^\mu F_1(q^2) + \frac{i\sigma^{\mu\nu}q_\nu}{2m} F_2(q^2),\quad p^2=(p')^2=m^2
\end{equation}
$F_1(q^2) = A+2mB,F_2(q^2)=-2mB$ 被称为 QED 正规顶点的\textbf{形状因子}。
\subsection{顶点函数的单圈修正}
下面我们所进行的讨论都是基于重整化的拉氏量。
\begin{equation}
\mathcal{L}=\bar\psi (iZ_2\not\partial - Z_m m)\psi - \frac{1}{4}Z_3 (F^{\mu\nu})^2-Z_1 e \bar\psi \gamma^\mu\psi A_\mu
\end{equation}
类似电子自能和光子自能的单圈修正\upref{qedlop}中的讨论，我们先在 OS 重整化方案下进行讨论，用维数正规化处理发散积分。根据重整化条件，我们希望当电子光子外线在壳、且光子四动量为 $0$ 时，有
\begin{equation}
-ie\Gamma^\mu(p,p')|_{q=0,p^2={p'}^2=m^2} = -ie\gamma^\mu
\end{equation}
这表明在充分大的空间尺度上测得的物理电荷量为 $e_{\text{ph}}=e$。重整化条件要求 $F_1(q^2=0)=1$，于是我们可以通过圈图修正计算形状因子 $F_1(q^2)$ 来确定重整化常数 $Z_1 = 1+\delta_1$。

