% 共轭与共轭类
% keys 共轭|共轭类|共轭元素|等价关系|conjugate

\pentry{群\upref{Group} 群乘法表及重排定\upref{groupt} 正规子群和商群\upref{NormSG}}
\begin{definition}{共轭}
若有群元$d,f\in G$，且$\exists g\in G$使得$gdg^{-1}=f$，则称群元$d$与群元$f$共轭。记作$d$~$f$。
\end{definition}

共轭关系是一个等价关系，满足自反率、对称率和传递率：\\
自反率：$g=ggg^{-1}$，则$g$~$g$。 \\
对称率：若$d$~$f$，则$\exists g\in G$使得$gdg^{-1}=f$，那么$d=g^{-1}fg=
g^{-1}f(g^{-1})^{-1}$，则$f$~$d$ \\
传递率：若$d$~$f$，$f$~$h$，则$\exists g_1,g_2\in G$，使$h=g_2fg_2^{-1}=
g_2g_1dg_1^{-1}g_2^{-1}$ $=g_2g_1d(g_2g_1)^{-1}$，则有$d$~$h$。

这一概念与矩阵中的相似矩阵类似。

\begin{definition}{共轭类}
群中所有相互共轭的元素的集合称为群的一个共轭类。
\end{definition}

\begin{corollary}{共轭元素的阶相同}
相互共轭的元素的阶数相同
\end{corollary}
证明： 

考虑$gdg^{-1}=f$，若f的阶数为$m$，有$f^m=e$。

那么$d^m=g^{-1}(gdg^{-1})^mg=g^{-1}f^mg=g^{-1}eg=e$，证毕。

这条推论会为我们找共轭类提供极大便利，我们只需要去验证那些阶数相等的群元，由此我们也可以得到另一个推论：
\begin{corollary}{}
单位元自成一类
\end{corollary}

\begin{example}{求$D3$群的共轭类}
首先列出$D3$群的乘法表：
\begin{table}[ht]
\centering
\caption{$D3$群乘法表}\label{gpcon_tab1}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
        $D3$ & $~e~$ & $~d~$ & $~f~$ & $~a~$ & $~b~$ & $~c~$ \\ \hline
        $e$ & $e$ & $d$ & $f$ & $a$ & $b$ & $c$ \\ \hline
        $d$ & $d$ & $f$ & $e$ & $b$ & $c$ & $a$ \\ \hline
        $f$ & $f$ & $e$ & $d$ & $c$ & $a$ & $b$ \\ \hline
        $a$ & $a$ & $c$ & $b$ & $e$ & $f$ & $d$ \\ \hline
        $b$ & $b$ & $a$ & $c$ & $d$ & $e$ & $f$ \\ \hline
        $c$ & $c$ & $b$ & $a$ & $f$ & $d$ & $e$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

从图中可以看出有以下关系：$a^{-1}da=f$，$d^{-1}ad=b$，$d^{-1}bd=c$\\
则有$D3$群的共轭类为：$\{e\}$，$\{d,f\}$，$\{a,b,c\}$。
\end{example}