% 常微分方程解的存在、唯一及对参数的连续依赖定理
% keys 存在|唯一|连续依赖|常微分方程
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{皮卡映射\upref{PicMap}，基本知识（常微分方程）\upref{ODEPr}}
本节证明常微分方程的解的存在、唯一、及对参数连续可微定理。所谓 “解对参数连续可微” 是指微分方程
\begin{equation}\label{eq_ODEUC_2}
\dot x=v(x,t)~,
\end{equation}
 的解 $\varphi$ 也是某些参数 $\mu=(\mu_1,\cdots,\mu_m)$ 的函数，即 $\varphi(\mu,t)$。于是 \autoref{eq_ODEUC_2} 右边也应写成 $v(x,\mu,t)$。 即需要证明形如
\begin{equation}\label{eq_ODEUC_1}
\dot x=v(x,\mu,t)~
\end{equation}
的微分方程解的存在唯一且对参数 $\mu$ 的连续kwe定理。然而，可以验证，对\autoref{eq_ODEUC_2} 证明存在唯一性和对初始点解为 $C^r$ 类，等价于证明\autoref{eq_ODEUC_1} 的存在唯一性和对参数 $\mu$ 为 $C^r$ 类。事实上：
若微分方程\autoref{eq_ODEUC_2} 解 $\varphi$ 存在唯一且对初始点 $x$ 的连续依赖。记 
\begin{equation}
y=(x,\mu),\quad f=(v_x,v_{\mu})=(v,v_{\mu})~,
\end{equation}
则 \autoref{eq_ODEUC_1} 等价于(初始 $\mu$ 分量为 $\mu$ 的)微分方程
\begin{equation}\label{eq_ODEUC_3}
\begin{aligned}
\dot y=f(y,t)=(v(y,t),0)~.
\end{aligned}
\end{equation}
由假设，\autoref{eq_ODEUC_3} 的解 $\varphi(t)$存在唯一，且连续依赖于起始点 $y$（即解可写为 $\varphi(y,t)\equiv\varphi(t)$ 且 $\varphi(y,t_0)=y$），于是解也就连续依赖于 $\mu$；
反之，如果对\autoref{eq_ODEUC_1} 的微分方程存在唯一及对参数 $\mu$ 连续依赖的定理成立，则由 $\mu$ 是参数，可令 $v_\mu(x,t)=\equiv v(x,\mu,t)$ 则\autoref{eq_ODEUC_1} 等价于
\begin{equation}\label{eq_ODEUC_4} 
\dot x=v_{\mu}(x,t)~.
\end{equation}
由假定，其解存在唯一且对参数 $\mu$ 连续。于是设取参数 $\mu$ 对应起始点 $x_0$ 的情形，于是微分方程\autoref{eq_ODEUC_4} 的解存在唯一且对起始点连续。

一般的常微分方程都可以写为\autoref{eq_ODEUC_2} 的形式，并通过上面考虑，我们只需要证明对形为\autoref{eq_ODEUC_2} 的微分方程的解存在唯一且连续依赖于起始点即可。

\subsection{存在、唯一及对参数的连续依赖定理}
\begin{theorem}{存在、唯一及对参数的连续依赖定理}
设微分方程
\begin{equation}
\dot x=v(x,t)~
\end{equation}
中向量场 $v$ 在扩张相空间（\autoref{def_PSaPF_2}~\upref{PSaPF}）中的一区域 $U$ 上有直到 $r$ 阶连续的导数，则对任一点 $(t_0,x_0)\in U$，存在相空间中点 $x_0$ 的一邻域 $M$，使得任一给定的 $x\in M$，都存在一个 $t_0$ 的邻域区间，使得唯一存在满足初始条件 $\varphi(t_0)=x$ 的微分方程
\begin{equation}\label{eq_ODEUC_5}
\dot x=v(x,t)~
\end{equation}
的解 $\varphi(t)$ ，而且这个解是依赖于初始点 $x$ 的 $C^{r-1}$ 类函数。即若将解 $\varphi$ 写成包含初始点 $(t_0,x)$ 的形式 $g(x,t)$，则 $g$ 对变量 $x$ 由直到 $r$ 阶连续的导数。
\end{theorem}
\textbf{证明：}由\autoref{the_PicMap_2}~\upref{PicMap}，对任一点 $(t_0,x_0)$，都有要求的 $x_0$ 的领域 $M$（对应 $\abs{x-x_0}\leq b'$），使得 $\forall x\in M$ ，都有  $t_0$ 的一领域（对应 $\abs{t-t_0}\leq a'$）存在，使得皮卡映射（\autoref{def_PicMap_1}~\upref{PicMap}）
\begin{equation}\label{eq_ODEUC_6}
(A\varphi)(x,t)\equiv x+\int_{t_0}^{t}v(\varphi(x,\tau),\tau) \,\mathrm{d}{\tau} ~
\end{equation}
是 $M$ 中的压缩映射（$M$ 的定义见\autoref{the_PicMap_2}~\upref{PicMap}）。由于压缩映射都有不动点（\autoref{the_ConMap_1}~\upref{ConMap}），而皮卡映射\autoref{eq_ODEUC_6} 的不动点 $g(x,t)$ 就是微分方程\autoref{eq_ODEUC_5} 的解（\autoref{the_PicMap_1}~\upref{PicMap}），由 $M$ 的完备性（\autoref{exe_PicMap_1}~\upref{PicMap}），该不动点对应的曲线也在 $M$ 中。而 $M$ 中的曲线都是连续的，故解的存在性和对初值点 $x$ 的连续性得证！

下面证明唯一性：设 $g_1(x,t),g_2(x,t)$ 都是初值条件 $g(x,t_0)=x$ 的微分方程\autoref{eq_ODEUC_5} 的解。由于 $g_1,g_2\in M$，所以可对其实行皮卡映射。由于在解存在的区域里皮卡映射是压缩映射，故成立（为何度量变成范数可类比线性算子度量空间\upref{ONorm}，这里 $\norm{g}=\max\limits_{x,t}\abs{g(x,t)}$）
\begin{equation}\label{eq_ODEUC_7}
\norm{A g_1-A g_2}\leq\lambda\norm{g_1-g_2},\quad\lambda<1~.
\end{equation}
由于\autoref{the_PicMap_1}~\upref{PicMap}，$g_1,g_2$ 都是 $A$ 的不动点，故\autoref{eq_ODEUC_7} 变成
\begin{equation}
\norm{g_1-g_2}\leq\lambda\norm{g_1-g_2},\quad\lambda<1~.
\end{equation}
上式只能在 $\norm{g_1-g_2}=0$ 时成立，这意味着唯一性。

\textbf{证毕！}