% 绝热近似（量子力学）
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO
\end{issues}

\footnote{参考 \cite{GriffE} 的章节： The Adiabatic Approximation、 \cite{Shankar} Chap18-P478、 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Adiabatic_theorem}{相关页面}。}量子力学中，\textbf{绝热近似（adiabatic approximation）}说的大概是： 若系统初始时处于某个离散非简并的本征态，那么当哈密顿量随时间缓慢改变时（改变的特征时间远大于本征态的）， 那改变过程中波函数将仍然处于同一个本征态，但整体相位会发生某种改变。下面先给出定量结论，证明留到文末。

令含时薛定谔方程为（用函数上一点表示关于时间的偏导数）
\begin{equation}
H(t)\Psi(t) = \I\hbar\dot\Psi(t)~.
\end{equation}
当系统不存在简并时， 绝热近似下含时薛定谔方程的通解可以表示为（$C_n$ 为常数，由初始波函数决定）
\begin{equation}\label{eq_AdiaQM_2}
\Psi(t) \approx \sum_n C_n \psi_n(t) \E^{\I\gamma_n(t)}\E^{\I\theta_n(t)}~.
\end{equation}
其中 $\psi_n(t)$ 是 $H(t)$ 一组正交归一本征态，满足不含时薛定谔方程（时间看作数学参数）
\begin{equation}\label{eq_AdiaQM_3}
H(t)\psi_n(t) = E_n\psi_n(t)~.
\end{equation}
满足正交归一化
\begin{equation}\label{eq_AdiaQM_6}
\braket*{\psi_m}{\psi_n} = \delta_{m,n}~.
\end{equation}

两个相位分别为（都是实值函数）
\begin{equation}
\theta_n(t) = -\frac{1}{\hbar} \int_0^t E_n(t')\dd{t'}~.
\end{equation}
\begin{equation}
\gamma_m(t) = \I\int_0^t \braket*{\psi_m(t')}{\dot\psi_m(t')}\dd{t'}~,
\end{equation}
容易看出当 $H(t)$ 不随时间变化时，通解就回到了熟悉的通解（链接未完成）
\begin{equation}
\Psi(t) = \sum_n C_n \psi_n \E^{-\I E_n t/\hbar}~.
\end{equation}

\autoref{eq_AdiaQM_2} 中 $C_n$ 为常数是一个很有力的结论。它告诉我们若开始时波函数处于某个（非简并）本征态，那么它将始终（近似）处于该本征态。

\begin{example}{}
\begin{enumerate}
\item 当无限深势阱\upref{ISW}缓慢变长。
\item 量子简谐振子（升降算符法）\upref{QSHOop}的劲度系数 $k$ 缓慢变化。
\end{enumerate}
\end{example}

该理论在对分子的计算中有广泛的应用，且有一个响亮的名字，叫\textbf{波恩—奥本海默近似（Born–Oppenheimer approximation）}。 这是因为在分子运动中，原子核的运动速度通常要比电子慢得多，使绝热近似效果较好。

同为含时近似理论，绝热近似和含时微扰理论\upref{TDPTc}有什么区别呢？ 前者不要求 $H(t)$ 缓慢变化，例如用激光波包对原子光电离时，电场随时间的变化往往并不算慢。 那可以使用绝热近似的情况是否可以使用含时微扰理论呢？ 理论上可以，但计算比较麻烦，因为含时微扰使用初始的本征态展开任意时刻的波函数。

\subsection{简并情况}
\addTODO{大胆猜测，若初始波函数所处的简并空间维数不变，那么和非简并情况一样。 但若随着 $H$ 的变化分裂成多个子空间， 则需要先把初始波函数投影到每个子空间上，再分别演化。}

\begin{example}{}
给氢原子的任意束缚态 $\psi_{2,l,m}$ 缓慢施加外电场或磁场（参考 “类氢原子斯塔克效应（微扰）\upref{HStark}”）。
\addTODO{推导}
\end{example}

\subsection{推导}
若哈密顿量不随时间改变，
\begin{equation}
\Psi_n(t) = \psi_n \E^{-\I E_n t}~.
\end{equation}
若随时间改变， 本征态和本征值都变为时间的函数 $\psi_n(t)$ 和 $E_n(t)$。 但仍然正交归一。 此时的含时波函数仍然可以用它们展开
\begin{equation}
\Psi(t) = \sum_n c_n(t) \psi_n(t) \E^{\I \theta_n(t)}~,
\end{equation}
其中
\begin{equation}
\theta_n(t) = -\frac{1}{\hbar} \int_0^t E_n(t')\dd{t'}~.
\end{equation}
代入含时薛定谔方程
\begin{equation}\label{eq_AdiaQM_1}
H(t)\Psi(t) = \I \dot \Psi(t)~,
\end{equation}
得
\begin{equation}\label{eq_AdiaQM_5}
\dot c_m(t) = -\sum_n c_n \braket*{\psi_m}{\dot\psi_n}\E^{\I(\theta_n-\theta_m)}~.
\end{equation}
另外对\autoref{eq_AdiaQM_3} 求时间偏导得
\begin{equation}\label{eq_AdiaQM_4}
\mel*{\psi_m}{\dot H}{\psi_n} = (E_n-E_m)\braket*{\psi_m}{\dot\psi_n} + \delta_{m,n}E_n~.
\end{equation}
对\autoref{eq_AdiaQM_6} 求导可以证明矩阵 $\braket*{\psi_m}{\dot\psi_n}$ 是一个反厄米矩阵，即满足
\begin{equation}\label{eq_AdiaQM_7}
\braket*{\psi_m}{\dot\psi_n} = -\braket*{\psi_n}{\dot\psi_m}^*~.
\end{equation}
也就是说矩阵 $\I\braket*{\psi_m}{\dot\psi_n}$ 是厄米矩阵，对角元都是实数。
\autoref{eq_AdiaQM_4} 代入\autoref{eq_AdiaQM_5} 得
\begin{equation}\label{eq_AdiaQM_8}
\dot c_m(t) = - \sum_{n}^{E_n(t)=E_m(t)} c_n \braket*{\psi_m}{\dot\psi_n}\E^{\I(\theta_n-\theta_m)}
- \sum_{n}^{E_n\ne E_m} c_n \frac{\mel*{\psi_m}{\dot H}{\psi_n}}{E_n-E_m}\E^{\I(\theta_n-\theta_m)}~.
\end{equation}
其中第一个求和是对所有在 $t$ 取值范围内可能使 $E_n(t)=E_m(t)$ 成立的 $n$ 进行；而所有剩下的 $n$ 都放到第二项的求和中。 现在还没有使用任何近似。 绝热近似就在于假设 $\dot H$ 非常小，从而忽略该式中第二项。

\subsection{非简并情况}
若在考虑的时间区间内， $H(t)$ 始终没有发生简并， 那么\autoref{eq_AdiaQM_8} 的第一项就只有 $n=m$ 一项
\begin{equation}
\dot c_m(t) = -c_m \braket*{\psi_m}{\dot\psi_m} - \sum_{n}^{n\ne m} c_n \frac{\mel*{\psi_m}{\dot H}{\psi_n}}{E_n-E_m} \E^{\I(\theta_n-\theta_m)}~.
\end{equation}
现在还没有使用任何近似。忽略第二项，得到一维齐次亥姆霍兹方程\upref{HmhzEq}，解得
\begin{equation}
c_m(t) = c_m(0)\E^{\I\gamma_m(t)}~,
\end{equation}
其中
\begin{equation}
\gamma_m(t) = \I \int_0^t \braket*{\psi_m(t')}{\dot\psi_m(t')}\dd{t'}~.
\end{equation}
这就得到了\autoref{eq_AdiaQM_2}。根据\autoref{eq_AdiaQM_7}，$\gamma_m(t)$ 恒为实数。

\subsection{简并情况}
忽略第二项，有
\begin{equation}
\dot c_m(t) = \sum_{n}^{E_n(t)=E_m(t)} c_n \braket*{\psi_m}{\dot\psi_n}\E^{\I(\theta_n-\theta_m)}~.
\end{equation}
这是齐次亥姆霍兹方程组，若把厄米矩阵 $\I\braket*{\psi_m}{\dot\psi_n}\E^{\I(\theta_n-\theta_m)}$ 记为 $\mat A$， 所有 $c_m(t)$ 记为列向量 $\bvec c(t)$ 则通解为（引用未完成）
\begin{equation}
\bvec c(t) = \exp[-\I \int_0^t \mat A(t') \dd{t'}]\bvec c(0)~.
\end{equation}
注意 $\exp[-\I \int_0^t \mat A(t') \dd{t'}]$ 是一个酉矩阵， 不会改变总概率 $\norm{\bvec c(t)}$。
