% 极小多项式（线性代数）
% keys 最小多项式|minimal polynomial|环|线性代数|域
% license Xiao
% type Tutor


\pentry{线性映射\upref{LinMap}}


极小多项式又称最小多项式，描述了一个元素关于给定环的代数性质。本节是线性代数的一部分，因此我们只讨论线性变换的极小多项式。


\subsection{零化多项式}





\begin{definition}{线性变换的多项式}
给定域$\mathbb{F}$上的线性空间$V$，令$A$是$V$上的\textbf{线性变换}。

定义$A^k$是$A$与自身复合$k$次的结果，即$A^k=\overbrace{A\circ A\circ\cdots\circ A}^{k\text{个}A}$，则可以定义线性变换的多项式：若$f$是$\mathbb{F}$上的多项式，表达为
\begin{equation}
f(x) = \sum_{i=0}^m a_ix^i~, 
\end{equation}
那么$f(A)$就是$V$上的线性变换，表达为
\begin{equation}
f(A) = \sum_{i=0}^m a_ixA^i~. 
\end{equation}
\end{definition}



\begin{definition}{零化多项式}\label{def_MinPol_1}
给定域$\mathbb{F}$上的线性空间$V$，令$A$是$V$上的\textbf{线性变换}。

对于$V$的子空间$W$，若$\mathbb{F}$上的多项式$f$满足$f(A)\bvec{w}=\bvec{0}$对任意$\bvec{w}\in W$成立，则称$f$是$A$在$W$上的\textbf{零化多项式（null polynomial）}。
\end{definition}


由\autoref{def_MinPol_1} 显然可知，$f$是$A$在$V$上的零化多项式，当且仅当$f(A)=0$。


对于任意线性变换，其零化多项式一定存在，如以下定理所说：

\begin{theorem}{Hamilton-Cayley定理}
给定线性空间$V$上的线性变换$A$，$f(\lambda)$为其特征多项式，则$f(A)=0$。
\end{theorem}

\textbf{证明}：

任取$V$的一组基，将线性变换$A$表示为矩阵$\bvec{A}$，恒等变换$I$的矩阵则必为$\bvec{I}$。

令
\begin{equation}\label{eq_MinPol_1}
f(\lambda) = \sum_{i=0}^n a_i\lambda^i~, 
\end{equation}
再定义$\lambda\bvec{I}-\bvec{A}$的伴随矩阵为
\begin{equation}\label{eq_MinPol_3}
\bvec{B}(\lambda)=\sum_{i=0}^n \bvec{B}_i\lambda^i~, 
\end{equation}
其中各$\bvec{B}_i$是常数矩阵。

由伴随矩阵和特征多项式的定义，
\begin{equation}\label{eq_MinPol_2}
\bvec{B}(\lambda)\qty(\lambda\bvec{I}-\bvec{A}) = \bvec{I}\opn{det}(\lambda\bvec{I}-\bvec{A}) = \bvec{I}f(\lambda)~. 
\end{equation}

将\autoref{eq_MinPol_1} 和\autoref{eq_MinPol_3} 代入\autoref{eq_MinPol_2} ，比较各$\lambda^i$的系数可得
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
\bvec{B}_n ={}& \bvec{0}; \\
\bvec{B}_{n-1} ={}& 
\end{aligned}
\right. ~
\end{equation}

\textbf{证毕}。






















