% 介子
% license CCBYSA3
% type Wiki
（本文根据 CC-BY-SA 协议转载自原搜狗科学百科对英文维基百科的翻译）

在粒子物理学中，介子是强子亚原子粒子，由一个夸克和一个反夸克组成，通过强相互作用结合在一起。因为介子由夸克子组成，它们的物理尺寸[需要进一步解释]，特别是直径约为1飞米，[1] 约为质子或中子尺寸的1.2倍。所有介子都是不稳定的，寿命最长的只有百分之几微秒。带电介子衰变(有时通过中介粒子)形成电子和中微子。不带电荷的介子可能衰变为光子。这两种衰变都意味着色不再是反应产物的特性。

在原子核之外，介子在自然界中只是由夸克组成的粒子(如宇宙射线(高能质子和中子)和普通物质之间高能碰撞的短暂产物。通常通过使回旋加速器中的质子、反质子或其他粒子发生碰撞来人工地产生介子。

高能(更大质量)介子是在大爆炸中瞬间产生的，在自然界中几乎不会出现。但是为了理解构成重介子的更重类型夸克的性质，可以通过粒子加速器实验来有规律地产生这种重介子。

介子是强子粒子家族的一部分，简单地定义为由偶数个夸克组成的粒子。强子家族的其他成员是重子:由奇数个价夸克(至少3个)组成的亚原子粒子，一些实验显示存在奇异介子，它们不是具有通常的两个夸克(一个夸克和一个反夸克)，而是具有4个或更多。

因为夸克的自旋为1/2，介子和重子之间夸克数的差异导致传统的双夸克介子是玻色子，而重子是费米子。

每种介子都有一个对应的反粒子(反介子)，其中夸克被它们对应的反粒子所取代，反之亦然。例如，正$\pi$介子($\pi^+$)由一个上夸克和一个下反夸克组成；它相应的反粒子负$\pi$由一个上反夸克和一个下夸克组成。因为介子由夸克组成，所以它们同时参与弱相互作用和强相互作用。带净电荷的介子也参与电磁相互作用。介子根据它们的夸克含量、总角动量、奇偶性和其他各种性质，如碳奇偶性和重力奇偶性来分类。虽然没有介子是稳定的，但质量较低的介子比质量较大的介子更稳定，因此在粒子加速器或宇宙射线实验中更容易观察和研究。介子通常比重子质量小，这意味着它们在实验中更容易产生，因此比重子更容易表现出某些高能现象。例如，粲夸克于1974年首次出现在J/Psi介子(j/ψ), 1977年在[2][3] 和upsilon介子(ϒ)中的底部夸克。[4]

\subsection{历史}
从理论上考虑，1934年汤川秀树[5][6] 预测了“介子”作为将原子核结合在一起的核力的载体的存在和近似质量。如果没有核力，所有带有两个或更多质子的原子核都会因电磁排斥而分裂。汤川称他的载体粒子介子，来自μέσος介子，希腊语中“中间体”一词，因为它的预测质量介于电子质量和质子质量之间，质子质量约为电子质量的1836倍。汤川最初把他的粒子命名为“介子”，但物理学家沃纳·海森堡(他的父亲是慕尼黑大学的希腊教授)纠正了他的说法。海森堡指出，希腊单词“介子”中没有“tr”。[7]

汤川介子的第一个候选者，现在在现代术语中被称为μ子，是1936年由卡尔·大卫·安德森和其他人在宇宙射线相互作用的衰变产物中发现的。μ介子有合适的质量成为汤川强核力的载体，但是在接下来的十年里，它显然不是合适的粒子。最终发现“μ介子”根本不参与强核相互作用，而是表现得像电子的重态，最终被归类为像电子一样的轻子，而不是介子。做出这一选择的物理学家决定，除了粒子质量之外，应该寻找其他属性来作为分类的依据。

第二次世界大战(1939-1945)期间，亚原子粒子的研究出现了多年的延迟，大多数物理学家都在为战争需要而从事应用项目。1945年8月战争结束时，许多物理学家逐渐回到和平时期的研究。第一个被发现的真正介子是后来被称为“$\pi$介子”(或$\pi$介子)。这个发现是塞西尔·鲍威尔、塞萨尔·拿铁和朱塞佩·奥契亚利尼在1947年发现的，他们在英国布里斯托尔大学根据安第斯山脉的摄影胶片研究宇宙射线产品。其中一些介子的质量与已知介子大致相同，但似乎是通过衰变得到的，这导致物理学家罗伯特·马尔夏克在1947年假设它实际上是一个新的不同的介子。在接下来的几年里，更多的实验表明π介子确实参与了强相互作用。$\pi$介子(作为虚拟粒子)也被认为是原子核中核力的主要载体。其他介子，如虚拟ρ介子也参与了这种力的调节，但程度较轻。发现π介子后，汤川因其预言获得了1949年诺贝尔物理学奖。

在过去，介子这个词有时被用来指任何力的载体，比如“Z0介子”，它参与了弱相互作用的调解。[8] 然而，这种用途已经失宠，介子现在被定义为由成对的夸克和反夸克组成的粒子。
\subsection{概论}
\subsubsection{2.1 自旋、轨道角动量和总角动量}
自旋(量子数)是一个矢量，代表粒子的“内在”角动量。它的增量是1/2 ħ.ħ经常被丢弃，因为它是自旋的“基本”单位，这意味着“自旋1”意味着“自旋1 ħ".”(在一些自然单位系统中，ħ被选择为1，因此不出现在方程中。)

夸克是自旋为1/2的费米子。因为自旋投影增量为1(即1 ħ)，所以单个夸克具有长度为1/2的自旋矢量，并且具有两个自旋投影(SZ =+1/2和SZ = -1/2)。两个夸克可以使它们的自旋对齐，在这种情况下，两个自旋向量相加形成一个长度为S = 1的向量和三个自旋投影(Sz = +1，Sz = 0，Sz = -1)，称为自旋为1的三重态。如果两个夸克有不对齐的自旋，自旋向量加起来就是一个长度为S = 0的向量，只有一个自旋投影(Sz = 0)，称为自旋为0的单态。因为介子是由一个夸克和一个反夸克组成的，所以它们可以在三重态和单态中找到。

还有另一个量子化的角动量，称为轨道角动量(量子数l)，增量为1 ħ，代表夸克围绕彼此旋转产生的角动量。因此，粒子的总角动量(量子数J)是固有角动量(自旋)和轨道角动量的组合。它可以取从J = | L-S |到J = |L + S|的任何值，增量为1。

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Meson angular momentum quantum numbers for L = 0, 1, 2, 3}\label{tab_JZ1}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
* & * & * & * & * \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}