% 时空的几何
% keys 类时|本征时|时空|光锥|类空|类光
% license Usr
% type Tutor

学习狭义相对论的“现代”方式时强调时空的几何，这种方法将引领我们自然的到达广义相对论和Einstein的引力。本部分以一种更为严格的形式展现狭义相对论的几何。

\subsection{基本定义}
相对论认为，任一事件都由它发生的时间和地点确定，因此描述事件的所在“空间”（数学概念，可视为拓扑空间的空间）称为时空。
\begin{definition}{时空，事件，距离}
若四维矢量空间 $\mathbb R^4$ 上定义了如下的距离函数
\begin{equation}
\Delta s^2_{AB}:=\rho^2(A,B):=\eta_{\alpha\beta}\Delta x^\alpha\Delta x^\beta,\quad \forall A,B\in\mathbb R^4,~
\end{equation}
其中，$\Delta x=x_B-x_A$，$\eta=\mathrm{diag}[-1,1,1,1]$ 是对角化矩阵。则称该矢量空间为4维\textbf{时空}，其上的点称为\textbf{事件}（event），$\Delta s_{AB}=\sqrt{\Delta s^2_{AB}}$ 称为 $A,B$ 的\textbf{间隔}（separation），$\eta$ 称为\textbf{度规}（matric）。规定坐标从0标记，即 $\alpha=0,1,2,3$，并称坐标 $x^0$ 称为\textbf{时间（time）坐标}，可记为 $t$， $(x^1,x^2,x^3)$ 称为\textbf{空间（space）坐标}，可记作 $\bvec r$。
\end{definition}

注意到度规 $\eta$ 是一个不定型（\autoref{def_DeQua_2}），因此 $s^2(A,B)$ 有三种可能，即 $\Delta s^2_{AB}>0,\Delta s^2_{AB}=0,\Delta s^2_{AB}<0$。

\begin{definition}{类时，类空，类光}
设 $A,B$ 是时空中的两个事件，则称间隔 $\Delta s_{AB})$ 为\textbf{类时间隔}（timelike）,若 $\Delta s^2_{AB}<0$；为\textbf{类空间隔}（sapcelike）,若 $\Delta s^2_{AB}>0$；为\textbf{类光间隔}（lightlike）或\textbf{零值}（null）,若 $\Delta s^2_{AB}=0$。
\end{definition}
“类光” 一词来源于相对论中光的轨迹为时空中的直线，即 $\Delta t^2=\Delta \bvec r^2$。显然，
\begin{equation}
\begin{aligned}
\Delta t^2>\Delta \bvec r^2,\quad \text{类时},\\
\Delta t^2=\Delta \bvec r^2,\quad \text{类光},\\
\Delta t^2<\Delta \bvec r^2,\quad \text{类空}.
\end{aligned}~
\end{equation}

在相对论中，对于（有质量）粒子，其在两邻近点的间隔满足 $\dd s^2<0$。
\begin{definition}{本征时间}
称由
\begin{equation}
\Delta \tau^2:=-\Delta s^2~
\end{equation}
定义的 $\tau$ 为\textbf{本征时间}（proper time）。
\end{definition}

\subection{洛伦兹变换}
在数学上，运动是使得两点间距离保持不变的线性变换，对应在相对论中，使得间隔不变的线性变换则称为Lorentz变换。
\begin{definition}{Lorentz变换}
设 $f:\mathbb R^4\rightarrow\mathbb R^4$ 是线性变换，且满足 $\forall A,B\in\mathbb R^4$，都有
\begin{equation}
\Delta_{f(A)f(B)}=\Delta
\end{equation}

\end{definition}




















