% 凸集和凸体
% keys 凸集|凸体
% license Usr
% type Tutor
\pentry{向量空间\nref{nod_LSpace}}{nod_573c}
凸性是向量空间理论中许多重要部分的基础概念。它不仅是直观的几何概念，也允许纯粹解析的叙述。

\subsection{凸集的引入}
设 $L$ 是一实向量空间，$x_1,x_2$ 是它的两点。那么过 $x_1,x_2$ 的直线方向与矢量 $x_2-x_1$ 平行，因此该直线可表示为
\begin{equation}\label{eq_ConSet_1}
x_1+k(x_2-x_1).~
\end{equation}
或写为
\begin{equation}\label{eq_ConSet_2}
(1-k)x_1+kx_2.~
\end{equation}
明显的，当 $k\geq0$ 时，矢量 $k(x_2-x_1)$ 的模（长度）随 $k$ 的增大而增大。即 $\{x_1+k(x_2-x_1)|k\geq0\}$ 是以 $x_1$ 为原点的正方向（由 $x_1$ 指向 $x_2$ 的方向）的直线部分；反之，$\{x_1+k(x_2-x_1)|k<0\}$ 是以 $x_1$ 为原点的负方向部分。明显的，$0\leq k\leq 1$ 时是直线 $x_1+k(x_2-x_1)$ 的 $x_1$ 到 $x_2$ 之间的部分。

注意\autoref{eq_ConSet_1} 等价于\autoref{eq_ConSet_2} ，因此可得下面的定义。
\begin{definition}{线段}
设 $L$ 是实向量空间，$x_1,x_2\in L$，则称
\begin{equation}
\alpha x_1+\beta x_2, \quad\alpha,\beta\geq0,\alpha+\beta=1~
\end{equation}
的所有元素的全体为连接点 $x_1$ 与 $x_2$ 的\textbf{闭线段}（close segment）。而闭线段去掉端点 $x_1,x_2$ 后叫做\textbf{开线段}（open segment）。
\end{definition}

\begin{definition}{凸集}
设 $M\subset L$，若对 $M$ 上的任意两点 $x_1,x_2\in M$，$M$ 都包含连接它们的线段，则称 $M$ 是\textbf{凸的}（convex）。 
\end{definition}

\begin{definition}{核}
设 $E\subset L$ 是任意集，则称
\begin{equation}
\{x|x\in L,\text{且}\forall y\in L,\exists \epsilon(y)>0, \text{使得只要} \abs{t}<\epsilon,\text{就有} x+ty\in E\}~
\end{equation}
为 $E$ 的\textbf{核}（kernel），记作 $J(E)$。
\end{definition}
也就是说，集 $E$ 的核是那些拥有包含在 $E$ 中的邻域的点的全体。
\begin{definition}{凸体}
核为非空集的凸集称为\textbf{凸体}（convex body）。
\end{definition}

\subsection{例子}
\begin{example}{}
三维欧氏空间中的多面体、球、半空间和全空间本身都是凸体。同一空间中的线段、平面、三角形都是凸集，但不是凸体。
\end{example}

\begin{example}{}
考察闭区间 $[a,b]$ 上的连续函数空间 $C([a,b])$ 中满足条件 $\abs{f(t)}\leq1$ 的函数构成的集。这个集是凸的。事实上，若 $\abs{f(t)}\leq1,\abs{g(t)}\leq1$，则对 $\alpha+\beta=1,\alpha,\beta\geq0$，成立
\begin{equation}
\abs{\alpha f(t)+\beta g(t)}\leq\alpha+\beta=1.~
\end{equation}

\end{example}




\begin{theorem}{凸集的性质}\label{the_ConSet_1}
任意多个凸集的交仍是凸集。
\end{theorem}
\textbf{证明：} 设 $M$ 是任意多个凸集 $M_i$ 的交，那么任意 $x_1,x_2\in M$，$x_1,x_2$ 必属于每一凸集 $M_i$。从而由凸集的定义，连接 $x_1,x_2$ 的线段都属于每一个 $M_i$，从而该线段属于它们的交 $M$。

\textbf{证毕！} 

\subsection{凸包}
\autoref{the_ConSet_1} 引出下面的凸包的概念。任意线性空间的集，全空间是包含它的闭包，
\begin{definition}{凸包}
设 $L$ 是实线性空间，$E\subset L$，
\end{definition}






















