% 双线性函数
% license Usr
% type Tutor
本文采用爱因斯坦求和约定。

\begin{definition}{}
设$V$是域$\mathbb F$上的线性空间，映射$f:V\times V\rightarrow\mathbb F$若满足对于任意$\bvec x,\bvec y,\bvec z \in V,a,b\in \mathbb F$有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
f(a\bvec x+b\bvec y,\bvec z)&=af(\bvec x,\bvec z)+bf(\bvec y,\bvec z)=0\\
f(\bvec z,a\bvec x+b\bvec y)&=af(\bvec z,\bvec  x)+bf(\bvec z,\bvec y)=0
\end{aligned}~,
\end{equation}
则称$f$是$V$上的一个双线性函数。
\end{definition}

显然，当固定一个向量不变时，双线性函数就是$V$上的一个线性函数。

双线性函数可以用矩阵表示。设$\{\bvec e_i\}$为$V$上的一组基，任意向量$\bvec x=a^i\bvec e_i,\bvec y=b^i\bvec e_i$，则$f(a^i\bvec e_i,b^j\bvec e_j)=a^ib^jf(\bvec e_i,\bvec e_j)=\bvec x^TA\bvec y$。称$A$是$f$在基$\{\bvec e_i\}$下的\textbf{度量矩阵}。
\begin{example}{}
\begin{equation}
\bvec x^TA\bvec y=\begin{pmatrix}
 a_1 &a_2  &a_3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  f(\bvec e_1,\bvec e_1)& f(\bvec e_1,\bvec e_2) &f(\bvec e_1,\bvec e_3) \\
 f(\bvec e_2,\bvec e_1) &f(\bvec e_2,\bvec e_2)  &f(\bvec e_2,\bvec e_3) \\
 f(\bvec e_3,\bvec e_1) & f(\bvec e_3,\bvec e_2) &f(\bvec e_3,\bvec e_3)
\end{pmatrix}
 \begin{pmatrix}
 b^1 &b^2  &b^3
\end{pmatrix}~.
\end{equation}
\end{example}
\begin{example}{}
欧几里得内积是特殊的度量矩阵，表示为单位矩阵$\boldsymbol E$。
\end{example}
内积具有双线性、正定性和对称性。我们可以把只保留双线性的度量矩阵看作广义内积。
在前文我们已经知道，相似变换可以改变线性映射和向量的表示。度量矩阵的意义便在于保持向量内积在新基下不变。

设$Q$为过渡矩阵，$B$为$f$在新基下的表示，由内积不变得$\bvec x^TA\bvec y=x^T(Q^{-1})^TBQ^{-1}\bvec y$，则$B=Q^{T}AQ$。也就是说，合同变换实际上是改变双线性函数的度量矩阵表示。由于合同变换不改变矩阵的秩，因此把秩称作$f$的\textbf{矩阵秩}。

\begin{definition}{}
$f,V,\bvec x,\bvec y$同上设。
\begin{itemize}
\item 若满足$f(\bvec x,\bvec y)=f(\bvec y,\bvec x)$，则称$f$是\textbf{对称的}，；
\item 若满足$f(\bvec x,\bvec y)=-f(\bvec y,\bvec x)$，则称$f$是\textbf{反对称（斜对称）}的；
\item 若满足$f(\bvec x,\bvec x)=0$则称$f$是\textbf{交错的}。
\end{itemize}
\end{definition}
交错性相当于幂零性，在特征不为$2$的域下是可以推出反对称性的，由$f(\bvec x+\bvec y,\bvec x+\bvec y)=0$可得。而在特征为$2$的域下相当于是对称性。因此，本篇下述只研究对称性和反对称性双线性函数的性质。

如果$f$是对称的，则有$f(a^i\bvec e_i,b^j\bvec e_j)=a^ib^jf(\bvec e_i,\bvec e_j)=f(b^j\bvec e_j,a^i\bvec e_i)=a^ib^jf(\bvec e_j,\bvec e_i)$，则其度量矩阵是对称的。
同理可证，若$f$是反对称的，则其度量矩阵是反对称的。
\begin{itemize}
\item $f$是对称的$\Leftrightarrow$其度量矩阵是对称的。
\item $f$是反对称的$\Leftrightarrow$其度量矩阵是反对称的。
\end{itemize}

由于对称矩阵相似于对角矩阵，且其过渡矩阵是正交矩阵，因此这也是个合同变换的过程。所以对于线性空间$V$上的对称双线性函数$f$，我们总能找到一组基，使其度量矩阵在该基下为对角矩阵。

反对称双线性函数也有较为简单的度量矩阵形式。
\begin{theorem}{}
设域$K$的特征不为$2$，$V$是域$K$的$n$维线性空间，$f$是$V$上的反对称双线性函数。则存在一组基$\bvec \varepsilon_1,\bvec \varepsilon_2,\bvec \eta_3...\bvec \eta_n$，使得$f$的度量矩阵具有如下形式：
\begin{equation}
\operatorname{diag}\left\{\left(\begin{array}{rr}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{array}\right), \cdots,\left(\begin{array}{rr}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{array}\right), 0, \cdots, 0\right\} \text {, }
~.\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}

由对称矩阵的性质可知，$n< 3$时定理自然成立。下面假设维度小于$n$时成立，需要证明维度为$n$时定理依然成立。

由于$f$是反对称的，因此必然至少有两个向量其内积不为$0$，如$f(\bvec \bvec x_1,\bvec x_2)\neq 0$将其分别归一化为单位向量$\bvec \varepsilon_1,\bvec \varepsilon_2$