% 马克斯·玻恩（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Max_Born}{相关文章}。

\textbf{马克斯·玻恩}（Max Born，FRS FRSE）（德语发音：[ˈmaks ˈbɔʁn]；1882年12月11日－1970年1月5日）是一位德裔英国物理学家和数学家，对量子力学的发展起到了关键作用。他还在固态物理学和光学领域做出了重要贡献，并在20世纪20年代和30年代指导了许多著名物理学家的研究工作。玻恩因其“对量子力学的基础研究，特别是对波函数统计解释的贡献”于1954年获得了诺贝尔物理学奖。[1]

玻恩于1904年进入哥廷根大学，在那里他结识了三位著名的数学家：费利克斯·克莱因（Felix Klein）、大卫·希尔伯特（David Hilbert）和赫尔曼·闵可夫斯基（Hermann Minkowski）。他以弹性丝和带的稳定性为主题撰写了博士论文，并因此获得了该校哲学系奖项。1905年，他开始与闵可夫斯基研究狭义相对论，随后完成了以汤姆森原子模型为主题的资格论文（habilitationsschrift）。1918年，他在柏林偶然遇到弗里茨·哈伯（Fritz Haber），讨论了一种金属与卤素反应生成离子化合物的过程，这一过程今天被称为\textbf{玻恩–哈伯循环}（Born–Haber cycle）。

在第一次世界大战期间，玻恩最初被安置为无线电操作员，但由于他的专业知识，他被调往从事声测位研究工作。1921年，玻恩返回哥廷根大学，为他长期的朋友和同事詹姆斯·弗兰克（James Franck）安排了另一张教授职位。在玻恩的领导下，哥廷根大学成为当时世界上物理学的主要中心之一。

1925年，玻恩与维尔纳·海森堡（Werner Heisenberg）共同提出了量子力学的矩阵力学表述。次年，他提出了薛定谔方程中 \textbf{ψ\ψ} 概率密度函数的标准解释，这一贡献为他赢得了1954年的诺贝尔物理学奖。

玻恩的影响远远超出了他的个人研究领域。包括马克斯·德尔布吕克（Max Delbrück）、齐格弗里德·弗吕格（Siegfried Flügge）、弗里德里希·洪德（Friedrich Hund）、帕斯夸尔·约尔丹（Pascual Jordan）、玛丽亚·哥佩特-梅耶（Maria Goeppert-Mayer）、洛塔尔·沃尔夫冈·诺德海姆（Lothar Wolfgang Nordheim）、罗伯特·奥本海默（Robert Oppenheimer）和维克多·魏斯科普夫（Victor Weisskopf）等人都在哥廷根大学师从玻恩取得了博士学位。

此外，玻恩的助手中也包括许多著名的物理学家，例如恩里科·费米（Enrico Fermi）、维尔纳·海森堡（Werner Heisenberg）、格哈德·赫兹伯格（Gerhard Herzberg）、弗里德里希·洪德（Friedrich Hund）、沃尔夫冈·泡利（Wolfgang Pauli）、莱昂·罗森菲尔德（Léon Rosenfeld）、爱德华·泰勒（Edward Teller）以及尤金·维格纳（Eugene Wigner）。

1933年1月，纳粹党在德国上台，作为犹太人的玻恩被暂停了他在哥廷根大学的教授职位。他移居到英国，并在剑桥大学圣约翰学院担任职务，同时撰写了一本科普书《不安定的宇宙》（*The Restless Universe*）以及《原子物理学》（*Atomic Physics*），后者很快成为一本标准教材。

1936年10月，他成为爱丁堡大学自然哲学的泰特教授。在那里，他与两位德国出生的助手E.沃尔特·凯勒曼（E. Walter Kellermann）和克劳斯·富克斯（Klaus Fuchs）合作，继续他的物理学研究。

1939年8月31日，也就是第二次世界大战在欧洲爆发的前一天，玻恩成为了英国公民。他一直在爱丁堡工作到1952年，随后退休回到西德的巴特皮尔蒙特（Bad Pyrmont）。1970年1月5日，玻恩在哥廷根的一家医院去世。[2]

