% 南京理工大学 2006 量子真题
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{填空题（每题6分}

1.德布罗意关系为_________。

2.写出量子力学五个基本假设中的两个_________。

3.波函数的标准条件为_________。

4.能量算符表达式为_________；栋梁算符表达式为_________。

5.坐标和动量的对易关系为 $[x, p_x] = \underline{\quad\quad}$;
          测不准关系是 $(\Delta x)^2 \cdot (\Delta p_x)^2 \geq \underline{\quad\quad}$。

6.对氢原子，不考虑电子的自旋，能级的简并度_________；考虑自旋但不考虑自旋与轨道角动量的耦合时，能级的简并度为_________。

7.费米子和玻色子所组成的全同粒子体系的波函数分别具有性_________和_________性。

8.原子跃迁的选择定则中角量子数应满足$\Delta l = \underline{\quad\quad}$。磁量子数应满足 $\Delta m = \underline{\quad\quad}$。

9.考虑自旋后，波函数在自旋空间表示为 $\psi_s = \begin{pmatrix} \psi_1(x, y, z) \\ \psi_2(x, y, z) \end{pmatrix}$（已归一化），则在态 $\psi$下，自旋算符_________。对自旋的平均可表示为$G = \begin{pmatrix} G_{11} & G_{12} \\ G_{21} & G_{22} \end{pmatrix}$ 对自旋的平均可表示为 $\underline{\quad\quad}$；对坐标和自旋同时求平均的结果可表示为_________。

10.算符$\hat{Q}\text{的本征矢}|n\rangle \text{组成完备系，则}|n\rangle \text{的封闭性为} \underline{\hspace{2cm}}
|n\rangle \text{在以}|x\rangle \text{为基矢的} x \text{表象中的分量}\Psi(x,t)=\underline{\hspace{2cm}}$

\subsection{计算题（每题15分） 请考生在下列7题中任选6题}

1. 一粒子在一维势场 $U(x)$ 中运动，求粒子的能级和对应的波函数。
$[ U(x) = \begin{cases} \infty, & x < 0 \\0, & 0 \le x \le a \\\infty, & x > a \end{cases}$

2. 氢原子处在基态 $\psi (r, \theta, \varphi) = \frac{1}{\sqrt{\pi a_0^3}} e^{-\frac{r}{a_0}}$ ，求在此态中： $r$ 的平均值；势能 $( -\frac{e^2}{r} )$ 的平均值；动量几率分布函数。附： 
$\int_0^\infty x^n e^{-\alpha x} \, dx = \frac{n!}{\alpha^{n+1}}$

3. 已知氢原子的电子波函数为 
$\psi(r, \\theta, \\varphi, s_z) = \\sqrt{\\frac{1}{4}} R_{31}(r) Y_{11}(\\theta, \\varphi) \\chi_{1/2}(s_z) + \\sqrt{\\frac{3}{4}} R_{32}(r) Y_{20}(\\theta, \\varphi) \\chi_{-1/2}(s_z)$
求在 $\psi$ 态中测量氢原子能量 $E$、 \\( l^2 \\)、 \\( l_z \\)、 \\( S^2 \\)、 \\( s_z \\) 的可能值和这些力学量的平均值。

