% 相对论效应造成的近日进动
% keys 相对论|进动
% license Usr
% type Wiki

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{开普勒问题\upref{CelBd}，狭义相对论，分析力学}



对于开普勒问题，还需要考虑由于太阳的强引力对轨道产生的影响。这里仅讨论狭义相对论，不考虑广义相对论造成的修正。

\subsection{观测值与其他星体造成的影响理论值不符}
对于水星近日点的总进动值（约每世纪 $570''$），其他行星对水星的影响约仅有观测值的 $93 \%$，特别是木星、金星与地球（占约 $91\%$），人们发现有微小偏差，广义相对论的修正约是每世纪进动 $43''$，与其他星体造成的影响合并后恰好符合观测值。

特别的，广义相对论的修正包含了狭义相对论的修正，狭义相对论的修正结果只有广义相对论的约 $1/6$。

\subsection{狭义相对论修正的近日点进动}
这个问题一般被称为\textbf{相对论性开普勒问题}，在经典力学中可以严格求解。第一个解决该问题的是索墨菲（Sommerfeld）。

\subsubsection{分析力学求近似解}
为简化计算，采用速度满足光速 $c=1$ 的单位制。

在狭义相对论中，粒子的拉氏量忽略常数 $-mc^2 = -m$ 后为：

$$L = -mc^2 \sqrt{1- \frac{{\bvec v}^2}{c^2}} = \frac{m}{2} {\bvec v}^2 \left( 1+\frac{1}{4} {\bvec v}^2 + \cdots \right) + \frac{\alpha}{r} ~.$$

其中省略的内容是 ${\bvec v}^2$ 的高次项，都是更高阶的相对论修正。现仅考虑近似解，故将其忽略。$\frac{\alpha}{r}$ 为修正项。

开普勒问题仍然满足在一个二维平面上，采用极坐标表示速度 $\bvec v$，则：

$${\bvec v}^2 = \dot r^2 + r^2 \dot \phi^2 ~.$$

令 $E$ 为扣除粒子静止能量 $mc^2 = m$ 之后的能量。那么相对论性开普勒问题的系统能量 $E$、角动量 $p_\phi \equiv J$ 仍然为守恒量。对于角动量满足：

$$p_\phi = \frac{\partial L}{\partial {\dot \phi}} \equiv \mathcal J \approx mr^2 \dot \phi \left( 1+ {\bvec v}^2/2 \right)~.$$

而对于 $r$，其共轭动量为：

$$p_r = \frac{\partial L}{\partial {\dot r}} \approx m \dot r \left( 1 + {\bvec v}^2/2 \right)~.$$

那么粒子的能量可以写作：

\begin{equation}
\begin{aligned}
E &= \dot r p_r + \dot \phi p_\phi - L \\
&= m {\bvec v}^2(1+{\bvec v}^2/2)-L \\
&= \frac{1}{2} m {\bvec v}^2 \left( 1 + \frac{3}{4} {\bvec v}^2 \right) - \frac{\alpha}{r} ~.
\end{aligned}
\end{equation}

我们仅关心轨道形状，而非与时间依赖关系，因此考虑将上式用 $\dd{r}/\dd{\phi}$ 表示。其中 $\phi$ 考虑用守恒量 $J$

\subsubsection{哈密顿力学求精确解}
