% 数的观念
% license Usr
% type Art

（本文根据 CC-BY 协议转载自季燕江的《量子序曲》， 进行了重新排版和少量修改）

\subsection{万物皆数}

数是抽象的观念，它并不在自然中对我们现身。当我们说水的时候，我们知道水是什么，当我们说红的时候也知道红对我们意味着什么，但数是什么呢？当我们说一的时候，是什么意思呢？

“一”是个动作，是我用手指向某物，但我为何要做这动作呢？我是做给他者(另外一个我)看的，“瞧，此物”。这就意味着一种整全性，我无法用手指同时指向0-1之间所有的实数，我指向的是一个整全的对象，我并没有指向部分，除非你要求我澄清。

弗雷格在《算术基础》中问1+1=2意味什么？它不可能是两个月亮相加。世界上也不可能找到两个相同的月亮。

那么1、和1是什么呢？

1是用手指，1是再用手指，1就是count这个动作。

据说在某些原始部落，人们没有超过数字3的概念，他们没法像我们这样数数，他们只能这样：

“1，2，3，3，3，……”

但，假如我们去和这些原始部落中的人做交换，我们能糊弄他们吗？

我们用玻璃珠和他们换珍珠，我们能用3颗玻璃珠，换来比如100颗珍珠吗？

这当然不可能。原始人只是缺乏对数字的命名，没有像我们那样定下加法口诀表，但这并不意味着他们没有算术技术。

比如他们可以用一个玻璃珠和一个珍珠配对，当1 vs 1都配好对了，我们拿走珍珠，他们拿走玻璃珠。

当然这是极其原始的算术技术，但把石头、米粒或小木棍摆放在地上确实给数字一个直观的印象。

必须用不同的东西count，或者空间分离，或者在时间的序列上间隔。count就是数数，数数是用不同的东西数，把石头一个个摆开就是在数数，虽然没有命名，但已经在数了。

1+1是count, count 这个动作，我们对count, count的命名是2，这就是1+1=2. 而count, count, count 我们命名为3。这背后的基础是生活，我们过某种合作的生活导致我们发明了count, count, ... 这种计数技术。它可能用于交换，拿走一个果子，我们就摆一块石头，再拿走一个，再摆一块，....

\subsubsection{自然数}

小孩学数学的第一步是背诵，1, 2, 3, 4,…这就是对count, count,...的命名。n+1= n+1 表示count n次后，再count一次。n+1对n而言是唯一确定的，而且n+1不同于之前任何一个count, 这里我们需要不同的命名，如此定义的对象将像“不闭合的珠链”一样无尽伸展出去。

最简单的数是自然数，0，1，2，3……，从学习的角度，我们是这么掌握自然数的：

\begin{enumerate}
\item 

首先是背诵，先是背熟10以内的自然数：

\begin{align}
\text{0，1，2，3，4，5，6，7，8，9，10}~
\end{align}

这可以借助10个手指头。

然后还是背诵，背熟20以内的：

\begin{align}
\text{……11，12，13，14，15，16，17，18，19，20}~
\end{align}

这里已经涉及个位和10位的问题了，好在我们有科学计数法，大于10但小于20的自然数可写为$1n$，这里$n$是0到9中间的一个数：

\begin{equation}
1n  = 1 \times 10 + n~
\end{equation}

严格来说，我们现在还没有定义加法，从0，1，2，3……开始到18，19，20的罗列仅仅是个罗列，是个有方向的一一罗列，好比是20来个好伙伴手拉手列成一队，从左到右，我一一清点他们，记熟他们的名字和位置。

进一步地，我们还可以背熟0到100的数字，这其实就是对一个链式结构的命名，命名并把它们记熟。这个过程是没头的，中国古代有五数，“一、十、百、千、万”，每逢10进1，一而十，十而百……

有“一、十、百、千、万”，日常生活中碰到的数字足够表达了。

\item

把从0到20的自然数背熟，就是在把握里面的数学结构，我们也可以通过定义运算把这里面的数学结构说清楚。

运算就是对数字的操作，比如我们可以定义加法：

$m + n$，先从0开始数，数到$m$，然后$m+1$，$m+2$，……，一直到$m+n$，因为数字已经背熟了，我们发现$m+n$就是我们背熟的数字序列中的某个数。

这个就是所谓“掰手指头”，由三开始再掰两个就是五，记作：

\begin{equation}
3+2 = 5~
\end{equation}