% 夹逼定理
% keys 极限|函数|数列|序列
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\pentry{极限定义 \nref{nod_Lim}，极限运算法则 \nref{nod_LimOp}}{nod_014c}
\textbf{夹逼定理}（Squeeze Theorem，或称夹挤定理）

之前在学习重要极限（参见\autoref{ex_FunLim_1}~\upref{FunLim}）时，只是形象地将这个概念给出，事实上，它可以由夹逼定理得到。
\begin{example}{证明：$\lim_{x\to0}{\sin(x)\over x}=1$}
构造函数$g(x)=\cos(x)$，$f(x)={\sin(x)\over x}$，$h(x)=1$，
\end{example}

\subsection{数列极限}

\begin{theorem}{数列的夹逼定理}
若数列$\{X_n\}$,$\{Y_n\}$及$\{Z_n\}$满足：
\begin{enumerate}
\item $\exists N_0\in \mathbb{N}$，$\forall n>N_0$，$Y_n\leq X_n\leq Z_n$；
\item $\{Y_n\}$和$\{Z_n\}$的极限存在且相等，即$\lim_{n\to\infty}\{Y_n\}=\lim_{n\to\infty}\{Z_n\}=a$。
\end{enumerate}
则，数列$\{X_n\}$的极限存在且
\begin{equation}
\lim_{n\to\infty}X_n =a.~
\end{equation}
\end{theorem}


由$\lim_{n \to \infty} y_n = \lim_{n \to \infty} z_n = a$。我们需要证明 $\lim_{n \to \infty} b_n = L$。

1. **给定 $\epsilon > 0$，我们要找到一个 $N$，使得对于所有 $n > N$，有 $|b_n - L| < \epsilon$。**

2. 由于 $\lim_{n \to \infty} a_n = L$，对于给定的 $\epsilon > 0$，存在一个正整数 $N_1$，使得当 $n > N_1$ 时，$|a_n - L| < \epsilon$，即：
   \[
   L - \epsilon < a_n < L + \epsilon。
   \]

3. 同理，由于 $\lim_{n \to \infty} c_n = L$，存在一个正整数 $N_2$，使得当 $n > N_2$ 时，$|c_n - L| < \epsilon$，即：
   \[
   L - \epsilon < c_n < L + \epsilon。
   \]

4. 设 $N = \max(N_1, N_2)$。当 $n > N$ 时，以上两不等式同时成立，即：
   \[
   L - \epsilon < a_n < L + \epsilon
   \]
   和
   \[
   L - \epsilon < c_n < L + \epsilon。
   \]

5. 由于对于所有 $n$，有 $a_n \leq b_n \leq c_n$，所以当 $n > N$ 时，有：
   \[
   L - \epsilon < a_n \leq b_n \leq c_n < L + \epsilon。
   \]

6. 因此，对于 $n > N$，有：
   \[
   L - \epsilon < b_n < L + \epsilon，
   \]
   即：
   \[
   |b_n - L| < \epsilon。
   \]

7. 由此可见，$\{b_n\}$ 的极限是 $L$，即 $\lim_{n \to \infty} b_n = L$。

这就是数列的夹逼定理的证明过程。

\subsection{函数极限}

若$g(x)\leq f(x)\leq h(x)$，且$\lim _{x\to x_0}h(x)=\lim _{x\to x_0}g(x)=a$，则
\begin{equation}
\lim _{x\to x_0}f(x)=a~.
\end{equation}

\begin{lemma}{不等式一端为0时的极限}\label{lem_SquzTh_1}
\begin{equation}
0\leq f(x)\leq h(x),\lim _{x\to x_0}h(x)=0\implies\lim _{x\to x_0}f(x)=0~.
\end{equation}

证明：

由函数极限定义，$\forall\varepsilon>0$，$\exists\delta>0$，$0<|x-x_0|<\delta\implies|h(x)|<\varepsilon$。

由于$0\leq f(x)\leq h(x)$，所以对$0<|x-x_0|<\delta$，有$|f(x)|\leq |h(x)|<\varepsilon$，即$|f(x)|<\varepsilon$。根据极限定义可知：$\lim _{x\to x_0}f(x)=0$。

\end{lemma}

证明：

由$g(x)\leq f(x)\leq h(x)$，有$0\leq f(x)-g(x)\leq h(x)-g(x)$。为了求取$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))$，需要使用\autoref{lem_SquzTh_1} ，下面求$\lim _{x\to x_0}(h(x)-g(x))$。
$$
\begin{align*}
\lim _{x\to x_0}(h(x)-g(x))&\overset{\mathrm{1}}{=}\lim _{x\to x_0}h(x)-\lim _{x\to x_0}g(x)\\
&=a-a\\
&=0~.
\end{align*}
$$

因此，由\autoref{lem_SquzTh_1} 可知$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))=0$。现在已经求得了$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))$，又已知$\lim _{x\to x_0}g(x)$，剩下的就是：
$$
\begin{align*}
\lim _{x\to x_0}f(x) &= \lim _{x\to x_0}[(f(x)-g(x))+g(x)] \\ 
&\overset{\mathrm{1}}{=} \lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))+\lim _{x\to x_0}g(x)\\ 
&= 0+a\\ 
&=a~.\end{align*}
$$
上面的推导过程中，所有等号1的地方都使用了极限运算法则的\autoref{the_LimOp_1}~\upref{LimOp}。

证毕。

\subsection{使用技巧}

在面对不太容易通过极限运算得到结果的极限时，尤其是涉及到复合、求和等场景或存在比较显然的不等关系时，记得使用夹逼定理，可以收获奇效。事实上，在使用夹逼定理时，其实是把复杂的对极限的运算转移到了构造不等式上来。而且，就像乱拳打死老师傅，由于不需要考虑中间的极限是否存在，也能够避免一些需要讨论存在性的场景，避免出错（说的就是你，洛必达法则）。

当然，这里对于不等式的构造会有一定的要求，所以下面会提供一些常用的不等关系，一起服用，效果极佳。

\begin{itemize}
\item $\sin x < x < \tan x, \quad x \in \left(0, \frac{\pi}{2}\right)$
\item $\sin x \leq x, \quad x \in (0, +\infty)$
\item $\arctan x \leq x \leq \arcsin x, \quad x \in [0, 1] $
\item $x + 1\leq e^x$
\item $\ln x\leq x - 1 , \quad x \in (0, +\infty)$
\item $\frac{1}{1 + x} \leq \ln\left(1 + \frac{1}{x}\right) \leq \frac{1}{x}, \quad x \in (0, +\infty)$
\item $\sqrt{xy} \leq \frac{x + y}{2} \leq \sqrt{\frac{x^2 + y^2}{2}}, \quad (x, y > 0)$
\end{itemize}

\begin{example}{\addTODO{应用上述不等式的例题}}

\end{example}
另外，在处理求和的极限时，将与n相关的分子或分母进行放大或缩小，使其能够消去或易于计算，也是一个好方法。
\begin{example}{$\lim_{n\to \infty}\sum_{i=1}^n{i\over n^2+n+i}$}
\addTODO{求和的例题}
\end{example}