% 求和符号（高中）
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

想象一下这样一个场景，老师要求你计算从1到100的所有自然数的和，这时，你旁边的一个名叫高斯的同学脱口而出5050。当然，这个故事里，你不是高斯，而是他旁边那个看起来笨笨的同学。你和其他的同学一样，从$1$开始一个一个往上加。当然，这篇文章的内容不是介绍如何快速的计算这个和的，否则你就应该附身到高斯身上了。

时过境迁，对于计算机随处可见的现在，这样的操作不再是当时那样看起来笨笨的。不仅如此，通过对这个过程抽象得到的求和符号，不仅能只用一个比较简短的记号就描述之前你的求和过程，在理论上提供了强大的表达能力，还能够推广到远比高斯当时使用的方法广泛的场景中，展现了高效和便捷的特性。

当然，这个符号与之前学习过的其他符号（$+,\times,!$等）相比都复杂一些，但了解熟练之后，相信你再看到它，也会像老朋友那样自然。

求和符号的好处有以下几点：
\begin{enumerate}
\item 提高表达的简洁性：使用求和符号可以大幅减少公式的长度和复杂度，使得数学表达更加简洁和优雅，便于书写和理解。
\item 注重通项公式的表达：求和符号使能够简洁地表示一系列数值的总和，通过明确的通项公式，可以更加直观地理解和分析复杂的求和过程。
\item 便于计算机实现：求和符号的结构和形式容易转换为编程语言中的循环或迭代语句，这使得复杂的数学计算可以高效地通过计算机完成。
\item 适用范围广泛：求和符号不仅适用于连续自然数的求和，还可以用于各种数列的求和，包括等差数列、等比数列以及其他复杂的数列，甚至可以推广到无穷级数。
\item 快速化简：在熟练掌握求和符号的性质和技巧后，我们可以快速地进行化简，从而简化复杂的计算过程，提升计算效率。
\item 与定积分的紧密联系：求和符号与定积分有着密切的关系，特别是在离散和连续的转换中，它们之间可以相互转化，为理解和解决问题提供了强有力的工具。
\end{enumerate}



求和符号，也叫\textbf{累加}，定义为
\begin{equation}
\sum_{i=m}^n a_i = a_m + a_{m+1} + \dots + a_n~.
\end{equation}
其中 $i$ 叫做求和指标。 为了区分不同指标也会经常使用 $j,k,l,m,n,p,q$ 等字母。

许多时候，如果已经在语境中明确了求和中 $i$ 取哪些值， 为了方便就可以直接写作 $\sum\limits_i a_i$。 在印刷排版中，行内的求和符号也经常写成 $\sum_{i=m}^n a_i$，为了保持行高。 小时百科仍然会尽量使用 $\sum\limits_{i=m}^n a_i$。

\subsection{指标换元}
例如要把指标替换为 $j=i+1$，则
\begin{equation}
\sum_{i=m}^n a_i = \sum_{j=m+1}^{n+1} a_{j-1} ~.
\end{equation}
计算方法是，先用 $j$ 表示 $i$ 得 $i=j-1$， 然后求和号内部的 $i$ 可以全部代入 $j-1$。 对于上下标，也可以直接把 $j-1$ 代入并移项，例如下标代入后得 $j-1=m$，即 $j=m+1$。

\subsection{乘法}
\begin{equation}
\sum_i C a_i = C\sum_i a_i~.
\end{equation}

\begin{equation}
\qty(\sum_i a_i) \qty(\sum_j b_j) = \sum_{i,j} a_i b_j = \sum_i \qty(a_i \sum_j b_j) = \sum_j \qty(b_j \sum_i a_i)~.
\end{equation}
其中 $\sum\limits_{i,j}$ 表示把所有不同的 $i,j$ 的组合都遍历一次，顺序任意。

\begin{equation}
\qty(\sum_i a_i)^2 = \sum_{i,j} a_i a_j = \sum_i a_i^2 + 2\sum_{i<j} a_i a_j~.
\end{equation}
可见在求和的相乘中，区分求和指标很重要，如果写成 $\sum\limits_{i,i} a_i a_i$ 将产生混乱。

