% 线性泛函的几何意义
% keys 线性泛函|几何意义|超平面
% license Usr
% type Tutor

\pentry{余维数\nref{nod_Codim}，泛函与线性泛函\nref{nod_Funal}}{nod_d70e}
在有限维线性空间中，一个线性方程和一个超曲面一一对应（\enref{线性方程组的仿射解释}{AS2LF}），这在无穷维的线性空间中仍然成立。具体的，在任一的线性空间中，一个非平凡线性泛函（即不恒为零）和一个不通过坐标原点的超曲面一一对应。这便是线性泛函的几何意义。

本文将始终假定 $\mathbb F$ 是定义线性空间 $L$ 的域。

\subsection{零子空间}
\begin{definition}{零子空间，核}
设 $f$ 是线性空间 $L$ 上不恒为零的线性泛函。则
\begin{equation}
\{x|f(x)=0,x\in L\}~,
\end{equation}
称为 $L$ 的（关于 $f$） 的\textbf{零子空间}或线性泛函 $f$ 的\textbf{核}，记作 $\ker f$。
\end{definition}

称 $\ker f$ 为“子空间” 是因为若 $f(x)=f(y)=0$，则 
\begin{equation}
f(\alpha x+\beta y)=\alpha f(x)+\beta f(y)=0.~
\end{equation}


\begin{lemma}{}\label{lem_LiFunG_1}
设 $f$ 是线性空间 $L$ 的非平凡线性泛函，则任一 $x\in L$，对固定的满足 $f(x_0)\neq0$ 的 $x_0$，存为唯一 $\alpha\in\mathbb F,y\in \ker f$，使得
\begin{equation}
x=\alpha x_0+y.~
\end{equation}
\end{lemma}

\textbf{证明：}\textbf{存在性：}任一 $x\in L$，令 $y=x-\frac{f(x)}{f(x_0)}x_0$，则 $f(y)=0$，即 $y\in\ker f$。因此任一 $x\in L$，存在 $\alpha\in\mathbb F,y\in \ker f$，使得
\begin{equation}\label{eq_LiFunG_1}
x=\alpha x_0+y.~
\end{equation}

\textbf{唯一性：}设 $\alpha x_0+y=\alpha' x_0+y'$，则 $(\alpha-\alpha')x_0=y'-y$。若 $\alpha=\alpha'$，则 $y'=y$，唯一性成立；若 $\alpha\neq\alpha'$，则 $x_0=\frac{y'-y}{\alpha-\alpha'}\in\ker f$，这和 $f(x_0)\neq0$矛盾，因此只能是 $\alpha=\alpha'$。 

\textbf{证毕！}

\begin{corollary}{}
设 $f$ 是线性空间 $L$ 的非平凡线性泛函， 则 $x$ 等价于 $x'$，当且将当 $f(x)=f(x')$。
\end{corollary}
\textbf{证明：}由于 $f$ 不恒为0，因此存在 $x_0$，使得 $f(x_0)\neq0$。由\autoref{lem_LiFunG_1} ，任意 $x,x'$，可表示为
\begin{equation}
x=\alpha x_0+y,\quad x'=\alpha' x_0+y'.~
\end{equation}
$x,x'$ 等价的条件是 $x-x'=(\alpha'-\alpha)x_0+(y-y')\in \ker f$，这要求 $\alpha'=\alpha$。此时 $f(x)-f(x')=f(y)-f(y')=0$，即 $f(x)=f(x')$。

\textbf{证毕！}


\begin{corollary}{ $\mathrm{codim} f=1$ }
零子空间 $\ker f$ 的\enref{余维数}{Codim}为 $1$。
\end{corollary}

\textbf{证明：}需要证明商空间 $L/\ker f$ 的维数为1，即存在非零矢量 $[x_0]\neq [0]\in L/\ker f$，使得任一 $[x]\in L/\ker f$，都有 $[x]=\alpha[x_0],\alpha\in\mathbb F$。或者对每一 $[x]$，都有 $y\in[x]$，使得 $y=\alpha x_0$。  证明如下

由于 $f$ 不恒为0，因此存在 $x_0$，使得 $f(x_0)\neq0$。不失一般性，设 $f(x_0)=1$（否则用 $\frac{x_0}{f(x_0)}$ 替代 $x_0$）。由\autoref{lem_LiFunG_1}  , $x$ 等价于 $x'$，当且将当它们的相应于\autoref{eq_LiFunG_1} 的系数相等，从而 $x$ 等价于 $x'$，当且将当 $f(x)=f(x')$。


\textbf{证毕！}







\textbf{证明：}



\textbf{证毕！}







