% 图
% keys 图
% license Usr
% type Tutor
\begin{issues}
\issueOther{该领域（图论）的相关概念尚不完善}
\issueOther{缺少参考文献，}
\issueTODO
\end{issues}
\pentry{二元关系\nref{nod_Relat}}{nod_84d8}

直观上，图要描述的是一些带有两端点的边和一些点构成的对象。这样的对象有以下几种情况：

两种可能的边：1.有方向的边，这是指边的端点有起止点之分的情形，此时的图称为有向图；2.无方向的边，这是指边的端点没有起止的差异，无论两个点在边的哪一头都被认为是相同的，这样的图叫无向图。

两种可能的点：1.有边连接的点，即这样的点是某些边的端点；2.无边连接的点，即这样的点不是任何边的端点，这样的点叫做孤立点。

3种可能的图：1.无点无边的图，这称为空图；2.有点无边的图；3.有点有边的图。因为边必然包含点，所以没有无点有边的图。

图论的所有基本概念都是为了建立起以上图像的严格化语言。


\subsection{基础定义}

当建立起某一对象的数学语言时，我们应当首先借助集合论的基本工具。因此，图包含两个集合，它们称为点和边。而边是连接两个端点的边，因此边可以通过指定它的端点确定。也就是说，可以把边认为是点集的二元子集。当边有向时，只需用有序的点对来表示即可。为方便描述起见，我们将用一个记号来表示集合的 $n$ 元子集构成的全体。

\begin{definition}{$n$ 元子集的族}
设 $A$ 是集合，则记 $A$ 的所有 $n$ 元子集的全体为 $[A]^n$。即
\begin{equation}
[A]^n=\{\{x_1,\cdots,x_n\}|x_i\in A,i=1,\cdots n\}.~
\end{equation}
\end{definition}




\begin{definition}{图，顶点，边，阶数}
设 $V$ 是一个集合，$E\subset [A]^2$，则称二元组 $G=(V,E)$ 为\textbf{图}（graph）。$V$ 的元素称为 $G$ 的\textbf{顶点}（vertex），$E$ 的元素称为 $G$ 的\textbf{边}（edge）。$V$ 的基数（元素个数）称为图 $G$ 的\textbf{阶数}（order），记作 $\abs{G}$，而 $E$ 的基数记作 $\norm{G}$。
\end{definition}

当然，顶点也可以称为节点（node）或点（point），边还能叫做线（line），具有顶点集 $V$ 的图也能称为 $V$ 上的图（a graph on $V$），往往图 $G$ 的顶点集记作 $G(V)$，边集记作 $G(E)$，而 $x\in G(V),e\in G(E)$ 直接记作 $x\in G,w\in G$ 等等，这都是习惯的问题，熟悉它们往往是有好处的。

有些地方会约定 $E\cap V=\varnothing$ 来避免记号的混淆。这里不这样做，因为 $E$ 是 $V$ 的二元子集构成的集，其元素是二元子集，不是二元子集的元素本身，因此不会有相交的情况。

\begin{definition}{图的惯用表示}
按照习惯，在绘制图的时候，用\textbf{圆圈}来代表点，而在两点间画一条\textbf{线}来表示连接它们的边。
\end{definition}
如何绘制圆圈和线是不重要的，重要的是正确体现点对之间是否有边。

根据图的阶的分类，又将图分为有限图、可数图和无限图。
\begin{definition}{有限图，可数图，无限图，空图，平凡图}
设 $G$ 是图，若 $\abs{G}\in\mathbb N$，则称 $G$ 是\textbf{有限的}（finite）；若 $\abs{G}$ 和自然数集的基数相同，即 $\abs{G}=\aleph_0$（记号见\enref{集合的基数}{CardiN}），则称 $G$ 是\textbf{可数的}（countable）；否不是以上两种情况，则称 $G$ 是\textbf{无限的}（infinite）。 $\abs{G}=0,1$ 的有限图 $G$ 称为\textbf{平凡的}\footnote{数学上说某个东西平凡就是代表其仅仅起到建立严格语言的作用，而没有其它研究价值，太普通了这样的含义}（trival）。其中 $\abs{G}=0$ 的图 $G$ 又称为\textbf{空图} （empty graph）。 
\end{definition}
显然，空图就是 $(\varnothing,\varnothing)$。

%\begin{definition}{图；顶点；边}
%图$G(V,E)$是集合V上的一种二元关系$E$。

%集合$V$的元素称为图的顶点，若两个顶点之间有这种确定的二元关系，则称有一条边连这两个点。

%一个图的顶点的数目称为这个图的阶,记 作$|G|$，图的边的数目称为它的度，记作$||G||$。
%\end{definition}
下面的概念用于表达点和边之间的关系的：
\begin{definition}{关联，端点，连接}
设 $G=(V,E)$ 是图，$e=\{x,y\},f\in E$。则：

 \begin{enumerate}
 \item $x$（$y$ 也是同样的） 和 $e$ \textbf{关联}（incident）；

   \item  $x$ 和 $y$ 称为\textbf{相邻的}(adjacent)。

   \item $v$ 称为在 $x$ 上的边。
  
   \item $x$ 和 $y$ 也称为 $e$ 的\textbf{端点}（endvertex）或\textbf{顶端}（end）；
  
  \item  $e$ 也称为\textbf{连接}（join）$x$ 和 $y$ 的边；


    
  \item  $\{x,y\}$ 也记作 $xy$ （或 $yx$）。
  
   \item 若 $x\in X,y\in Y$，则称边 $xy$ 为 $X-Y$ 边（$X-Y$ edge）。
  
   \item 所有 $X-Y$ 边的全体记作 $E(X,Y)$。而 $E(\{x\},Y),E(X,\{y\})$ 则分别简记作 $E(x,Y),E(X,y)$。所有和 $v\in V$ 关联的边的全体记作 $E(v)$。

   \item 若 $e\cap f\neq\varnothing$，则称 $e$ 和 $f$ 是\textbf{相邻的}。

   \item 不相邻的点或边称为是\textbf{独立的}（independent）。
   
   \item 若一个点集或边集中没有两个元是相邻的，则称该集是\textbf{独立的}（或\textbf{稳定的}（stable））。
 \end{enumerate}


\end{definition}



\subsection{2.特殊图元素}
\begin{definition}{特殊点；特殊边}
\begin{itemize}
\item 两个端点是同一个顶点的边称为环。
\item 若某条边的两个端点不是同一个顶点，且只有一条边连这两个顶点，则称这条边为杆。
\item 以某两顶点为端点的边可能不止一条，这时称连这两个顶点的边为重边。
\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}{特殊图}
\begin{itemize}
\item 只有一个顶点而没有边的图称为平凡图，没有边的图称为孤立图。
\item 既可以有环，也可以有重边的图称为准图.
\\没有环而可能有重边的图称为带重图.
\\没有重边而可能有环的图称为带环图.
\\既没有重边也没有环的图称为简单图,每两个顶点都相邻的简单图称为完全图。n阶完全图记作$K^{n}$
\item 若一个图的阶是有限的，则称这个图为有限图，否则称这个图为无限图。
\item 若一个n阶图的点用 1 , 2 ， … ， n 来代表，则称它为标定图
\\若在图的每一条边上赋以一个实数或者对于每个节点赋以一个实数，则称它为赋权图。
\end{itemize}
\end{definition}
\begin{theorem}{n阶完全图$K^{n}$的度}
\begin{equation}
||K^{n}||=\frac{n(n-1)}{2}~.
\end{equation}
证明：使用第一数学归纳法：
\\当n=1时，完全图为孤立图，故||K||=0,下设n时成立，考虑n+1的情形：
\\由于$K^{n+1}$可以由$K^{n}$添加1个顶点及n条边得到知：
\\ $||K^{n+1}||=||K^{n}||+n=\frac{n(n-1)}{2}+n=\frac{n(n+1)}{2}$
\\得证.
\end{theorem}
\subsection{3.点的性质}
\begin{definition}{顶点的次（度）}
设点$v \in V$,称图$G$中以顶点$v$作为端点的边数为点$v$的度，记作$d(v)$
\\注：顶点上的环计数时计两次
\end{definition}
\begin{theorem}{简单图中顶点度与边数的关系}
在简单图$G$中，有：
$\sum_{v \in V}{d(v)}=2||G||$\footnote{有时称为握手引理(Handshaking Lemma)}
\\证明：由简单图中的每一条边有且仅有两个端点，且两个相邻的顶点间仅有一条边立得
\end{theorem}
\begin{corollary}{简单图中奇度点个数}
在简单图$G$中，有：$2\mid \sum\limits_{v\in V\atop 2\nmid d(v)}1$
\end{corollary}

\begin{definition}{与度有关的特殊图元素}

\end{definition}
注：以上内容参考了《数学辞海》卷二
