% 正交变换与对称变换
% license Usr
% type Tutor

本文用“$(x,y)$”表示对任意两个向量作内积。
\subsection{正交变换}
\begin{definition}{}
定义实内积空间$V$上的满射$\mathcal A$。对于任意$(x,y)\in V$，若有：
\begin{equation}
(x,y)=(\mathcal A x,\mathcal A y)~,
\end{equation}
则称$\mathcal A$是$V$上的\textbf{正交变换}。也就是说，正交变换是保内积不变的满射，从而保向量长度和向量之间的夹角不变。
\end{definition}
实际上，正交变换是线性变换。
\begin{theorem}{}
实内积空间$V$上的正交变换$\mathcal A$一定是线性映射。
\end{theorem}
\textbf{证明：}
\begin{equation}
\begin{aligned}
|\mathcal A(x+y)-(\mathcal Ax+\mathcal Ay)|^2&=(x+y)^2+x^2+y^2-2\left(\mathcal A(x+y),\mathcal Ax+\mathcal Ay\right)\\
&=(x+y)^2+x^2+y^2-2(x+y,x)-2(x+y,y)\\
&=0
\end{aligned}
~,\end{equation}

因而$\mathcal A(x+y)=\mathcal Ax+\mathcal Ay$。同理可得$\mathcal A(kx)=k\mathcal A(x)$。

设$\{\bvec e_i\}^k_{i=1}$是$V$上的一组基，由线性性可知，$\{\mathcal A\bvec e_i\}^k_{i=1}$也是线性无关组。又因为$\mathcal A$是满射，所以$\{\mathcal A\bvec e_i\}^k_{i=1}$是$V$上的一组基，则该线性映射既单又满，是“同构映射”。由正交变换保内积可知，$\mathcal A$\textbf{把标准正交基映射为标准正交基。}

总结上述讨论，易证：$\mathcal A$是正交变换$\Longleftrightarrow \mathcal A$\textbf{把标准正交基映射为标准正交基。}后者是正交矩阵的定义，可见正交矩阵是正交变换的矩阵表示。\textbf{正交矩阵保二次型不变的性质等价于正交变换的内积定义，}\footnote{广义内积即二次型决定的对称双线性函数：$(x,y)\equiv \frac{1}{2}(q(x+y)-q(x)-q(y))$}或者说——

$\mathcal A$是正交变换$\Longleftrightarrow $对任意$x\in V,|\mathcal Ax|=|x|$。

令$O(n)$表示$n$维线性空间$V$上全体正交变换的集合。由定义可知，该集合具有如下性质：
\begin{enumerate}
\item 封闭性。若$A,B\in O(n)$，则$AB\in O(n)$；
\item 结合性。若$A,B,C\in O(n)$，则$A(BC)=(AB)C$；
\item 单位元存在性。$I\in O(n)$；
\item 逆元存在性。若$A\in O(n)$，则$A^-1\in O(n)$；
\end{enumerate}
所以，正交变换构成一个群。

在欧几里得空间中，正交矩阵的行列式为$1$或者$-1$，常称行列式为$1$的正交变换为\textbf{第一类的（旋转）}；行列式为$-1$的正交变换则是\textbf{第二类的}。
\subsubsection{正交变换的特征值}
由上述讨论可知，正交变换若有特征向量，则特征值的模长为$1$，从而保证向量的模长不变。
\begin{corollary}{}
 设$\lambda$为正交变换$A$的特征值，则$|\lambda|=1$。若$V$定义在实数域上，$\lambda=\pm 1$。
\end{corollary}
\begin{corollary}{}
若$V$是奇数维线性空间，$A$必有特征值$1$。
\end{corollary}
\textbf{证明：}
实数域上易证推论2，下面讨论复数域的情况。由于特征值是特征多项式的根，且一元多项式方程里复根成对出现（若$\lambda_0$为特征值，则$\lambda_0^{*}$也为特征值），所以$A$有偶数个模为$1$的复根，这些特征值连乘为$1$。结合行列式等于特征值连乘这一\autoref{the_MatEig_3}~\upref{MatEig}，可知剩下奇数个连乘结果为1的实特征值，得证。
\subsubsection{正交变换的块对角形式}
为了简化正交矩阵的形式，我们先来证明几个定理。
\begin{theorem}{}
设$f$为\textbf{实线性空间}$V$上的线性映射
\end{theorem}
\subsection{对称变换}


