% 零化多项式
% license Usr
% type Tutor


\begin{issues}
\issueDraft 
\end{issues}

\begin{definition}{}
设$f(x)$是以域$\mathbb F$中元素为系数的一元多项式，$A$是线性空间$V$上的线性变换。若$f(A)=0$（即零变换），则称$f$是$A$的一个\textbf{零化多项式}（null polynomial）。
\end{definition}
可以验证，若$f$是线性变换$A$的零化多项式，那么也是其任意基下矩阵所对应的零化多项式，即无论选取什么基底，代入多项式的最终结果为零矩阵。这是因为若$A=Q^{-1}BQ$，我们有$f(A)=Q^{-1}f(B)Q$。


下面一条定理及其推论表明了寻找零化多项式的重要意义。
\begin{theorem}{}
给定域$\mathbb F$上的线性空间$V$，域上的多项式$h$可以分解为互素多项式：$h=fg$。对于定义在该线性空间的线性变换$A$，我们有：
\begin{equation}
\opn{ker}h(A)=\opn{ker}f(A)\oplus\opn{ker}g(A)~.
\end{equation}
\end{theorem}
Proof.

首先证明$\opn{ker}f\cap \opn{ker}g=0$。由互素得，存在多项式$u,v$使得$uf+vg=I$。设$\bvec x\in \opn{ker}f\cap \opn{ker}g$，则$(uf+vg)\bvec x=0=\bvec x$。矛盾，因而$f,g$无交集，和为直和。

下证$\opn{ker}h=\opn{ker}f\oplus\opn{ker}g$。
第一步，先证$\opn{ker}h\subset\opn{ker}f\oplus\opn{ker}g$。设$\{\bvec x_i\}$和$\{\bvec y_i\}$分别是$\opn{ker}f$和$\opn{ker}g$的基，则$fg(a^i\bvec x_i+b^i \bvec y_i)=a^igf(\bvec x_i)+b^ifg(\bvec y_i)=0$，第一步得证。

第二步证明$\opn{ker}h\supset\opn{ker}f\oplus\opn{ker}g=\opn{ker}f+\opn{ker}g$。设$\bvec x\in \opn{ker}h$，由之前的证明过程知：$\bvec x=(uf+vg)\bvec x$，只要把这两项分配给$f,g$的核即可。显然，$g(uf\bvec x)=f(vg\bvec x) =0$，得证。

\begin{corollary}{}
$\mathbb F,V,A,h$同上设。$h$可以分解为\textbf{两两互素}的多项式乘积：$h=h_1h_2...h_n$，则：
\begin{equation}
\opn{ker}h(A)=\opn{ker}h_1(A)\oplus\opn{ker}h_2(A)\oplus...\oplus\opn{ker}h_n(A)~.
\end{equation}
\end{corollary}

若$h(A)=0$，则$\opn{ker} h=V$，该条定理意味着若我们找到任意线性变换$A$的零化多项式，则可以把线性空间分解为互素多项式的核。若$f$是$A$的零化多项式，且$\bvec x\in \opn{ker}f(A)$，则$f(A)A x=0$，即任意多项式的核都是对应线性变换的不变子空间。综合前文，这意味着我们可以把$A$分解为\textbf{块对角矩阵}。
在达到这个目的之前，我们还需要两个准备工作：找到零化多项式以及分解互素多项式的简便方法。

Cayley-Hamilton定理告诉我们，线性变换的特征多项式就是一个零化多项式。
\begin{theorem}{Cayley-Hamilton定理}
给定
\end{theorem}


\begin{theorem}{线性空间第一分解定理}

\end{theorem}