% 数列（高中）
% keys 高中|数列的概念|数列的函数特性
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\pentry{函数\nref{nod_functi}}{nod_7191}

在之前的学习中，已经介绍过函数的概念。函数是一种描述变量之间关系的数学工具，高中阶段接触到的函数，其定义域通常是连续的，比如实数集 $\mathbb{R}$ 或区间，因此函数的图像往往是一条连续的曲线。然而，数学世界中并非所有的关系都具有连续性。一些仅定义在自然数集或其子集上的特殊函数，被称为\textbf{数列}。

数列是非常古老的数学内容，在某些方面，古代数学家们已经做了很深入的研究。最初，数列是人们将观测到的对象按顺序排列而形成的一种表示方式，那时甚至还没有函数的概念。尽管数列作为独立的数学领域有着丰富的研究内容和独特的性质，但从函数的视角观察数列，会发现它实际上继承了函数的许多特点。

\subsection{数列}

在小学阶段，常见的题目之一是类似这样的填空题：$1,3,7,(),31$。题目的目的是引导学生通过观察这些数字的排列规律，推断出空缺处的数字\footnote{然而，尽管这类题目通常有“标准答案”，但实际上，填写任何数字，都能够给出合理的规律。}。显然，在这里出题者希望隐含的规律是 $2^n - 1$，其中 $n$ 表示第几个出现的数。

另一个简单的例子是将一个月中的每一天按照星期的数字标记。假设一个月的第一天是星期日，那么接下来的数字标记会形成一个循环的数列：$7, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 1, 2, 3, \dots$。它的规律可以表示为 $n-1 \mod 7$\footnote{$\mod$为取余函数，即$a \mod b$ 为 $a$ 除以 $b$ 得到的余数。}，其中结果为 $0$ 时代表星期日，非零时则为对应的星期数。

最初研究数列的人，或许只是简单地将一些有关系的数字排列成一列，关注数字之间的直接关系，例如相邻数字的差值、比值或其他变化模式。然而，随着数学的发展，研究数列的视角逐渐发生了转变，人们引入函数的视角，将数字的位置视为自变量。例如，上述表达式若被看作函数，其中的 $n$ 就是表示位置的自变量。这种视角的改变突出了位置的重要性。通过这种方式，数列的研究不再局限于数字之间的关系，而是扩展到数字与其位置的对应关系，逐渐将重点转向提炼和揭示数字排列的内在规律，并为数列的表达和分析提供了更加系统化的工具。

\begin{definition}{数列}
将一些数按照一定的次序排列成一列，称为\textbf{数列（sequence）}或\textbf{序列}，通常记作：
\begin{equation}
a_1, a_2, a_3, \cdots, a_n, \cdots~.
\end{equation}
简记为数列 $\{a_n\}$，字母$a$可以替换为其他字母。

其中，$n$ 是自然数\footnote{在数学中，自然数通常从 $0$ 开始，但在高中阶段，一般要求数列从 $1$ 开始。当然也有其他教材会从 $0$ 开始。}，数列中的每一个数被称为该数列的\textbf{项（term）}。第一项 $a_1$ 称为\textbf{首项（first term）}，而 $a_n$ 表示数列的第 $n$ 项。
\end{definition}

根据数列中项数是否有限，可以将数列分为两类：若数列的项数有限，例如 $1, 2, 3, 4$，则称为\textbf{有穷数列（finite sequence）}；若数列的项数无限，例如 $1, 2, 3, 4, \dots$，则称为\textbf{无穷数列（infinite sequence）}。在高中阶段，只研究有穷数列。对于有穷数列，其最后一项通常被称为\textbf{末项（last term）}。

为了更直观地理解数列，可以用一个排队的场景进行类比：设想一群人在排队，每个人依次站在某个位置上。可以用自然数 $n$ 给每个人编号（第一个人编号为 $1$，第二个人编号为 $2$，依此类推），并将每个人的身高记录下来。这样，排队中每个人的身高就形成了一个数列 ${a_n}$，其中 $a_n$ 表示排队中第 $n$ 个人的身高。例如：
\begin{equation}
a_1 = 170, \quad a_2 = 165, \quad a_3 = 180, \quad \dots~.
\end{equation}

在这个例子中，数列 ${a_n}$ 表示排队中每个人的身高，而 $n$ 表示他们在队伍中的位置。为了便于描述和理解这群人排队的整体情况，经常会提到数列的首项和末项。例如，可以说“从第一个人到第五个人”，对应的就是数列的首项 $a_1$ 和末项 $a_5$。

通过这种方式，数列不仅能具体表示某种特定的数值排列，还可以用来描述实际生活中的一些规律和分布。


根据包含项数是否有限，可以分为如 $1, 2, 3, 4$这样只包含有限项的\textbf{有穷数列}和$1, 2, 3, 4, \dots$这样项数无限多的\textbf{无穷数列}。高中阶段只研究有穷数列，对于有穷数列，其最后一项通常被称为\textbf{末项}。

想象一群人在排队，每个人依次站在某个位置上。将每个人的位置用自然数 $n$ 编号（第一个人是 $1$，第二个人是 $2$，依此类推），并将每个人的身高记录下来。这时，排队中的身高记录就形成了一个数列 ${a_n}$，其中 $a_n$ 表示排队中第 $n$ 个人的身高。例如：
\begin{equation}
a_1 = 170, , a_2 = 165, , a_3 = 180, \cdots~.
\end{equation}
在这里，数列 ${a_n}$ 代表了排队顺序中每个人的身高，而 $n$ 表示他们在队伍中的位置。一般为了方便称呼这群人，就会说“从某人到某人”，因此首项与末项的概念才需要单独提出来。

；$a_n$ 是数列的第 $n$ 项，也叫数列的\textbf{通项}

如果数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$ 的第 $n$ 项 $a_n$ 与 $n$ 之间的函数关系可以用一个式子表示成 $a_n = f(n)$，那么这个式子就叫作这个数列的\textbf{通项公式}，数列的通项公式就是相应函数的解析式。

\textsl{注意：不是所有数列都能写出通项公式。}

\subsection{数列和}

无穷数列的数列和也称为级数，事实上


数列的基本性质和特点

数列的规律性
每个数列都有独特的规律，例如：
等差数列的公差：相邻两项之差为 $d$。
等比数列的公比：相邻两项之比为 $r$。

常见问题
如何根据数列规律求通项公式？
如何计算数列的前 $n$ 项和？
递推公式是数列的另一种表示方法，通过已知项推导出下一项。例如：
斐波那契数列的递推公式：$a_n = a_{n-1} + a_{n-2}$。

数列是按照某种规律排列的一列数字，具有明显的规律性。通项公式和递推公式是数列问题的重要工具。
\subsection{函数特性}

\subsection{增减性}
一般地，一个数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$，如果从第2项起，每一项都大于前一项，即 $a_{n+1}>a_n$，那么这个数列叫作\textbf{递增数列}。

如果从第2项起，每一项都小于前一项，即 $a_{n+1}<a_n$，那么这个数列叫作\textbf{递减数列}。

如果数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$ 的各项都相等，那么这个数列叫作\textbf{常数列}。

如果数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$ 从第2项起，有些项大于它的前一项，有些项小于它的前一项，这样的数列叫\textbf{摆动数列}。
循环性
这个数列具有周期性，每隔 7 天就会重复一次，是一种典型的循环数列（cyclic sequence）。

在高中阶段，数列的研究相对狭隘，主要集中在古代早期就被发现的等差数列和等比数列。然而，建议读者不要因此局限视野，数列的概念在更高层次的数学学习中，将与许多重要概念密切相关，例如实数的构建、级数以及分析学中的广泛应用。因此，在学习数列时，需要多关注其规律和研究方法，而不仅仅停留于记忆一些常见公式。理解这些公式背后的原理尤为重要，这不仅有助于掌握数列的变化规律，也能培养更深层次的数学思维，扎实当前的知识体系，为未来更复杂的数学学习奠定坚实的基础。