% 笛卡尔积
% keys 直积|有序数对|笛卡尔积
% license Usr
% type Tutor

在刚刚接触到乘法计算时，作为一个运算结果，“积”是作为与“乘法”相关的概念被引入的。后来，随着对向量的学习的深入，内积和外积逐渐也成为了熟悉的概念，二者分别与点乘（$\cdot$）和叉乘（$\times$）相对应。或许，“卷积”和“张量积”等概念也偶尔会出现在你的视野中。他们往往是与一个逐渐抽象的“乘法”相对应，说他逐渐抽象，是因为他与我们熟知的数的乘法的样子和计算方法相去甚远。而还称呼它是乘法，是因为某种程度上，它保留了乘法的一些特性。

下面会涉及到一点点的物理知识：在物理上，常常会有通过“乘法”来定义一个新的物理量，比如：功是力与位移的乘积，力矩是力与力臂的乘积，电路中功率是电流与电压的乘积（先忽略这个乘积具体的形式）等。这个新的物理量与原有的两个物理量之间都存在关系。而“加法”往往是在一个概念内部量的多少的计算，基本是不涉及其他概念的。

数学上有一个概念叫作\textbf{直积}（direct product），一般使用它来组合两个同类的已知对象，来定义新对象，比如：集合、群、模、拓扑空间等。而作用在两个集合上的直积便称为\textbf{笛卡尔积}（Cartesian product）。下面会先直接给出笛卡尔积的定义，然后就定义中的一些概念进行讲解。



\subsection{有序对}

在刚开始接触集合这个概念的时候，一定会知道，集合有这样一个性质——“集合内的元素的具有无序性”。而现实生活中，“序”这个概念又是必不可少的。有序对（ordered pair）的出现就是为了能够有概念来表示两个元素顺序。因此，定义时就希望这个概念能够满足两个性质：

\begin{enumerate}
\item 唯一性：每一个有序对是唯一定义的。
\item 顺序性：有序对中的元素顺序是固定的，即$(a, b) \neq (b, a)$，除非$a = b$。
\end{enumerate}

这样，这个“序”的概念才能够稳定。


\begin{definition}{有序对}
有序对有以下几种常见的定义方法：
\begin{itemize}
\item 库拉托夫斯基对（Kuratoswki pair）$(a, b) = \{\{a\}, \{a, b\}\}$
\item 维纳对（Wiener pair）：$ (a, b) = \{\{\emptyset, a\}, \{b\}\} $
\item 诺尔斯基对（Norlski pair）：$ (a, b) = \{\{a, 1\}, \{b, 2\}\} $
\item 德摩根对（De Morgan pair）：$ (a, b) = \{\{a\}, \{b, \{a\}\}\}$
\end{itemize}
\end{definition}

其中，库拉托夫斯基对（Kuratoswki pair）是定义较为简洁，使用也最为广泛，下面会在描述有序对时会采取此定义。另外，诺尔斯基对（Norlski pair）使用了数字作为序的描述，如果要考虑尚未定义数的场景，或需要研究数的序时，可能会造成循环论证。

### 比较与选择

1. **唯一性和顺序性**：所有定义方法都确保了有序对的唯一性和顺序性，这是它们的共同优点。
2. **简单性**：库拉托夫斯基对和维纳对在定义和使用上相对简单，较容易被接受和理解。
3. **直观性**：库拉托夫斯基对由于其历史悠久和广泛使用，通常被认为是最直观和易于接受的定义方法。

有序对的概念在关系和函数、拓扑等领域都有应用。


\subsection{笛卡尔积}

\textbf{笛卡尔积}是一个集合领域的概念，经常通过对。

参考文献
Halmos, Paul R. *Naive Set Theory*. Springer, 1974.
Wikipedia: [Ordered Pair](https://en.wikipedia.org/wiki/Ordered_pair)