% 量子密码术
% license CCBYSA3
% type Wiki

（本文根据 CC-BY-SA 协议转载自原搜狗科学百科对英文维基百科的翻译）

量子密码术是一门利用量子力学性质来执行密码任务的科学。量子密码术最著名的例子是量子密钥分发，它为密钥交换问题提供了一个信息理论上安全的解决方案。量子密码术的优点在于，它允许仅使用经典(即非量子)通信来完成被证明或推测不可能完成的各种密码任务。例如，不可能复制以量子状态编码的数据。如果试图读取编码数据，量子状态将会改变(不克隆定理)。这可以用来检测量子密钥分发中的窃听。

\subsection{历史}
量子密码术的起源归功于斯蒂芬·威斯纳和吉尔·布拉萨尔的工作。威斯纳当时在纽约哥伦比亚大学，他在20世纪70年代早期引入了量子共轭编码的概念。他的开创性论文《共轭编码》被IEEE信息论学会拒绝，但最终在1983年发表在《全球信息与行动通讯》(SIGACT News)上。[1] 在这篇论文中，他展示了如何通过将两个信息编码成两个“共轭可观测值”来存储或传输两个信息，例如光子的线性极化和圆极化，[2] 从而可以接收和解码其中的一个信息，但不能同时接收和解码两个信息。直到在波多黎各举行的第20届IEEE研讨会上，IBM公司托马斯·J·沃森研究中心的查尔斯·班尼特和吉尔·布拉萨德相遇，他们才发现如何整合威斯纳的发现。“当我们意识到光子从未打算存储信息，而不是传输信息时，主要的突破就出现了。”[1] 1984年，贝内特和布拉萨德在这项工作的基础上提出了一种安全通信的方法，现在被称为BB84。[3] 1991年，阿图尔·埃克特基于称为量子纠缠的特殊量子关联，开发了一种不同的量子密钥分配方法。[4]

在Kak的三阶段协议中，双方都提出了极化的随机旋转。[5] 原则上，如果使用单光子，这种方法可以用于连续、不可破解的数据加密。[6] 基本偏振旋转方案已经实施。[7] 这代表了一种纯基于量子的加密方法，与量子密钥分发相反，在量子密钥分发中，实际的加密是经典的。[8]

BB84方法是量子密钥分发方法的基础。制造量子密码系统的公司包括MagiQ Technologies，Inc .(美国马萨诸塞州波士顿)、ID Quantique(瑞士日内瓦)、QuintessenceLabs(澳大利亚堪培拉)和SeQureNet(法国巴黎)。

\subsection{量子密钥分发}
量子密码术最广为人知和最发达的应用是量子密钥分发(QKD)，这是一个使用量子通信在双方(例如爱丽丝和鲍勃)之间建立共享密钥的过程，而第三方(伊芙)对该密钥一无所知，即使夏娃可以窃听爱丽丝和鲍勃之间的所有通信。如果伊芙试图了解正在建立的密钥的信息，就会出现差异，引起爱丽丝和鲍勃的注意。一旦密钥被建立，它通常被用于使用经典技术的加密通信。例如，交换的密钥可以用于对称加密。

量子密钥分发的安全性可以在数学上得到证明，而不会对窃听者的能力施加任何限制，这在经典密钥分发中是不可能的。这通常被描述为“无条件安全”，尽管需要一些最低限度的假设，包括量子力学定律适用，爱丽丝和鲍勃能够相互认证，即伊芙不应该能够冒充爱丽丝或鲍勃，否则中间人攻击是可能的。

虽然量子密钥分发看似安全，但其应用面临着实用性的挑战。这是由于传输距离和密钥生成速率的限制。正在进行的研究和不断发展的技术使得这种局限性得到了进一步的发展。2018年Lucamarini等人提出了一个可能克服“速率-距离限制”的方案。双场量子密钥分发方案表明，在“550公里标准光纤”上可以实现最佳密钥速率，这种光纤现在已经在通信中广泛使用。[9]

\subsection{量子硬币翻转}
与量子密钥分发不同，量子硬币翻转是一种在两个互不信任的参与者之间使用的协议。[10] 参与者通过量子信道交流，并通过量子位的传输交换信息。[11] 例如，发送方爱丽丝将确定量子位的随机基础和序列，然后将它们发送给鲍勃。鲍勃然后检测并记录量子位。一旦鲍勃记录了爱丽丝发送的量子位，他就会猜测爱丽丝是基于什么选择的。爱丽丝报告鲍勃赢了还是输了，然后把她最初的量子比特序列传送给他。由于双方互不信任，因此在该过程的任何步骤都可能发生作弊。[12]

理论上，量子硬币翻转是通过两个不信任的当事人进行交流的一种安全手段，但实际上很难实现。[10]

\subsection{量子承诺}
除了量子硬币翻转之外，当涉及不信任方时，量子承诺协议也被实现。承诺方案允许一方爱丽丝以这样的方式确定某个值(即“承诺”)，即爱丽丝不能改变该值，同时确保接收者鲍勃在爱丽丝揭示该值之前不能了解该值。这种承诺方案通常用于密码协议(例如量子硬币翻转、零知识证明、安全的双方计算和不经意传输)。

在量子环境中，它们将特别有用:克雷波和基利安表明，通过承诺和量子信道，人们可以构造一个无条件安全的协议来执行所谓的不经意传输。[13] 另一方面，Kilian已经证明了不经意传输允许以安全的方式实现几乎任何分布式计算(所谓的安全多方计算)。[14] (注意，这里我们有点不精确:克雷波和基利安的结果[13][14] 并不直接意味着给定承诺和量子信道就可以执行安全的多方计算。这是因为结果不能保证“可组合性”，也就是说，当将它们连接在一起时，可能会失去安全性。

不幸的是，早期的量子承诺协议[15] 被证明是有缺陷的。事实上，迈尔斯证明了(无条件安全的)量子承诺是不可能的:计算无限制的攻击者可以破坏任何量子承诺协议。[16]

然而，迈尔斯的结果并不排除在比不使用量子通信的承诺协议所需的假设弱得多的假设下构建量子承诺协议(从而安全多方计算协议)的可能性。下面描述的有界量子存储模型是量子通信可用于构建承诺协议的设置的示例。2013年11月的一项突破通过利用量子理论和相对论提供了信息的“无条件”安全性，这在全球范围内首次得到成功证明。[17] 最近，王等人提出了另一个承诺方案，其中“无条件隐藏”是完美的。[18]

\subsection{有界噪声量子存储模型}
构造无条件安全的量子承诺和量子不经意传输（OT）协议的一种可能性是使用有界量子存储模型（BQSM）。在该模型中，假设对手可以存储的量子数据量受到某个已知常数Q的限制。然而，对对手可以存储的经典(即非量子)数据量没有限制。

在BQSM中，可以构建承诺和不经意传输协议。[19] 其基本思想如下:协议双方交换超过Q个量子比特（qubits）。因为即使是不诚实的一方也不能存储所有的信息(对手的量子存储仅限于Q个量子比特)，大部分数据要么被测量，要么被丢弃。强迫不诚实的一方测量大部分数据允许协议绕过不可能的结果，现在可以实现承诺和不经意的传输协议。[16]

达摩德（Damgrd）、菲尔（Fehr）、萨尔瓦勒（Salvail）和沙夫纳（Schaffner）提出的BQSM中的协议[19] 不假设诚实的协议参与者存储任何量子信息；技术要求与量子密钥分发协议中的技术要求类似。因此，这些协议至少在原理上可以用今天的技术来实现。通信复杂性只是一个常数因子，大于对手量子存储上的界限Q。

BQSM的优点是对手的量子存储有限的假设是非常现实的。利用今天的技术，在足够长的时间内可靠地存储一个量子位是很困难的。(什么是“足够长”取决于协议细节。通过在协议中引入人工暂停，对手需要存储量子数据的时间可以任意变大。)

BQSM的扩展是由魏纳、沙夫纳和泰尔哈尔引入的噪声存储模型。[20] 不考虑对手量子存储物理大小的上限，而是允许对手使用任意大小的不完全量子存储设备。缺陷的程度是由噪声量子信道模拟的。对于足够高的噪声水平，可以实现与BQSM中相同的基元，[21] 并且BQSM形成了噪声存储模型的一种特殊情况。

在经典设置中，当假设对手可以存储的经典(非量子)数据量有界限时，可以获得类似的结果。[22] 然而在这个模型中，事实证明诚实的一方也必须使用大量的存储(即对手存储界限的平方根)。[23] 这使得这些协议对于现实的内存边界不切实际。(请注意，利用当今的技术，如硬盘，对手可以廉价存储大量经典数据。)

