% 李导数
% license Usr
% type Tutor
\pentry{流\nref{nod_flow}，拉回\nref{nod_PullBk}，前推\nref{nod_pfw}}{nod_5fa4}

\begin{issues}
\issueTODO 场不变
\end{issues}
\subsection{对向量场作用}
区别于仿射联络，\textbf{李导数（Lie derivative）}$\mathcal{L}:\mathfrak{X}(M)\times\mathfrak{X}(M)\to\mathfrak{X}(M)$是对向量场微分的另一种思路。

\begin{definition}{}
设$V,W$为$M$上的任意光滑向量场，令$\theta_t:M_t\rightarrow M$为$V$的流，定义$W$关于$V$的李导数为
\begin{equation}(\mathcal{L}_VW)_p=\left.\frac{d}{dt}\right|_{t=0}(\theta_{-t})_*W_{\theta_t(p)}=\lim_{t\to0}\frac{(\theta_{-t})_*W_{\theta_t(p)}-W_p}{t}~.\end{equation}
\end{definition}
由前推定义可知，$\theta_{t*}W_q\in T_{\theta_t(q)}M$，因而$(\theta_{-t})_*W_{\theta_t(p)}\in T_p M$，所以该定义是合理的，我们利用前推得到了同一切空间的两个向量并进行微分。

其次，我们可以证明$(\mathcal{L}_VW)_p=[V,W]_p$，因李括号将两个光滑切场映射为光滑切场，从而可知李导数亦然如此，即$p\mapsto(\mathcal{L}_VW)_p$是光滑切场。结合李括号和前推的性质，我们有：
\begin{theorem}{}
\begin{itemize}
\item $\mathcal{L}_VW=-\mathcal{L}_WV.$
\item 如果$F:M\rightarrow N$是微分同胚，则$F_*(\mathcal{L}_VW)=\mathcal{L}_{F_*V}F_*W.$
\end{itemize}
\end{theorem}
在这里，我们只证明最后一条，即$F_*[V,W]_{p}=[F_*V,F_*W]|_{F(p)}$。

由于$F$是微分同胚，那么对于任意$X\in \mathcal J(M)$，我们都可以在$N$上找到唯一的向量场与之关联。因此我们可以设$Y_i=F_*X_i\in \mathcal J(N),f\in C^{\infty}N$，那么我们有
\begin{equation}\label{eq_lie_1}
\begin{aligned}
F_*[X_1,X_2]f&=[X_1,X_2](f\circ F)\\
&=(X_1X_2-X_2X_1)f\circ F~,
\end{aligned}
\end{equation}
又因为
\begin{equation}
\begin{aligned}
(X_1X_2)(f\circ F)&=X_1[(Y_2f)\circ F]\\
&=(Y_1Y_2f)\circ F~,
\end{aligned}
\end{equation}
同理可得：$(X_2X_1)(f\circ F)=(Y_2Y_1f)\circ F$。
代入\autoref{eq_lie_1} 便得：
\begin{equation}
\begin{aligned}
F_*[X_1,X_2]f&=(Y_1Y_2f-Y_2Y_1f)\circ F\\
&=([Y_1,Y_2]f)\circ F=([Y_1,Y_2]f)|_{F(p)}~,
\end{aligned}
\end{equation}
定理得证。

\subsection{对张量场作用}
同样设$\theta$是光滑切场$X$的流，对于任意$p\in M$，$\theta_t$是$p$点附近一邻域与$\theta_t(p)$附近一邻域的微分同胚——这意味着前推和拉回都是有意义的。于是根据拉回对张量场的定义可知，若设$\tau$是$k$阶张量场，则$(\theta_t^*\tau)_p=\theta_t^*\tau_{\theta_t(p)}$，依然得到$p$点上的一个$k$阶张量场。因此我们可以定义$\tau$关于$X$的李导数为：
\begin{equation}
\left(\mathcal{L}_X \tau\right)_p=\left.\frac{\partial}{\partial t}\right|_{t=0}\left(\theta_t^* \tau\right)_p=\lim _{t \rightarrow 0} \frac{\theta_t^* \tau_{\theta_t(p)}-\tau_p}{t}~.
\end{equation}


\subsection{对微分形式作用}
\subsection{李导数的基本性质}