% 量子力学常见问题解答
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

这里的量子力学指的是非量子场论的，也就是只考虑一次量子化。

\begin{itemize}
\item 问：量子是什么？和粒子有什么关系？
\item 答：不过是翻译成中文恰好包含一同一个汉字罢了，英文中 particle（粒子） 和 quantum（量子） 并没有什么共同的词根在里面。 “量子”是对在经典力学中连续的，但在量子力学中离散的现象的一种笼统称呼，粒子是量子力学中物质的不可分割的基本组成部分，但注意经典力学中描述的基本粒子也是不可分割的质点，所以在量子场论出现以前这还算不上是量子力学特有的“量子”。量子力学（非场论）并没有明确把二者联系起来。在量子场论中基本粒子是可以通过场激发出来的，所以粒子的不可分割性本身也可以看作是一种离散现象，也就是量子现象。
\item 问：—— 高中物理教科书只提到原子中电子处于高能级不稳定，从而跃迁至低能级，并以光子的形式放出能量。但是，进一步地，
• 原子处于高能级时，为什么会不稳定？“高能级”必然会导致“不稳定”吗？二者有真正的因果关系吗？
• 为什么原子、分子的跃迁，能量通常以光子的形式，而不是其他的形式放出？
• 为什么跃迁会导致系统光子数目的增加，其辐射光子的内在机制又是什么？
——这些问题，高中教科书中并没有提到。这也是我在高中阶段对原子物理最大的困惑。
\item 答：1.对一个不受外界干扰的真空中的孤立的高能级原子来说，自发辐射是导致不稳定的唯一因素，你可以理解为真空并不空而是存在一些“零点扰动”，这扰动导致了自发辐射。这个扰动是量子力学（非场论）所解释不了的。

2.若一个高能级原子受到外部电磁场的作用，它可能存在受激辐射或者激发到更高的能态，这是量子力学（非场论）可以解释的，但在能级改变后，为什么释放或吸收光子，是量子力学（非场论）解释不了的。

3.量子力学（非场论）甚至没有光子的概念，但是有质量的粒子在许多情况下倾向于吸收或释放整数倍的 hv（v 是经典电磁场的频率），这已经使得光子的概念呼之欲出了。

4.为什么是光子：经典物理中光本质是电磁波，而运动的电荷会发出电磁波。量子场论也认为同样的现象是存在的，只不过具体过程和经典物理中大不相同。我其实对量子场论了解不多，但基本粒子要释放能量无非就是释放若干个费米子或者玻色子，不存在宏观系统中放热之类的能量释放。而原子能级跃迁释放的那点能量根本不可能激发出一个有质量的粒子（根据 mc^2 这需要大得多的能量释放），而公认的无质量粒子就只有光子和胶子，后者主要伴随强相互作用出现，能级跃迁只涉及电磁相互作用，所以释放光子就自然而然了。
\item 问：波函数就是粒子本身吗？
\item 答：当然不能把波包看成均匀带电呀，带电粒子之间的相互作用是哈密顿算符中的一项而不是根据概率波的分布而决定的。这本来就是现有理论。但现有理论也没有说除了波函数以外还需要什么额外的信息，事实上 epr 告诉我们没有这样的信息。至于色散问题没听懂是什么意思。

答主或者现有理论也从来没说过会出现半个粒子的情况。波函数并不只包含概率信息，而是包含粒子的一切信息，包括动量能量分布和一切可观测物理量的分布。所以你到底反对的答主或者现有理论的哪里呢？

就像经典力学中质点的质量，位置，动量决定了它在某个时刻的一切状态，这三个量并不是质点本身，这么说的确没什么问题，毕竟他只是几个数字，数字当然不是物质。波函数也是一个道理，函数也同样不是物质本身。所以你还是没有表达清楚你到底要反驳什么[大笑]

至于除了波函数给出的信息之外，粒子“本身”到底是无大小的点还是球还是三角形，这目前并没有任何实验可以证明或者证伪，所以讨论它没有意义。
\end{itemize}
