% 渐近线
% keys 渐近线|垂直渐近线|斜渐近线|水平渐近线|
% license Usr
% type Tutor

函数的渐近线（Asymptotes）主要分为以下几种类型：水平渐近线、垂直渐近线和斜渐近线。

渐近线是描述函数曲线趋向某一条直线的行为的工具。可以简单理解为：当  x  或  y  趋向无穷时，函数曲线无限接近但通常不会与这条直线相交。

\subsection{垂直渐近线}

\begin{definition}{垂直渐近线}
若函数$f(x)$满足$\displaystyle \lim_{x\to x_0}f(x)=\infty$，则称直线$x=x_0$是$f(x)$的\textbf{垂直渐近线（Vertical Asymptote，也称铅直渐近线）}；
\end{definition}
一定是间断点。

\subsection{水平渐近线}

\begin{definition}{水平渐近线}
若函数$f(x)$满足$\displaystyle \lim_{x\to +\infty}f(x)=y_0$或$\displaystyle \lim_{x\to -\infty}f(x)=y_0$，则称直线$y=y_0$是$f(x)$的\textbf{水平渐近线（Horizontal Asymptote）}；
\end{definition}

偶尔可能会见到类似$\displaystyle \lim_{x\to \infty}f(x)=y_0$的表述，但这种写法暗含了两侧极限存在且相等的意味，也即要求渐近线只能有一条。而对于如$\displaystyle f(x)={1+|x|\over x}$等函数，事实上存在两条水平渐近线。此处选择了稍嫌麻烦但更严谨的定义。

\subsection{斜渐近线}

\begin{definition}{斜渐近线}
若函数$f(x)$满足$\displaystyle \lim_{x\to +\infty}f(x)-kx-b=0$或$\displaystyle \lim_{x\to -\infty}f(x)-kx-b=0$，则称直线$y=kx+b$是$f(x)$的\textbf{斜渐近线（Oblique Asymptote）}；
\end{definition}

这里的情况与水平渐近线相同。

当函数没有水平渐近线但具有斜渐近线时，通常是因为函数的分子和分母的最高次数相差 1。

对于函数 ￼：

	•	如果 ￼，则可能存在斜渐近线。
	•	使用多项式长除法将 ￼ 表示为 ￼，其中 ￼ 是渐近线方程。
	•	计算 ￼ 如果结果趋近于零，则 ￼ 为斜渐近线。

例子

对于函数 ￼:

	1.	垂直渐近线：￼，所以 ￼ 是垂直渐近线。
	2.	水平渐近线：计算 ￼，没有有限极限，所以没有水平渐近线。
	3.	斜渐近线：用多项式除法 ￼ 可得斜渐近线方程。

\subsection{渐近线}
其实可以看出，水平渐近线是$k=0$时的特例。

任何函数$f(x)$都可以表示成$\displaystyle f(x)={P(x)\over Q(x)}$的形式，若无分母则可认为$Q(x)=1$。下面的讨论都在此基础上进行。
\begin{itemize}
\item 若函数满足$\displaystyle\lim_{x\to x_0}Q(x)=0$，且$\displaystyle\lim_{x\to x_0}P(x)\neq0$，则$x=x_0$是函数的垂直渐近线。
\item 若函数满足$\displaystyle\lim_{x\to x_0}Q(x)=0$，$\displaystyle\lim_{x\to x_0}P(x)=0$，且$\displaystyle \lim_{x\to x_0}f(x)=\infty$，则$x=x_0$是函数的垂直渐近线。
\end{itemize}