% 人工智能导论
% keys 人工智能|机器学习|深度学习
% license Usr
% type Tutor

本文旨在为人工智能部分后续的词条建立基本的概念和总览的图景。

\textbf{人工智能}（Artificial Intelligence，简称AI）是一门研究如何使计算机具有智能行为的科学与技术。它涵盖了一系列的技术、方法和应用，旨在\textbf{使计算机系统能够模拟、理解和执行人类智能的各种任务。}人工智能领域的发展已经走过了几个阶段，从最初的符号主义到现代的机器学习和深度学习。

\subsection{符号主义和搜索算法}

人工智能的最初阶段可以追溯到20世纪50年代和60年代，这一时期被称为符号主义时代。研究人员试图通过使用符号和规则来模拟人类智能。这些系统基于专家系统，其中包含了领域专家提供的知识，以解决特定类型的问题。然而，符号主义在处理复杂的、模糊的问题时面临困难，导致了人工智能研究的新方向的产生。

比如，\textbf{基于规则推理}（Rule Base Reasoning，RBR）的方法是一种将专家所掌握的知识和经验转化为规则，通过启发式推理进行推理解的技术。这种方法在解决问题时根据明确的前提条件产生明确的结果，使其推理过程相对清晰。举例来说，对动物的分类规则可以通过IF-THEN语句表示，从而实现对动物种类的判定，如老虎或企鹅。

基于规则的专家系统是早期专家系统的代表，其推理过程相对明确，规则正确时可以得到较为准确的结论。这使得基于规则的专家系统成为一种简单实用、广泛应用的专家系统。尤其对于特定领域的问题，基于规则的方法表现出色，成为解决实际问题的有效手段。

然而，基于规则的专家系统也存在一些缺点。首先，规则的构造高度依赖于专家的经验积累，如果专家的经验不准确，则系统的结果也可能不准确。其次，这类专家系统缺乏自学习能力，更新迭代需要专家经验的不断积累。虽然这两个缺点存在，但从系统开发的角度来看，专家系统是一个持续迭代优化的过程。在实际应用中，不希望专家系统因为自学习而导致结果不可预测的情况，因此依赖专家的经验积累是一个相对可控的方向。

同时期的还有搜索算法，\textbf{搜索算法更侧重于问题空间的系统搜索，而基于规则推理更专注于通过已有规则的逻辑推理解决问题。}搜索算法在当时游戏中的人工智能有着广泛的应用，比如：路径规划、游戏策略、排序等问题。实际上传统的人工智能最初解决的问题大多都是游戏问题。在接下来一些词条介绍传统人工智能算法的细节时，常会涉及人工智能玩棋牌之类益智游戏的算法。

以下是一些常见的搜索算法：

深度优先搜索（Depth-First Search，DFS）： 从起始状态开始，沿着一个路径一直探索到底，直到找到目标状态或无法继续。DFS使用堆栈来存储路径信息。

广度优先搜索（Breadth-First Search，BFS）： 从起始状态开始，逐层地扩展搜索，先探索离起始状态最近的节点。BFS使用队列来存储待探索的节点。

启发式搜索： 使用启发函数（Heuristic Function）来评估每个状态的“好坏”，并优先探索那些看起来更有可能达到目标的状态。著名的启发式搜索算法包括A*算法。

A*算法： 结合了深度优先搜索和广度优先搜索的优势，使用启发函数来估计从当前状态到目标状态的代价，并选择代价最小的路径。A*算法保证找到最短路径。

\subsection{机器学习}

随着计算能力的提升和数据的增加，人工智能进入了一个新的阶段。研究者们逐渐转向机器学习，这是一种让计算机通过学习经验来改进性能的方法。机器学习的基本思想是通过训练模型来识别模式，并从数据中提取知识。监督学习、无监督学习和强化学习等不同类型的机器学习算法开始崭露头角。

机器学习中的几个关键概念包括:

\textbf{数据表示}:数据需要以计算机可以处理的形式表示,常见的有表格、向量等。良好的数据表示对于构建一个有效的机器学习系统至关重要。线性代数中向量、矩阵、特征值分解等概念,为表达数据与模型,以及设计算法奠定了框架。例如,多数机器学习算法会将特征转换为向量表示,并基于向量空间中的几何关系进行建模。

\textbf{模型}:机器学习中的模型是对实际问题的抽象表示。常见的模型有线性回归、决策树、神经网络等。模型定义了输入和输出之间的关系。

学习算法:学习算法提供了调整模型参数以优化性能的方法。常见的学习算法包括回归分析、支持向量机等。选择合适的学习算法对获得好的性能至关重要。


概率和统计学让我们可以描述不确定性,是处理复杂现实世界的必要工具。基于贝叶斯定理的生成式学习与判别式学习为我们提供了统一的理论框架。

而微积分与优化理论使我们能够推导学习算法的目标函数,设计求解最优参数的方法。梯度下降、牛顿法等都是机器学习常用的优化技术。