% 导数（高中）
% keys 导数|高中|变化|求导
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\subsection{理解导数}

\subsection{导数的定义}
一点的\textbf{导数}
\begin{equation}
f'(x_0)=\lim_{x_1\to x_0}{f(x_1)-f(x_0)\over x_1-x_0}~.
\end{equation}

导数也是一个对应关系，即每个自变量都对应一个导数，因此他也是一个函数，这个函数称为\textbf{导函数}（不引起歧义时，简称为导数）。导函数和原本的函数是一一对应的，因此可以根据定义或求导方法，来求一个函数的导函数，这个过程就是\textbf{求导}。

\subsubsection{记号}
由于历史和人们的习惯，这个非常常见的运算有着五花八门的记法。对函数$y=f(x)$：
\begin{itemize}
\item 拉格朗日记法——$f'(x)$，好处是记法比较简洁，缺点是难以表达较为复杂的导数关系。高中数学主要采用这种表示法。
\item 莱布尼茨记法——$\displaystyle\frac{\dd y}{\dd x}$  或  $\displaystyle\frac{\dd}{\dd x}f(x)$，好处是在进行某些复杂运算时，分子与分母可以直接按照乘除法的规则来进行运算，降低推导的复杂度。也在形式上代表着变化率在大学阶段的数学领域主要采用这种表示方法。
\item 牛顿记法——$\dot{y}$。由于时间是一个较为特别的变量，物理学中，一般用这种方法来表示某个变量相对于时间的导数。常见于运动学中。
\item 欧拉记法——$Df(x)$，采用$D$运算符。主要在大学阶段的微分方程中使用，好处是$D^n f(x)$可以直接修改$n$来表示进行几次求导运算。
\end{itemize}

\subsection{求导法则}

为记录方便，下面记$u=f(x),v=g(x),u'=f'(x),v'=g'(x)$。

\begin{itemize}
\item 加减法：$(u\pm v)'=u'\pm v'$
\item 乘法：$(uv)'=u'v+uv'$
\item 除法：$\displaystyle\left(\frac{u}{v}\right)'=\frac{u'v-uv'}{v^2}$
\item 复合函数：$(f(v))'=f'(v)v'$
\end{itemize}

\subsection{基本初等函数的导数推导}

\subsection{对照表}

这里将常见的函数与导数对照表列出如下，方便查询。具体介绍需查看每个函数自己的页面。

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{高中常见函数及其导数}\label{tab_HsDerv1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{函数名称}     & \textbf{函数 $f(x)$}     & \textbf{导函数 $f'(x)$}     \\ \hline
幂函数&$x^n$                    & $n x^{n-1}$                \\ \hline
反比例函数&$\displaystyle\frac{1}{x}$             & $\displaystyle-\frac{1}{x^2}$           \\ \hline
指数函数（e为底）&$e^x$                     & $e^x$                      \\ \hline
对数函数（e为底）&$\ln(x)$                  & $\displaystyle\frac{1}{x}$              \\ \hline
指数函数&$a^x$                     & $a^x\ln a $                      \\ \hline
对数函数&$\log_a(x)$                  & $\displaystyle \frac{1}{x\ln a}$              \\ \hline
正弦函数&$\sin(x)$                 & $\cos(x)$                  \\ \hline
余弦函数&$\cos(x)$                 & $-\sin(x)$                 \\ \hline
正切函数&$\tan(x)$                 & $\displaystyle \frac{1}{\cos^2(x)}$                \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

