% 计算机视觉（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Maxwell\%27s_equations}{相关文章}。

计算机视觉任务包括获取、处理、分析和理解数字图像的方法，以及从现实世界中提取高维数据，以产生数值或符号信息，例如决策的形式。[1][2][3][4] 在这个上下文中，“理解”意味着将视觉图像（即输入到视网膜的图像）转化为世界的描述，这些描述对思维过程有意义，并能够引发适当的行动。这种图像理解可以看作是通过几何学、物理学、统计学和学习理论的帮助，使用模型从图像数据中解开符号信息。

计算机视觉这一科学学科关注的是从图像中提取信息的人工系统背后的理论。图像数据可以呈现多种形式，如视频序列、来自多个摄像头的视角、来自3D扫描仪的多维数据、来自LiDAR传感器的3D点云，或医学扫描设备的数据。计算机视觉的技术学科旨在将其理论和模型应用于计算机视觉系统的构建。

计算机视觉的子学科包括场景重建、物体检测、事件检测、活动识别、视频追踪、物体识别、3D姿态估计、学习、索引、运动估计、视觉伺服、3D场景建模和图像修复。
\subsection{定义}  
计算机视觉是一个跨学科领域，研究如何让计算机从数字图像或视频中获得高级理解。从工程的角度来看，它旨在自动化人类视觉系统能够完成的任务。[5][6][7] “计算机视觉关注的是从单张图像或图像序列中自动提取、分析和理解有用信息。它涉及开发理论和算法基础，以实现自动的视觉理解。”[8] 作为一门科学学科，计算机视觉关注的是从图像中提取信息的人工系统背后的理论。图像数据可以有多种形式，如视频序列、来自多个摄像头的视角，或来自医学扫描仪的多维数据。[9] 作为一门技术学科，计算机视觉旨在将其理论和模型应用于计算机视觉系统的构建。机器视觉则指的是一个系统工程学科，特别是在工厂自动化的背景下。近年来，计算机视觉和机器视觉这两个术语在一定程度上趋于融合。[10]: 13 
\subsection{历史}  
在20世纪60年代末，计算机视觉在那些开创人工智能的大学中开始发展。它的目标是模仿人类视觉系统，作为赋予机器人智能行为的垫脚石。[11] 1966年，人们认为这一目标可以通过一个本科生的暑期项目来实现，即将相机连接到计算机，并让计算机“描述它所看到的内容”。[12][13][14]

当时，计算机视觉与数字图像处理领域的主要区别在于，它希望从图像中提取三维结构，目的是实现完整的场景理解。1970年代的研究为许多如今存在的计算机视觉算法奠定了早期基础，包括从图像中提取边缘、标记线条、非多面体和多面体建模、将物体表示为小结构的相互连接、光流和运动估计等。[11]

接下来的十年，计算机视觉的研究逐渐转向更加严格的数学分析和定量方法。这些研究包括尺度空间的概念、从各种线索（如阴影、纹理和焦点）推断形状，以及称为“蛇形模型”的轮廓模型。研究人员还意识到，许多这些数学概念可以在同一个优化框架内处理，类似于正则化和马尔可夫随机场的应用。[15] 到了1990年代，一些之前的研究主题变得比其他主题更为活跃。投影三维重建方面的研究加深了对相机标定的理解。随着相机标定优化方法的出现，人们意识到，很多这些想法已经在摄影测量学中的束调整理论中被探索过。这催生了多张图像的稀疏三维重建方法。同时，图割算法的变种被用来解决图像分割问题。本十年还标志着统计学习技术首次被应用于图像中的人脸识别（参见Eigenface）。到1990年代末，计算机图形学与计算机视觉领域的互动大幅增加，这带来了图像基础渲染、图像变形、视角插值、全景图像拼接以及早期的光场渲染技术。[11]

近年来，基于特征的方法与机器学习技术及复杂优化框架结合使用，得到了复兴。[16][17] 深度学习技术的进步为计算机视觉领域注入了新的活力。深度学习算法在多个标准计算机视觉数据集上的准确性，已经超越了以前的方法，这些任务包括分类、分割和光流等。[19]