% CMB 声学峰
% license Usr
% type Tutor



在这一部分，我们讨论宇宙微波背景（CMB）如何携带暗物质存在的印记。主要的可观测性是CMB功率谱：通过执行光子温度场（同一图的顶部左侧的各向异性）的球面傅里叶变换，然后通过平均每个角动量的2ℓ+1个方向来计算方差。这个方差被测量并与膨胀宇宙大爆炸宇宙学的预测进行比较：这种比较允许我们推断宇宙的内容，包括暗物质的存在。

更精确地说，CMB峰值是由于重子/光子流体的声学振荡。这些声学峰的位置取决于暗物质密度（较少的暗物质意味着辐射-物质平等较晚），它们的幅度取决于相对于普通物质的暗物质的相对数量（只有后者经历声学振荡）。全局拟合发现，这些和其他宇宙学可观测性可以通过包括暗物质的标准宇宙学模型很好地再现（具有具有高斯高斯初始扰动的ΛCDM模型），并允许确定其宇宙学参数的值。这提供了目前可用的暗物质密度的最准确确定。

下面，我们扩展讨论并半定量地展示暗物质如何影响CMB功率谱的形状。我们仅关注主要与暗物质相关的特征； 

CMB功率谱与物质功率谱P(k)具有相同的直观含义，但现在是针对光子各向异性的。大致上，Cℓ是大约为θ ∼ π/ℓ的各向异性量。角尺度θ大致对应于波数k ∼ ℓH0，其中H0是当前的哈勃常数。CMB功率谱随着ℓ的增加而下降，这是由于“Silk阻尼”，即小尺度结构由于光子扩散而平滑。然而，第二和第三CMB峰值大致相等。这表明，如果能够去除Silk阻尼，第三个峰值将特别突出，高于第二个峰值。这就是暗物质的足迹，正如我们接下来所说明的。

在宇宙中特定位置r和时间t的光子流体中的不均匀性由函数$\Theta(r, t, \hat{\mathbf{p}}) \equiv \delta T/T$表示，或者等价地，由其傅里叶变换Θ(k, t, ˆp)表示。这里T是光子温度，ˆp是光子方向。这个函数服从以下玻尔兹曼演化方程：
\[ \dot{\Theta} - i \frac{k}{a}\mu  \Theta + \dot{\Psi} - i \frac{k}{a} \mu  \Phi = - \dot{\tau}[\Theta_0 - \Theta + \mu v_{b k}]~. \]
其中$\mu = \hat{\mathbf{k}} \cdot \hat{\mathbf{p}}$是角变量，Φ是牛顿势，Ψ是曲率扰动，出现在度规ds² = −(1 + 2Φ)dt² + a²dx²(1 + 2Ψ)中。最后，v_b k是重子物质的速度扰动，将在下文中进一步讨论。左侧的项描述了光子如何在引力背景下移动；右侧的项描述了光子如何电磁地与重子物质相互作用：光学深度τ稍后定义。将Θ展开为关于Legendre多项式Pℓ的乘积项是方便的，这些乘积项表示为Θℓ，并定义为：

\[ \Theta_l = i^l\int_{-1}^{1} d\mu \, \frac{1}{2} P_l(\mu) \Theta(\mu)~. \]

第一两个矩，单极子Θ₀(k, t)和偶极子Θ₁(k, t)，分别描述了光子流体的整体密度不均匀性和光子流体的速度，而更高阶的矩则具有不那么直观的含义。换句话说，光子流体中的扰动演化可以通过整个函数Θ(k, t, ˆp)或通过无限数组的乘积Θℓ(k, t)来描述，这些乘积服从从方程（1.19）导出的无限数组的（耦合）方程。我们现在讨论这些函数在宇宙的不同阶段所服从的方程。特别是，一个关键时刻是重组时代，$a_{recomb} \sim 1100$，即电子、质子和中子在等离子体中形成束缚的氢和氦原子的时刻。光子在这一点之前和之后的演化非常不同。在重组之前，光子不断地在带电粒子上散射，形成


