% 导数的性质与构造（高中）
% keys 导数|性质|构造|恒等
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{导数\nref{nod_HsDerv}，函数的性质\nref{nod_HsFunC}}{nod_139b}

导数是分析函数变化规律的关键工具，它揭示了函数随变量变化时的趋势和行为。可以把导函数看作原函数的一张“素描画”，虽然简化了某些信息，但保留了足够的信息来描述函数的几乎所有性质。例如，导数可以用来判断函数在某一区间内是上升还是下降，还可以分析图像的弯曲方向是“开口向上”还是“开口向下”，甚至帮助找到最高点和最低点的位置。这种功能类似于在地图上标注道路的坡度，通过这些标记可以快速了解路段的起伏情况。同样，导函数为函数的变化贴上了清晰的“标签”，使得人们能够一目了然地把握它在不同区间的行为。

在解题过程中，导数相关的典型问题主要包括以下三类：

\begin{itemize}
\item \textbf{最值问题}：通过确定导数为零的位置，分析函数的变化趋势，找到函数的最高点或最低点。
\item \textbf{零点问题}：利用导数得到单调区间，结合区间两端函数值的符号情况，利用\aref{零点存在定理}{the_HsFunC_1}，判断函数在某区间内的零点情况。
\item \textbf{恒成立问题}：通过导数符号的变化，分析函数在某区间内的单调性和极值的符号，判断函数是否满足某些恒成立条件。
\end{itemize}

解题的核心是找出导数为零的点，并分析导数在不同区间内的正负变化，从而勾勒出函数的变化趋势和形态。在此过程中，构造适当的函数并进行求导，以及合理选取区间和相异的函数值，是解决这类问题的两个主要难点。本文会对此提供一些常见的方法。

\subsection{近似代替}

在导数的\aref{几何含义}{sub_HsDerv_1}中就提到过“以直代曲”。

\begin{equation}
f(x_0+\Delta x)\approx f(x_0)+f'(x_0)\Delta x~.
\end{equation}

导函数的奇偶性通常与原函数相反，而它们的周期性却保持一致。


\subsection{单调性}
在介绍\aref{导函数}{sub_HsDerv_2}时，提及区间的中函数的增减与导函数的符号相关。
\begin{theorem}{单调性与导数的关系}
导函数  $f'(x)$  代表了原函数  f(x)  图像在每一点的切线斜率。
\begin{itemize}
\item 在$f'(x)>0$的区间上，原函数的图像单调递增。
\item 在$f'(x)<0$的区间上，原函数的图像单调递减。
\item 在$f'(x)=0$的区间上，原函数的图像是水平的。
\end{itemize}
\end{theorem}


\subsection{驻点、极值点与最值点}

前面提到过，在讨论导数相关的问题时，最值问题是一个核心内容。如果函数是一座山峰，那么在局部范围内的“峰顶”和“峰谷”称作极值，在全局范围内的“山顶”和“山底”则称作最值。尽管高中教科书主要关注极值和最值这两个概念，但还有一个重要的概念被忽略了，那就是驻点。驻点与极值点有着密切的联系。然而，驻点并不一定是极值点。在高中阶段，由于对驻点和极值点的区分较少，通常直接以极值点替代驻点的介绍。然而，随着理解的深入，明确两者的区别变得愈发重要。因为驻点的概念相对简单，下面就从驻点开始介绍。

\begin{definition}{驻点}
对于函数$y=f(x)$，如果某点$x_0$满足$f'(x_0)=0$，即$x_0$是$f'(x)$的零点，则称$x_0$为$f(x)$的\textbf{驻点（stationary point）}。
\end{definition}

驻点表示的是函数值暂时停止变化的点，或者说它是函数的水平切点。

极值点是针对某个局部范围而言的，而这个局部在数学上被称为\textbf{邻域（neighborhood）}。具体来说，对于一个点 $x_0$，邻域可以表示为 $\left( x_0 - \delta, x_0 + \delta \right)$，其中 $\delta > 0$。这意味着在点 $x_0$ 的左右各延伸 $\delta$ 的范围内的所有点都属于 $x_0$ 的邻域。这就像一个人在自己家附近的范围内活动，这个范围可以由一定的距离（类似于 $\delta$）决定。邻域概念可以保证在研究函数时聚焦于某一点的周围情况，而不必考虑整个区域的性质。

\begin{definition}{极值点}
于函数 $y=f(x)$及其定义域内一点 $x_0$，若存在$x_0$的某个邻域$U=\left( x_0-\delta,x_0+\delta \right)$，使得$U$中的任意点$x$满足：
\begin{itemize}
\item $f(x) \leq f\left(x_0\right)$，则称 $x_0$ 是$f(x)$的\textbf{极大值点（maximum point）}。
\item $f(x) \geq f\left(x_0\right)$，则称 $x_0$ 是$f(x)$的\textbf{极小值点（minimum point）}。
\end{itemize}
极大值点和极小值点合称为\textbf{极值点（extremum point）}。
\end{definition}

极值点的定义与驻点密切相关，但两者并不等价。根据定义，非所有驻点都是极值点。例如，对于函数 $y = x^3$，在 $x = 0$ 处满足 $f'(x) = 0$，但在该点两侧，函数值既有增大也有减小，因此 $x = 0$ 并不是极值点。

值得注意的是，极值点的判定并不依赖于函数在这一点的导数是否存在。只要在某个邻域内满足极值的定义，该点就可以被视为极值点。例如，对于函数 $y = |x|$，在 $x = 0$ 处，函数的一阶导数不存在，因此$x = 0$并非驻点，但由于在任意的区间 $(-\delta, \delta)$ 上都有 $|0|$ 最小，因此 $x = 0$ 是一个极值点。

实际上，极值点的定义可以等价为某点两侧导数符号的变化，而这一点的可导性并非必要条件。如果导数从负变正，则该点是极小值点；如果从正变负，则该点是极大值点。由于驻点的导数为零，因此驻点经常与导数符号变化对应，从而容易引起概念上的混淆。

前面提到极值点是对与某一个局部而言的，那么如果想要求整个区间（通常是定义域）上的就要计算最值。

最值的\aref{定义}{def_HsFunC_4}在之前就已经介绍过了。根据之前的介绍，判断最值时，需要综合考虑函数在所有极值点和定义域的边界点的函数值。

在高中阶段的考察中，通常不涉及不可导点的极值问题，因此在实际求解最值时可以简化为以下步骤：
\begin{enumerate}
\item 求驻点：通过解 $f'(x) = 0$ 找到函数的驻点。
\item 判定导数符号变化：通过观察每个驻点左右的导数符号，判定该点是否为极值点。
\item 确定极值类型：根据导数符号的变化方向，判定驻点是极大值点还是极小值点。
\item 比较判断最值：比较所有极值点和边界点的函数值，从中确定最大值和最小值。
\end{enumerate}

这种方法避免了处理不可导点的复杂性，更适合高中阶段的学习。类比来说，驻点就像一个检测站，只有确认车辆（函数值）的行驶方向在该点发生变化，才能确定它是山顶（极大值点）或山谷（极小值点）。
	•	

	5.	类比
极值像一个局部的“高峰”或“低谷”，而最值则是整个地图中最高的山峰或最低的洼地。判断最值时，需要放眼整个定义域，而不仅仅关注局部区域。


\subsection{高阶导数}

导函数作为原函数，则又可以求得它的导函数，这也被称为高阶导数。

凹凸性

连续曲线的凹弧与凸弧的交界点。（在该点的二阶导并不一定有定义）
f"(x)=0，且该点 两侧 二阶导数变号，那么该点就是极值点。
当然，可能在一点x0处，二阶导数并不存在，在x0左侧的二阶导数趋于正无穷，右侧的二阶导数趋于负无穷，该点也是拐点。

\subsection{常用构造}

\pentry{恒等式与不等式恒成立\nref{nod_HsIden}}{nod_b069}

\subsubsection{逆向使用求导法则}

逆用积法则：

$x^n f'(x) + f(x) \geq 0$，构造 $F(x) = x^n f(x)$，$[x^n f(x)] = x^n f'(x) + nx^{n-1} f(x) = x^{n-1} [x f'(x) + nf(x)]$。特别地，当$n=1$时有$x f'(x) + f(x) \geq 0$，构造 $F(x) = x f(x)$，$[x f(x)]' = x f'(x) + f(x)$

$f'(x) + k f(x) \geq 0$，构造 $F(x) = \E^{kx} f(x)$，$[e^{kx} f(x)]' = e^{kx} [f'(x) + kf(x)]$。特别地，当$k=1$时有$f'(x) + f(x) \geq 0$，构造 $F(x) = \E^x f(x)$，$[e^x f(x)]' = e^x [f'(x) + f(x)]$

逆用商法则：

$xf'(x) - f(x) \geq 0$，构造 $F(x) = \frac{f(x)}{x}$，  
    $\therefore \left[\frac{f(x)}{x}\right]' = \frac{f'(x) \cdot x - f(x)}{x^2}$

$f'(x) - f(x) \geq 0$，构造 $F(x) = \frac{f(x)}{e^x}$，  
    $\therefore \left[\frac{f(x)}{e^x}\right]' = \frac{e^x \cdot f'(x) - e^x \cdot f(x)}{e^{2x}} = \frac{f'(x) - f(x)}{e^x}$

$x^n f'(x) - n f(x) \geq 0$，构造 $F(x) = \frac{f(x)}{x^n}$，  
    $\therefore \left[\frac{f(x)}{x^n}\right]' = \frac{x^n \cdot f'(x) - n x^{n-1} \cdot f(x)}{x^{2n}} = \frac{f'(x) - n f(x)}{x^{n+1}}$

$f'(x) - k f(x) \geq 0$，构造 $F(x) = \frac{f(x)}{e^{kx}}$，  
    $\therefore \left[\frac{f(x)}{e^{kx}}\right]' = \frac{e^{kx} \cdot f'(x) - k e^{kx} \cdot f(x)}{e^{2kx}} = \frac{f'(x) - k f(x)}{e^{kx}}$
