% 迹距离
% keys 迹距离|Kolmogorov距离|L_1距离
% license Usr
% type Tutor

\footnote{本节参考\cite{量子信息}}
\footnote{本节中部分证明参考\href{https://github.com/goropikari/SolutionQCQINielsenChuang}{项目}}

\pentry{密度矩阵\upref{denMat}}

在很多时候我们需要去探讨如何计算两个量子态究竟有多么相近，在态矢量的语言下这个答案是很简单的，我们可以使用两个态矢量的内积的模方来描述其二者是否相同或有多么不同。但对于两个密度矩阵来说这个问题并没有那么简单，\textbf{迹距离}和\textbf{保真度}给出了两种度量方法，我们在这里首先介绍\textbf{迹距离}。

\begin{definition}{迹距离}\label{def_Trdist_1}
两密度矩阵$\rho$和$\sigma$之间的迹距离$D\left(\rho,~\sigma\right)$定义如下：

\begin{equation}
D\left(\rho,~\sigma\right) \equiv \frac{1}{2} \opn{tr}\abs{\rho - \sigma}~.
\end{equation}

其中，$\abs{A} = \sqrt{A^\dagger A}$

\end{definition}

\subsection{概率分布的迹距离}

为了引入密度矩阵之间的迹距离的概念，我们首先从概率分布的迹距离开始介绍。

\begin{definition}{概率分布的迹距离}
对于两个概率分布$\left\{ p_x \right\}$和$\left\{q_x\right\}$，定义其迹距离为：

\begin{equation}
D\left( p_x,~q_x \right) = \frac{1}{2}\sum_x\abs{p_x - q_x}~.
\end{equation}

\end{definition}

\subsubsection{迹距离是一种度量}

对于\autoref{def_Trdist_1} ，从定义式中可以看到$D\left(p_x,~q_x\right) = D\left(q_x,~p_x\right)$，即其是对称的。且对三个概率分布$\left\{p_x^{(1)}\right\}$，$\left\{p_x^{(2)}\right\}$和$\left\{p_x^{(3)}\right\}$有：

\begin{equation}
\begin{aligned}
D\left(p_x^{(1)},~p_x^{(2)}\right) &= \frac{1}{2}\sum_x\opn{tr}\abs{p_x^{(1)} - p_x^{(2)}} \\
&= \frac{1}{2}\sum_x\opn{tr}\abs{\left(p_x^{(1)} - p_x^{(3)}\right) - \left(p_x^{(2)} - p_x^{(3)}\right)} \\
&\leqslant\frac{1}{2}\sum_x\opn{tr}\abs{p_x^{(1)} - p_x^{(3)}} + \frac{1}{2}\sum_x\opn{tr}\abs{p_x^{(2)} - p_x^{(3)}} \\
&=D\left(p_x^{(1)},~p_x^{(3)}\right)+D\left(p_x^{(2)},~p_x^{(3)}\right)~,
\end{aligned}~
\end{equation}
由此可见其的确构成一个度量。

\subsubsection{迹距离的另一种等价形式}

接下来，我们将证明对于指标集$U = \left\{x\right\}$和概率分布$\left\{p_x\right\}$和$\left\{q_x\right\}$，有
\begin{equation}
D\left(p_x,~q_x\right) = \max_{S \subseteq U}\left(\sum_{x\in S}p_x - \sum_{x\in S}q_x\right)~.
\end{equation}

定义 $r_x = p_x - q_x$，由于概率的归一性，有
\begin{equation}
\sum\limits_{x\in U}r_x = 0~.
\end{equation}


记$S_+ = \left\{x \in U | r_x \geqslant 0\right\}$，$S_- = \left\{x \in U | r_x < 0\right\}$。则有：
\begin{equation}
\sum_{x\in S_+}r_x + \sum_{x\in S_-}r_x = 0~.
\end{equation}
进而：

\begin{equation}
\sum_{x\in S_+}r_x = -\sum_{x\in S_-}r_x~.
\end{equation}

综上所述，有：

\begin{equation}
\begin{aligned}
D\left(p_x,~q_x\right) &= \frac{1}{2}\sum_{x\in U}\abs{p_x - q_x} \\
&= \frac{1}{2}\sum_{x\in U}\abs{r_x} \\
&= \frac{1}{2}\sum_{x\in S_+}r_x - \frac{1}{2}\sum_{x\in S_-}r_x \\
&= \sum_{S\in S_+}r_x \\
&= \max_{S}
\end{aligned}~
\end{equation}





