% 电磁场和引力场的作用量
% keys 电磁场|引力场|作用量
% license Usr
% type Tutor

\pentry{电磁力和引力\nref{nod_EleGra}}{nod_9484}

由“电磁力和引力\upref{EleGra}”一节，我们得到了处于外场中的粒子的作用量的两种情况：
\begin{equation}
\begin{aligned}
S_E=&\int \left\{-m\sqrt{-\eta_{\mu\nu} \,\mathrm{d}{x} ^\mu \,\mathrm{d}{x} ^\nu}+A_\mu(x) \,\mathrm{d}{x} ^\mu \right\} ,\\
S_G=&-m\int\sqrt{-g_{\mu\nu}(x) \,\mathrm{d}{x} ^\mu \,\mathrm{d}{x} ^\nu}.
\end{aligned}~
\end{equation}
 $S_E,S_G$ 分别对应于磁场和引力场中的粒子的作用量。

自然会出现这样的问题：场 $A_\mu$ 和 $g_{\mu\nu}$ 是怎样产生的?

物理学应当是粒子和场之间的共舞。场告诉粒子如何运动，粒子反过来产生场。我们已经在“电磁力和引力\upref{EleGra}”一节中描述了粒子在场中的运动，本节将寻找主宰场 $A_\mu(x),g_{\mu\nu}(x)$ 动力学的作用量。

由\autoref{def_CoIn_1}，物理应当是关于某一变换不变的。因此找到相关的不变性是首要的。Lorentz不变性必须是满足的（这仅仅是说我们有选择经过（四维）旋转变换下的坐标描述物理的自由）。


\subsection{电磁场的作用量}
\subsubsection{规范不变性}
注意 $S_E$ 中关于 $A_\mu$ 的项
\begin{equation}
\int A_\mu(x) \dd x^\mu.~ 
\end{equation}
若进行下列变换
\begin{equation}\label{eq_EGA_1}
A_\mu(x)\mapsto A_\mu(x)+\partial_\mu\Lambda(x)~,
\end{equation}
则 $S_E$ 改变量为
\begin{equation}
\begin{aligned}
\Delta S_E=&\int\partial_\mu\Lambda(x)\dd x^\mu=\int_{\tau_i}^{\tau_f}\dd \tau\partial_\mu\Lambda(x)\dv{x^\mu}{\tau}\\
=&\int_{\tau_i}^{\tau_f}\dv{\Lambda(x)}{\tau}\\
=&\Lambda(x(\tau_f))-\Lambda(x(\tau_i)).
\end{aligned}~
\end{equation}
取粒子轨迹的端点在远远的过去和未来，并假设 $\Lambda(x)$ 在无穷远处为0（注意 $x$ 无穷远意味着 $t=\int_0^t\dd\tau=\int\sqrt{-\eta_{\mu\nu}\dd x^\mu \dd x^\nu}\rightarrow\infty$，因此 $\tau_f,\tau_i\rightarrow\infty$ 位于无穷远处 ），则 $\Delta S_E=0$。即作用量在变换\autoref{eq_EGA_1} 下不变，\autoref{eq_EGA_1} 称为场 $A_\mu(x)$ 的\textbf{规范变换}。因此，我们发现了作用量在规范变换下具有对称性，称为\textbf{规范不变}。

严格来说，这里讨论的规范对称性并不是一个对称性，而是描述的赘余。$A_\mu(x)$ 和 $A_\mu(x)+\partial_\mu\Lambda(x)$ 描述的是相同的物理。换句话说 $A_\mu(x)$ 包含有fei'w 通过适当的选取 $\Lambda(x)$ 可以删除这一









\subsection{引力场的作用量}


\subsubsection{微分同胚不变性}

























