% 数列（高中）
% keys 高中|数列的概念|数列的函数特性
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\pentry{函数\nref{nod_functi}}{nod_7191}

\textbf{数列}是一种非常古老的数学内容，古代数学家们在某些方面已经对其进行了深入研究。最初，数列是人们将观测到的对象按照顺序排列而形成的一种表示方式。在那个时期，甚至还没有函数的概念。随着数学的发展，函数逐渐成为描述变量之间关系的重要工具。前面介绍过，在高中阶段所接触的函数通常定义在连续的数集上，比如实数集 $\mathbb{R}$ 或某个区间，因此其图像往往是一条连续的曲线。然而，数学世界中的关系并非总是具有连续性。当定义域限定为自然数集或其子集时，这类特殊函数便构成了数列。

从上面的介绍可以看出，尽管数列可以从函数的视角来理解，它继承了函数的许多特点，但数列作为独立的数学领域，也展现出独特的研究内容和性质。因此，在研究数列时，需要同时从两个视角进行观察：一是关注数列中数字之间的关系或整体的规律；二是分析数字与位置之间的对应关系。这两个视角密切相关，并将在后续的学习中反复出现，成为深入理解数列的重要基础。

\subsection{数列}

在小学阶段，常见的题目之一是类似这样的填空题：$1,3,7,(),31$。题目的目的是引导学生通过观察这些数字的排列规律，推断出空缺处的数字\footnote{然而，尽管这类题目通常有“标准答案”，但实际上，填写任何数字，都能够给出合理的规律。}。显然，在这里出题者希望隐含的规律是 $2^n - 1$，其中 $n$ 表示第几个出现的数。

另一个简单的例子是将一个月中的每一天按照星期的数字标记。假设一个月的第一天是星期日，那么接下来的数字标记会形成一个循环的数列：$7, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 1, 2, 3, \dots$。它的规律可以表示为 $(n-1) \mod 7$\footnote{$\mod{}$为取余函数，即$a \mod b$ 为 $a$ 除以 $b$ 得到的余数。}，其中结果为 $0$ 时代表星期日，非零时则为对应的星期数。

最初研究数列的人，或许只是简单地将一些有关系的数字排列成一列，关注数字之间的直接关系，例如相邻数字的差值、比值或其他变化模式。然而，随着数学的发展，研究数列的视角逐渐发生了转变，人们引入函数的视角，将数字的位置视为自变量。例如，上述表达式若被看作函数，其中的 $n$ 就是表示位置的自变量。这种视角的改变突出了位置的重要性。通过这种方式，数列的研究不再局限于数字之间的关系，而是扩展到数字与其位置的对应关系，逐渐将重点转向提炼和揭示数字排列的内在规律，并为数列的表达和分析提供了更加系统化的工具。

\begin{definition}{数列}
将一些数按照一定的次序排列成一列，称为\textbf{数列（sequence）}或\textbf{序列}，通常记作：
\begin{equation}
a_1, a_2, a_3, \cdots, a_n, \cdots~.
\end{equation}
简记为数列 $\{a_n\}$，字母$a$可以替换为其他字母。

其中，$n$ 是自然数\footnote{在数学中，自然数通常从 $0$ 开始，但在高中阶段，一般要求数列从 $1$ 开始。当然也有其他教材会从 $0$ 开始。}，数列中的每一个数被称为该数列的\textbf{项（term）}。
\end{definition}

关于项，还有一些概念：
\begin{itemize}
\item 第一项 $a_1$ 称为\textbf{首项（first term）}。 
\item $a_n$ 表示数列的第 $n$ 项，也被称为\textbf{通项（general term）}。
\item 数列中包含项的个数称为\textbf{项数}。
\end{itemize}

根据数列中项数是否为有限值，可以将数列分为两类：若有限，例如 $1, 2, 3, 4$，则称为\textbf{有穷数列（finite sequence）}；若无限，例如 $1, 2, 3, 4, \dots$，则称为\textbf{无穷数列（infinite sequence）}。在高中阶段，只研究有穷数列。对于有穷数列，其最后一项通常被称为\textbf{末项（last term）}。

为了更直观地理解数列，可以用一个排队的场景进行类比：设想一群人在排队，每个人依次站在某个位置上。可以用自然数 $n$ 给每个人编号（第一个人编号为 $1$，第二个人编号为 $2$，依此类推），并将每个人的身高记录下来。这样，排队中每个人的身高就形成了一个数列 ${a_n}$，其中 $a_n$ 表示排队中第 $n$ 个人的身高。例如：
\begin{equation}
a_1 = 170, \quad a_2 = 165, \quad a_3 = 180, \quad \dots~.
\end{equation}

在这个例子中，数列 ${a_n}$ 表示排队中每个人的身高，而 $n$ 表示他们在队伍中的位置。为了便于描述这群人排队的整体情况，经常会提到就会说“从某人到某人”，这对应的就是首项与末项的概念。

如果数列 ${a_n}$ 的第 $n$ 项 $a_n$ 与 $n$ 之间的关系可以通过一个表达式表示为 $a_n = f(n)$，就像前面提到的 $a_n = 2^n - 1$ 或 $a_n = (n-1) \mod 7$那样，那么这个表达式被称为该数列的\textbf{通项公式（general term formula）}。

从函数的角度来看，数列的通项公式可以视为相应函数的解析式，其中位置 $n$ 是自变量，项 $a_n$ 是该函数在 $n$ 处的函数值。也就是说，通项公式通过函数的形式明确了数列中每一项与其位置之间的关系，使得数列可以被视为一个定义在自然数集合上的函数。

\subsection{递推公式}

正如并非所有函数都能写出明确的解析式，也并非所有数列都能写出通项公式。然而，数列的特殊性在于它可以通过另一种方法来定义，这种方法被称为递推公式。与前面熟悉的函数解析式不同，递推公式可能在形式上较为陌生，但其本质同样是对规律的数学表达。

\begin{definition}{递推公式}
用数列中已知的若干项，通过一定的数学关系推导出后续项的公式称为\textbf{递推公式（recurrence relation）}。递推公式定义了数列的生成规律，其形式通常包含当前项与之前若干项之间的关系。递推公式的通用形式为：

\begin{equation}
a_n = f(a_{n-1}, a_{n-2}, \dots, a_{n-k}),\qquad(n>k)~.
\end{equation}

其中：
\begin{itemize}
\item $a_n$ 表示数列的第 $n$ 项；
\item $a_{n-1}, a_{n-2}, \dots, a_{n-k}$ 表示数列中第$n$项前的$k$ 项；
\item $f$ 是一个表达式，用于描述项之间的关系；
\item 数列的初始若干项的具体值称作\textbf{起始条件（initial conditions）}。
\end{itemize}
\end{definition}

在现实生活中，解决问题时，常常需要将一个大目标拆解为若干小步骤，并按顺序完成。这种方法能够有效降低全局思考的复杂性，使问题的解决过程更加清晰和高效。递推公式的计算过程与此类似，它将复杂的问题分解为多个简单的子问题，并通过递归关系逐一解决。这种逐步推进的方式避免了直接寻求整体答案的困难，而是通过每一步的解决逐步逼近最终目标，从而有效降低了“想要一步登天”的难度。

下面以著名的\textbf{斐波那契数列（Fibonacci sequence）}为例，介绍递推公式是如何作用的。斐波那契数列$\{a_n\}$的定义如下：

\begin{equation}
a_n = a_{n-1} + a_{n-2},\qquad(n>2)~.
\end{equation}
其中$a_1 =  a_2 =1$。

\begin{example}{求斐波那契数列的第5项。}
首先，明确数列的初始值。在斐波那契数列中，已知 $a_1 = 1$ 和 $a_2 = 1$。然后利用递推关系计算后续项，根据公式有第 $3$ 项$a_3 =a_1 +a_2= 1 + 1 = 2$，第 $4$ 项$a_4 = a_3 + a_2 = 2 + 1 = 3$和第 $5$ 项$a_5 = a_4 + a_3 = 3 + 2 = 5$。
\end{example}

事实上，按照递推公式不断推算，可以得到完整的斐波那契数列：$\{a_n\} = 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, \dots$。当然，使用递推公式不代表没有通项公式，经过数学家的努力，得到了斐波那契数列的通项公式：
\begin{equation}
a_n = \frac{\phi^n - \psi^n}{\sqrt{5}}~.
\end{equation}
其中：
\begin{itemize}
\item $\displaystyle\phi = \frac{1+\sqrt{5}}{2}$被称为\textbf{黄金分割比（golden ratio）}，约为 $1.618$；
\item $\displaystyle\psi = \frac{1-\sqrt{5}}{2}$，约为 $-0.618$。
\end{itemize}

可以看到，斐波那契数列的通项公式的形式远比递推公式复杂，而且并不像递推公式那样直接反映数列中数字之间的关系。尽管数列中的每一项始终是自然数，但通项公式本身却涉及分式和无理数，令人感到困惑。相比之下，有些问题虽然可以通过递推公式进行定义，却无法写出明确的通项公式。例如，著名的\textbf{约瑟夫问题（Josephus problem）}就是一个典型案例，其规律没有明确的通项公式，因此求解过程中必须采用递推计算的方式。

约瑟夫问题描述了标号为从$0$到$n-1$的$n$个人围成一圈，从$0$号开始，开始报数，每从$1$数到$k$就淘汰一个人，然后下一个人再从$1$开始重新报数，直到剩下最后一人。因此需要进行$n-1$轮报数来淘汰掉$n-1$人。为了更清晰地理解这个问题，下面如\autoref{tab_HsSeFu_1} 所示，以$n=10,k=3$为例，展示淘汰过程。表中有$\circ$符号表示上轮被淘汰，数字显示的是这一轮报数实际报的数字。

\begin{table}\label{tab_HsSeFu_1}[ht]
\centering
\caption{$n=10,k=3$为例的淘汰过程}\label{tab_HsSeFu1}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
报数轮次 & 编号0& 编号1& 编号2 & 编号3 & 编号4& 编号5 & 编号6& 编号7 & 编号8& 编号9\\
\hline
1 & 存活1 & 存活2 &存活3 &存活 &存活 &存活 &存活 &存活 &存活 &存活\\
\hline
2 & 存活 & 存活 &淘汰$\circ$ &存活1 &存活2 &存活3 &存活 &存活 &存活 &存活\\
\hline
3 & 存活 & 存活 &淘汰 &存活 &存活 &淘汰$\circ$ &存活1 &存活2 &存活3 &存活\\
\hline
4 & 存活2 & 存活3 &淘汰 &存活 &存活 &淘汰 &存活 &存活 &淘汰$\circ$ &存活1\\
\hline
5 & 存活 & 淘汰$\circ$ &淘汰 &存活1 &存活2 &淘汰 &存活3 &存活 &淘汰 &存活1\\
\hline
6 & 存活3 & 淘汰 &淘汰 &存活 &存活&淘汰 &淘汰$\circ$ &存活1&淘汰 &存活2\\
\hline
7 & 淘汰$\circ$ & 淘汰 &淘汰 &存活1 &存活2 &淘汰 &淘汰 &存活3 &淘汰 &存活\\
\hline
8 & 淘汰 & 淘汰 &淘汰 &存活2 &存活3 &淘汰 &淘汰 &淘汰$\circ$ &淘汰 &存活1\\
\hline
9 & 淘汰 & 淘汰 &淘汰 &存活2 &淘汰$\circ$ &淘汰 &淘汰 &淘汰 &淘汰 &存活1，3\\
\hline
10 & 淘汰 & 淘汰 &淘汰 &存活 &淘汰 &淘汰 &淘汰 &淘汰 &淘汰 & 淘汰$\circ$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

因此，在上述条件下，最后存活的序号为3。上面复杂的推理过程，经过数学家的研究得到了化简。由于化简的推导过程涉及\textbf{\enref{动态规划}{dp1}（dynamic programming）}，是在算法领域比较复杂的一种算法，此处仅给出最终结论。假设 $a_{n,k}$ 表示在报数时报到 $k$ 被淘汰的情况下，总人数为 $n$ 时存活的人的序号，则其递推公式为：

\begin{equation}
a_{n,k} = (a_{n-1,k} + k) \mod n, \qquad \text{其中 } a_{1,k} = 0~.
\end{equation}

在固定报数 $k$ 的条件下，也可以简化表示为：

\begin{equation}
a_n = (a_{n-1} + k) \mod n, \qquad \text{其中 } a_{1} = 0~.
\end{equation}

在 $k=3, n=10$ 的条件下，该数列的递推过程如 \autoref{tab_HsSeFu2} 所示。需要注意，这里的序号指的是 $n$（总人数），而不是报数的轮次。换句话说，每个 $a_n$ 对应，都是通过类似于 \autoref{tab_HsSeFu_1} 中描述的报数过程得到的最终结果。

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{$k=3,n=10$条件下的递推过程}\label{tab_HsSeFu2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$n$ & $a_n$ & $n$ & $a_n$ \\
\hline
1 & 0 & 6 & 0 \\
\hline
2 & 1 & 7 & 3 \\
\hline
3 & 1 & 8 & 6 \\
\hline
4 & 0 & 9 & 0 \\
\hline
5 & 3 & 10 & 3 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

从前面所述的两个例子可以看出，与通项公式相比，递推公式在定义具有明确生成规律但不易直接表达的数列时尤为适合。即使数列没有明确的通项公式，仍然可以通过已知的初始项逐步递推出所有后续项，从而完整地描述数列的特性和规律。

\subsection{数列和}

数列和的研究有重要的现实意义，因为许多问题需要关注累积的变化。例如，银行存款的增长涉及到利息的累积，每天跑步的总路程也取决于每天增加的距离。数列和帮助我们从一个局部的视角（单项数值）出发，理解整体的变化规律。比如，通过每天的跑步距离来计算总路程，可以更好地计划未来的运动安排。


数列和的计算往往是研究数列的第一步。通过求和，我们可以发现数列是否具有某种特定规律，例如是否为等差或等比数列。这种规律的发现不仅帮助我们计算更高效，也为进一步研究数列的通项公式和递推关系打下基础。在数学建模中，累积量比单个数据更有价值，例如计算一个城市的用水总量或分析一段时间内的经济增长。



相比其他性质，数列和具有易理解、易计算的特点。它比通项公式或递推关系更直观，更贴近生活需求。例如，累积量的计算直接服务于实际问题，而其他性质更多是为理论研究准备的工具。此外，数列和为后续的研究提供了实验基础，通过研究和的规律，我们可以反推出数列的通项或递推特性。比如，为什么某些数列的和可以表示为一个简单公式？这激发了对数列更深层次的探索。

通过从数列和入手，学生不仅能够掌握基础的计算方法，也能逐步理解数列更深层次的规律与应用。这种层层递进的学习方式，不仅让数学更贴近现实，也激发了学生对数学问题的好奇心和探索欲望。



如果将一组数字连续相加，会出现哪些有趣的结果？例如，每天存 1 元钱，一周后总共存了 7 元。类似的日常问题引出了\textbf{数列和（sum of a sequence）}的概念，即将数列中的每一项相加所得的结果。数列和是发现数字规律、简化计算的重要工具，也是数列研究中的核心部分。

数列和的定义是将数列的各项相加。例如，

\begin{definition}{数列和}
yo数列的前 $n$ 项相加所得到的结果被称为\textbf{数列和（sum of a sequence）}，表示为：
\begin{equation}
S_n = a_1 + a_2 + \cdots + a_n~.
\end{equation}

为了简化书写，常用\enref{求和符号}{SumSym}表示为：
\begin{equation}
S_n = \sum_{i=1}^n a_i~.
\end{equation}

对于无穷数列，其所有项的和被称为\textbf{级数（series）}，表示为：
\begin{equation}
S = \sum_{n=1}^\infty a_n~.
\end{equation}
\end{definition}

计算数列和的方式通常有两种：直接相加和总结规律。直接相加是逐项累加所有数列项，例如，对于数列 $1, 2, 3, 4, 5$，前五项和为 $1+2+3+4+5=15$。总结规律则通过分析数列的特性找到通用公式，例如等差数列的和可以用公式 $S_n = \frac{n}{2} (a_1 + a_n)$ 快速求解。这种从具体案例中提取通用规律的思路，是研究数列和的重要方式。


在自然现象中，例如树的年轮增长，简单的规律叠加体现了数列和的思想。
例如，如果每天比前一天多存 1 元，一年后存款总额可以通过等差数列和公式快速计算，比逐项相加更加高效。这种简化能力展现了数学的威力，使复杂问题的求解变得直观和快捷。

数列和的研究不仅是理解数列的重要起点，也是更复杂数学问题的基础。例如，通过求和可以发现数列是否具有某种特定规律（如等差或等比），为进一步研究通项公式和递推关系打下基础。在数学建模中，累积量比单个数据更具实际意义，例如计算城市用水总量或一段时间内的经济增长。

数列和可以分为有限和与无限和两种情况。有限和是计算数列的前若干项总和，例如前 10 项的和。无限和则探讨无穷数列是否可以累加到一个固定值，例如等比数列的无限项和在公比 $|r| < 1$ 时收敛于 $S = \frac{a}{1-r}$。尽管无限和的研究更复杂，但它启发了许多数学领域的深入探索。

数列和的广泛应用使得它成为现实问题中不可或缺的工具。例如，在经济学中，分析一个账户的存款计息后的总余额；在物理学中，分析一个加速度变化物体的总位移；在工程学中，计算资源的总投入量。这些问题看似复杂，但通过数列和的计算可以简化为基础的数学问题，便于分析和解决。此外，研究数列和的规律还能够反推出数列的通项或递推特性。例如，某些数列的和为何可以表示为简单公式？这一问题激发了对数列更深层次的探索。

另外，数列和其实与函数的定积分相对应。这一点在大学阶段会有更为详细的介绍。

数列的基本性质和特点
如何根据数列规律求通项公式？
如何计算数列的前 $n$ 项和？
数列的规律性


常见问题


数列是按照某种规律排列的一列数字，具有明显的规律性。通项公式和递推公式是数列问题的重要工具。

每个数列都有独特的规律，例如：
等差数列的公差：相邻两项之差为 $d$。
等比数列的公比：相邻两项之比为 $r$。
\subsection{数列的特性}

\begin{definition}{数列的增减性}
对于数列 $\{a_n\}$，从第 $2$ 项起，若满足：
\begin{enumerate}
\item 每一项都大于前一项，即$a_{n+1} > a_n$，则称为\textbf{递增数列（increasing sequence）}。
\item 每一项都小于前一项，即$a_{n+1} < a_n$，则称为\textbf{递减数列（decreasing sequence）}。
\item 有些项大于它的前一项，有些项小于它的前一项，则称为\textbf{摆动数列（oscillating sequence）}。
\end{enumerate}
\end{definition}

就像前面提到的排队一样，这里分别对应的就是从小到大排列、从大到小排列和随意站立的情况。另外，如果数列的各项都相等，则称为\textbf{常数列（constant sequence）}，即对应所有人高度相同，队伍呈现“整齐划一”的状态。


无限数列有时会趋向某个值，称为数列的极限，如 1, \frac{1}{2}, \frac{1}{3}, \dots  的极限为 0。

循环性


这个数列具有周期性，每隔 7 天就会重复一次，是一种典型的循环数列（cyclic sequence）。

在高中阶段，数列的研究相对狭隘，主要集中在古代早期就被发现的等差数列和等比数列。然而，建议读者不要因此局限视野，数列的概念在更高层次的数学学习中，将与许多重要概念密切相关，例如实数的构建、级数以及分析学中的广泛应用。因此，在学习数列时，需要多关注其规律和研究方法，而不仅仅停留于记忆一些常见公式。理解这些公式背后的原理尤为重要，这不仅有助于掌握数列的变化规律，也能培养更深层次的数学思维，扎实当前的知识体系，为未来更复杂的数学学习奠定坚实的基础。