% 群的扩张
% keys 扩张|group extension|正合序列|exact sequence|短正合序列|short exact sequence
% license Usr
% type Tutor


\pentry{直积和半直积（群）\nref{nod_GrpPrd}}{nod_4306}

注：本节参考《代数学基础》，本节主要编辑即是此书作者。

如果说求商群的过程是在“模糊化”一个群，那么直积可以理解为“精细化”一个群。

具体地，考虑群直积$G\times H$，则$\{e\}\times H$是其一个正规子群，于是求商群$G\times H/\{e\}\times H$的过程就是把第一分量相同的元素$(g, h_1)$和$(g, h_2)$都视为同一个元素，即模糊了它们之间的差别。反之，已知群$G$和$H$，则求直积的过程可以理解为把每个元素$g\in G$细化为集合$\{(g, h)\mid h\in H\}$，从一个点变成更多点。


那么求商群和求直积是不是互为逆运算呢？很可惜，并不是。



\begin{example}{}
考虑循环群$\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$和Klein群$K_4=\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}\times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$。二者都含$4$个元素，都有正规子群$\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$，但$\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}\neq \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}\times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$，故不能循环群$\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$写成它的商群和正规子群的直积。
\end{example}




如何正确表达求商群的逆运算呢？如果说求商群$G/N$是把正规子群$N$的每个左陪集都看成一个元素，抹去其运算细节，那么反过来，把$G/N$中的每个元素都扩张为一个群，就能得到$G$，我们称这个过程为\textbf{群的扩张}。



\begin{definition}{群的扩张}\label{def_GrpExt_1}
给定群$K$和$N$，如果存在一个群$G$和群同态$f:G\to K$，使得$\opn{ker}f\cong N$，则称$G$为群$K$过群$N$的\textbf{扩张（extension）}。
\end{definition}




群的扩张还可以用一种更简洁的语言来表达：短正合序列。



\begin{definition}{正合序列}

给定群$G_i$，如果存在同态$f_i:G_i\to G_{i+1}$，使得$\opn{Im}f_i=\opn{ker}f_{i+1}$，则称如下的序列
\begin{equation}
    \cdots \xrightarrow{f_{i-2}} G_{i-1} \xrightarrow{f_{i-1}} G_i \xrightarrow{f_i} G_{i+1} \xrightarrow{f_{i+1}}\cdots~
\end{equation}
为一个\textbf{正合序列（exact sequence）}。

不至于混淆时，也可以省略不写箭头上方的同态。

令$1$表示平凡群，则称
\begin{equation}
    1\xrightarrow{}H\xrightarrow{\lambda}G\xrightarrow{\mu}K\xrightarrow{}1~
\end{equation}
为一个\textbf{短正合序列（short exact sequence）}。

\end{definition}


按照正合序列的定义，短正合序列中$\lambda$必是单射，这意味着$H$同构于$G$的某个子群；同时根据\textbf{群同态基本定理}（\autoref{exe_Group2_1}），$H\cong G/K$




\begin{theorem}{群的扩张（另一定义）}
若群$G$是群$K$过群$N$的
\end{theorem}




































