% 图
% keys 图
% license Usr
% type Tutor
\begin{issues}
\issueOther{该领域（图论）的相关概念尚不完善}
\issueOther{缺少参考文献，}
\issueTODO
\end{issues}
\pentry{二元关系\nref{nod_Relat}}{nod_84d8}

直观上，图要描述的是一些带有两端点的边和一些点构成的对象。这样的对象有以下几种情况：

两种可能的边：1.有方向的边，这是指边的端点有起止点之分的情形，此时的图称为有向图；2.无方向的边，这是指边的端点没有起止的差异，无论两个点在边的哪一头都被认为是相同的，这样的图叫无向图。

两种可能的点：1.有边连接的点，即这样的点是某些边的端点；2.无边连接的点，即这样的点不是任何边的端点，这样的点叫做孤立点。

3种可能的图：1.无点无边的图，这称为空图；2.有点无边的图；3.有点有边的图。因为边必然包含点，所以没有无点有边的图。

图论的所有基本概念都是为了建立起以上图像的严格化语言。


\subsection{基础定义}

当建立起某一对象的数学语言时，我们应当首先借助集合论的基本工具。因此，图包含两个集合，它们称为点和边。而边是连接两个端点的边，因此边可以通过指定它的端点确定。也就是说，可以把边认为是点集的二元子集。当边有向时，只需用有序的点对来表示即可。为方便描述起见，我们将用一个记号来表示集合的 $n$ 元子集构成的全体。

\begin{definition}{记号约定}
设 $A$ 是集合，则记 $A$ 的所有 $n$ 元子集的全体为 $[A]^n$。即
\begin{equation}
[A]^n=\{\{x_1,\cdots,x_n\}|x_i\in A,i=1,\cdots n\}.~
\end{equation}
\end{definition}




\begin{definition}{图，顶点，边}
设 $V$ 是一个集合，$E\subset [A]^2$，则称二元组 $G=(V,E)$ 为\textbf{图}（graph），$V$ 的元素称为 $G$ 的\textbf{顶点}（节点（）或点）（vertex），$E$ 的元素称为 $G$ 的\textbf{边}（edge）。
\end{definition}



\begin{definition}{图；顶点；边}
图$G(V,E)$是集合V上的一种二元关系$E$。

集合$V$的元素称为图的顶点，若两个顶点之间有这种确定的二元关系，则称有一条边连这两个点。

一个图的顶点的数目称为这个图的阶,记 作$|G|$，图的边的数目称为它的度，记作$||G||$。
\end{definition}
\begin{definition}{关联；相邻}
\begin{itemize}
\item 若有一条边连一个图的某两个顶点，则称这两个顶点相邻，并称这两个顶点为这条边的端点。
\item 若某一顶点是某一条边的端点，则称这个顶点和这条边关联。
\item 若两条边和同一顶点关联，则称这两条边相邻.
\end{itemize}
\end{definition}
\subsection{2.特殊图元素}
\begin{definition}{特殊点；特殊边}
\begin{itemize}
\item 两个端点是同一个顶点的边称为环。
\item 若某条边的两个端点不是同一个顶点，且只有一条边连这两个顶点，则称这条边为杆。
\item 以某两顶点为端点的边可能不止一条，这时称连这两个顶点的边为重边。
\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}{特殊图}
\begin{itemize}
\item 只有一个顶点而没有边的图称为平凡图，没有边的图称为孤立图。
\item 既可以有环，也可以有重边的图称为准图.
\\没有环而可能有重边的图称为带重图.
\\没有重边而可能有环的图称为带环图.
\\既没有重边也没有环的图称为简单图,每两个顶点都相邻的简单图称为完全图。n阶完全图记作$K^{n}$
\item 若一个图的阶是有限的，则称这个图为有限图，否则称这个图为无限图。
\item 若一个n阶图的点用 1 , 2 ， … ， n 来代表，则称它为标定图
\\若在图的每一条边上赋以一个实数或者对于每个节点赋以一个实数，则称它为赋权图。
\end{itemize}
\end{definition}
\begin{theorem}{n阶完全图$K^{n}$的度}
\begin{equation}
||K^{n}||=\frac{n(n-1)}{2}~.
\end{equation}
证明：使用第一数学归纳法：
\\当n=1时，完全图为孤立图，故||K||=0,下设n时成立，考虑n+1的情形：
\\由于$K^{n+1}$可以由$K^{n}$添加1个顶点及n条边得到知：
\\ $||K^{n+1}||=||K^{n}||+n=\frac{n(n-1)}{2}+n=\frac{n(n+1)}{2}$
\\得证.
\end{theorem}
\subsection{3.点的性质}
\begin{definition}{顶点的次（度）}
设点$v \in V$,称图$G$中以顶点$v$作为端点的边数为点$v$的度，记作$d(v)$
\\注：顶点上的环计数时计两次
\end{definition}
\begin{theorem}{简单图中顶点度与边数的关系}
在简单图$G$中，有：
$\sum_{v \in V}{d(v)}=2||G||$\footnote{有时称为握手引理(Handshaking Lemma)}
\\证明：由简单图中的每一条边有且仅有两个端点，且两个相邻的顶点间仅有一条边立得
\end{theorem}
\begin{corollary}{简单图中奇度点个数}
在简单图$G$中，有：$2\mid \sum\limits_{v\in V\atop 2\nmid d(v)}1$
\end{corollary}

\begin{definition}{与度有关的特殊图元素}

\end{definition}
注：以上内容参考了《数学辞海》卷二
