% 统计力学（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki


在物理学中，\textbf{统计力学}是一种数学框架，将统计方法和概率理论应用于大量微观实体的集合。有时也称为\textbf{统计物理}或\textbf{统计热力学}，其应用包括物理学、生物学、化学、神经科学、计算机科学、信息理论和社会学等多个领域。其主要目的是通过研究原子运动所遵循的物理规律，阐明物质在宏观集合状态下的性质。

统计力学源于经典热力学的发展，成功地解释了宏观物理属性（如温度、压力和热容量），将其与微观参数联系起来。这些微观参数围绕平均值波动，并以概率分布为特征。

虽然经典热力学主要关注\textbf{热力学平衡}，但统计力学在\textbf{非平衡统计力学}中得到了广泛应用，用于微观建模不可逆过程的速度，这些过程由不平衡驱动。例如，化学反应以及粒子和热的流动。\textbf{涨落-耗散定理}是将非平衡统计力学应用于研究多粒子系统中最简单的非平衡状态（即稳态电流流动）时获得的基本理论。
\subsection{历史}
1738年，瑞士物理学家兼数学家丹尼尔·伯努利发表了《流体动力学》（*Hydrodynamica*），奠定了气体动理论的基础。在这项工作中，伯努利提出了一个至今仍在使用的观点：气体由大量分子组成，这些分子向各个方向运动，它们对表面的撞击导致了我们感受到的气体压力，而我们感受到的热量只是它们运动的动能。[9]

统计力学领域的创立通常归功于以下三位物理学家：
\begin{enumerate}
\item 路德维希·玻尔兹曼，他发展了关于熵的微观状态集合的基本解释；
\item 詹姆斯·克拉克·麦克斯韦，他建立了微观状态概率分布的模型；
\item 乔赛亚·威拉德·吉布斯，他在1884年首次命名了这一领域。
\end{enumerate}

1859年，在阅读鲁道夫·克劳修斯关于分子扩散的论文后，苏格兰物理学家詹姆斯·克拉克·麦克斯韦提出了麦克斯韦分子速率分布，描述了具有特定速度范围的分子比例。这是物理学中的首个统计规律。[10][11] 麦克斯韦还首次从力学角度论证了分子碰撞会导致温度的均匀化，从而趋于平衡。[12] 五年后，即1864年，年轻的维也纳学生**路德维希·玻尔兹曼**阅读了麦克斯韦的论文，并在其后大部分生涯中进一步发展了这一领域。

统计力学在19世纪70年代由玻尔兹曼的研究正式开创，他的大部分研究成果于1896年的《气体理论讲义》（Lectures on Gas Theory）中发表。[13] 玻尔兹曼关于热力学统计解释的原创论文，包括H定理、输运理论、热平衡、气体状态方程等主题，分布在维也纳科学院和其他学会的约2,000页的论文中。他引入了平衡统计系综的概念，并首次研究了非平衡统计力学，并提出了H定理。


统计力学”这一术语由美国数学物理学家J. 威拉德·吉布斯于1884年创造。[14] 据吉布斯所述，“统计”一词在力学（即统计力学）中的使用最早可以追溯到苏格兰物理学家**詹姆斯·克拉克·麦克斯韦于1871年的表述：

“在处理大量物质时，由于我们无法察觉单个分子，不得不采用我所描述的统计计算方法，并放弃严格的动力学方法，即通过微积分追踪每个运动。”

—— J. 克拉克·麦克斯韦[15]  

今天，“概率力学”可能会被认为是一个更恰当的术语，但“统计力学”已经牢牢确立下来。[16] 

在去世前不久，吉布斯于1902年出版了《统计力学的基本原理》（Elementary Principles in Statistical Mechanics*），这本书将统计力学形式化为一种通用方法，能够处理所有力学系统——无论是宏观还是微观，是气态还是非气态系统。[17] 吉布斯的方法最初是在**经典力学**框架下推导出来的，但由于其高度的普适性，这些方法后来被发现可以轻松适配于量子力学，并且至今仍是统计力学的基础。[18]