% 中微子
% license CCBYSA3
% type Wiki

（本文根据 CC-BY-SA 协议转载自原搜狗科学百科对英文维基百科的翻译）

中微子（/nuːˈtriːnoʊ/或/njuːˈtriːnoʊ/)(由希腊字母ν表示)是费米子(一种具有半整数自旋的基本粒子)，它仅通过弱力和引力参与相互作用。[1][2]中微子之所以如此命名，是因为它是电中性的，并且因为它的静止质量非常小，以致于人们长期以来认为它为零。中微子的质量比其他已知的基本粒子小得多。弱力的范围非常短，引力相互作用非常弱，中微子作为轻子不参与强相互作用。因此，中微子通常能畅通无阻地穿过普通物质，无法被探测到。[1][2]

弱相互作用产生三味轻子类型之一的中微子：电子中微子($\nu_e$)、μ子中微子($\nu_\mu$)、或$\tau$中微子($\nu_\tau$)并伴随相应的带电轻子。虽然中微子长期以来被认为是无质量的，但现在已经知道有三个不同微小值的离散中微子质量，但它们并不与这三种味道唯一对应。一个带有特定味道的中微子是所有三种质量状态的特定量子叠加。因此，中微子在飞行中在不同的味道之间振荡。例如，在衰变反应中产生的电子中微子可能在远处的探测器中作为$\mu$子或$\tau$中微子相互作用。尽管截至2016年，只有三个质量值的平均差是已知的，但宇宙学观察表明，三个质量的总和必须小于电子质量的百万分之一。

对于每一个中微子，也存在一个相应的反粒子，称为反中微子，它也有半整数自旋，没有电荷。它们与中微子的区别在于轻子数和手性符号相反。为了使总的轻子数守恒，在核$\beta$衰变中，电子中微子只与正电子(反电子)或电子反中微子一起出现，电子反中微子与电子或电子中微子一起出现。

中微子是由各种放射性衰变产生的，包括原子核或强子的$\beta$衰变、核反应，如发生在恒星核心或核反应堆、核弹或粒子加速器中的核反应、超新星爆发期间、中子星自旋期间以及加速粒子束或宇宙射线撞击原子时。地球附近的大多数中微子来自太阳的核反应。在地球附近，垂直于太阳方向，每平方厘米每秒大约有650亿($6.5\times10^{10}$)太阳中微子穿过。[3]

为了研究中微子，可以用核反应堆和粒子加速器人工制造中微子。有大量涉及中微子的研究活动，目标包括确定三个中微子质量值，测量轻子区的CP破坏程度(导致轻子发生)；并寻找粒子物理标准模型之外的物理证据，如无中微子双$\beta$衰变，这将是轻子数守恒破坏的证据。中微子也可以用于地球内部的断层摄影。[4][5]

\subsection{历史}
\subsubsection{1.1 泡利的提议}
中微子是沃尔夫冈泡利在1930年首次提出的，用来解释$\beta$衰变如何使能量、动量和角动量(自旋)守恒。与尼尔斯·玻尔相反，他提出了守恒定律的统计版本来解释在$\beta$衰变中观察到的连续能谱，泡利假设了一个未被发现的粒子，他称之为“中子”，使用与命名质子和电子相同的-on结尾来命名。他认为新粒子是在β衰变过程中与电子或β粒子一起从原子核中发射出来的。[6]

詹姆斯·查德威克在1932年发现了一种质量更大的中性核粒子，并将其命名为中子，留下了两种同名的粒子。早些时候(1930年)，泡利用“中子”一词既指在$\beta$衰变中保存能量的中性粒子，也指原子核中假定的中性粒子；起初，他并不认为这两种中性粒子彼此不同。[6]中微子一词是通过恩利克·费米引入科学词汇的，他在1932年7月巴黎的一次会议上和1933年10月的苏威会议上使用了中微子，泡利也在那次会议上使用了中微子。这个名字(意大利语中相当于“小中性粒子”)是由爱德华多·阿马尔迪(Edoardo Amaldi)在罗马via Panisperna物理研究所与费米(Fermi)交谈时开玩笑地创造出来的，目的是为了将这个轻中性粒子与查德威克的重中子区分开来。[7]

































































