% MinGW-w64 和 MSYS2 笔记
% license Xiao
% type Note

\subsection{不同工具的比较}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.msys2.org/docs/what-is-msys2/}{msys 和 WSL， cygwin 等的对比}
\item 无论是 MinGW 还是 MSYS，二进制可执行文件都是 Windows 原生的 exe/dll 等文件，可以使用 \verb`Windows.h` 调用 Windows API，在 Linux 上无法运行。
\item WSL1/2 的可执行文件都是 Linux 的 ELF 文件，可以直接在 Linux 系统上运行，调用 Unix API （WSL1 相当于 Linux 和 Windows 之间的二进制兼容层，WSL2 是彻底的虚拟机），不能直接在 Windows 运行。
\item 所以选用哪个取决于你开发出来的软件最终要在 Windows 系统还是 Linux 系统或 WSL 上跑。
\item \verb`MinGW` 加 \verb`MSYS` 相当于一个轻量级的 \verb`Cygwin`，后者编译的软件需要链接到 \verb`cygwin1.dll`，它可以把对 Unix API 的调用转换成对 Windows API 的调用（但应该不在二进制层面）。
\end{itemize}

\subsubsection{POSIX API 是什么？}
\begin{itemize}
\item \textbf{文件系统}: Functions for creating, reading, writing, and closing files, as well as manipulating directories.
\item \textbf{进程管理}: Capabilities for process creation, execution, and synchronization, including fork, exec, and various forms of inter-process communication (IPC) like pipes and message queues.
\item \textbf{线程管理}: Standards for multithreading support, including thread creation, synchronization primitives like mutexes, and condition variables.
\item \textbf{网络接口}: APIs for socket-based communication, allowing for the implementation of client-server models and network communication.
\item \textbf{System Calls}: Standardized system calls for resource management, including memory allocation and device control.
\end{itemize}

\subsection{MinGW}
\begin{itemize}
\item MinGW 只是在 Windows 上提供 GCC 和 GDB 等工具， 不包括 bash shell，\verb`cat, echo` 等命令。 MSYS 提供 bash shell 和 \verb`cat, echo` 等命令但本身不提供编译器。 所以二者通常一起使用。 建议直接安装 MSYS，然后用 pacman 安装 MinGW 的 gcc 编译器等。
\item MinGW 仅支持 32-bit 程序， 现在一般用 \href{https://www.mingw-w64.org/}{MinGW-w64}， 既支持 32 也支持 64-bit
\item 一个\href{https://www3.ntu.edu.sg/home/ehchua/programming/howto/Cygwin_HowTo.html}{教程}。
\item \href{https://www.msys2.org/}{MSYS2} 是一个 windows 上的 bash shell 调用 MinGW-W64 来实现编译。 MSYS 最早是 Cygwin 的一个分支。
\item 双击 \verb|mingw64.exe| 即可打开 mingw 命令行。 \verb|mingw64.exe| 所在的目录就是命令行的根目录。
\item 可以检查 \verb|g++| 的版本。
\item 用 \verb|g++| 编译程序以后， 会出现 \verb|a.exe| 而不是 \verb|a.out|。 这个执行文件是可以双击执行的， 但是运行完会马上退出。 可以在程序最后用 \verb|getchar()|。 也可以打开一个 cmd 命令行然后运行 \verb|a.exe|。 当然在 \verb|mingw64| 的命令行也可以执行。 另外执行时 \verb|.exe| 拓展名可以省略。
\item mingw 不能使用 \verb|apt| 或类似的包管理软件， 一切库都要自己手动编译。 或者用 MinGW instellation 安装 32-bit 版本。 MSYS 上可以用 \verb|pacman|\upref{pacman}。
\item \verb|MinGW instellation manager| 是一个 GUI 界面，可以下载安装编译好的 mingw 程序。 例如安装 \verb|mingw32-make|， 安装以后就和 \verb|make| 的用法一样。 注意该 manager 并不是一个通用的包管理软件， 里面的包基本还是围绕 GCC 的。
\item \verb|c| 盘的目录为 \verb|/c|
\item 如果创建 symlink 会直接复制文件（夹）而不是真的 link。
\item \verb|g++| 中定义的宏有 \verb|__GNUC__|， \verb|__MINGW32__|， \verb|__MINGW64__|
\item 编译动态链接库\upref{gppLib}的方法和 linux 中一样， 同样支持用 \verb|ldd| 查看动态程序的库依赖（\verb|dll| 和 \verb|so| 拓展名都会搜索到， 但建议用 \verb|dll|， 让其他 windows 程序也可以使用）。
\begin{lstlisting}[language=bash]
g++ -shared -o lib0.dll lib0.o
g++ -shared -o lib1.dll lib1.o -L . -l 0
g++ -c main.cpp
g++ -o main.x main.o -l1 -L./ -Wl,-rpath,./
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsection{MSYS2}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.msys2.org/}{官网}
\item MSYS2 使用 Pacman\upref{pacman} 进行包管理， 和 Arch linux 一样。
\item 安装后无需另外安装 MinGW，直接用 pacman 就可以安装 mingw 版的 g++ 等编译工具。
\item \href{https://packages.msys2.org/queue}{所有可用的包在这里}查找。 名字一般和 \verb|apt| 命令中的不一样。
\item 根目录在 \verb|C:\msys64\|， 和 mingw 一样可以用 \verb|/c| 访问 C 盘。
\item 用 \verb|g++| 编译时， 宏 \verb|__MSYS__| 有定义， 而 \verb|__MINGW32__| 和 \verb|__MINGW64__| 没定义。
\item 安装 gcc： \verb`pacman -S mingw-w64-ucrt-x86_64-gcc`
\item \verb|pacman -S base-devel| 包含（看起来好像用处不大） \verb`binutils bison diffstat diffutils dos2unix flex m4 make patch pkgconf texinfo texinfo-tex base-devel`
\item 现在可以写一个简单的 c++ 程序并编译，默认可执行文件是 \verb`a.exe`。 直接在 MSYS2 中运行没问题，但是如果在 Windows 中双击就会找不到 dll。这时可以在 MSYS2 中用 \verb`ldd a.exe` 看看需要什么动态库。其中 \verb`/c/WINDOWS/SYSTEM32` 类似的目录不需要管，因为它们已经在 PATH 中且是 Windows 系统提供的。
\item 另一个常见的依赖路径是 \verb`/ucrt64` 也就是 \verb`C:\msys64\ucrt64\bin\` 中的 dll。 UCRT 是 Windows 的 \textbf{Unified C Runtime}。
\item 一个简单的方法就是把额外需要的依赖库文件直接拷贝到和 exe 同一个目录中。
\item 双击 exe 成功运行后，窗口会迅速闪退，在 \verb`main()` 函数退出前用一个 \verb`getchar();` 即可实现任意键退出。
\item 是否可以在编译时使用 rpath 把依赖库的相对目录直接写进 exe 中？
\item 如果程序中使用了 \verb`system()`，那么当它在 MSYS2 命令行中运行时可以调用 Unix 命令例如 \verb`mkdir`，但双击运行时调用的应该是 \verb`cmd`。
\end{itemize}

\subsection{MinTTY}
\begin{itemize}
\item MinTTY 是 MinGW 和 MSYS2 默认的命令行窗口，Git Bash 用的也是这个。
\item \verb`Ctrl+Ins` 复制，\verb`Shift+Ins` 粘贴。
\item \verb`Ctrl+=` 放大 \verb`Ctrl+-` 缩小。滚轮也可以。
\item \verb`Alt+F3` 搜索
\end{itemize}
