% 导数近似之差分矩阵算法
% keys 导数近似|差分矩阵
% license Usr
% type Tutor
\pentry{有限差分\nref{nod_Diffen}}{nod_d4df}
本节介绍利用已知函数点近似函数导数的方法，以及相应的计算机处理，它们将给出所谓的差分矩阵。这一内容将使我们能够更快过渡到谱方法。

我们从这样的问题开始：给定一组点 $\{x_i\}$ 和对应的函数值 $u(x_i)$，我们如何使用这些数据近似 $u$ 的导数呢？
\subsection{差分近似}

最直接的想法就是进行\enref{有限差分}{Diffen}。考虑点 $\{x_i\}$ 是均匀分布的，并记 $x_{i+1}-x_i=h$，则该式对每一 $i$ 都成立。

记 $w_i$ 为 $u'(x_i)$ 的近似值。那么标准的二阶有限差分近似为
\begin{equation}\label{eq_DifMa_1}
w_i=\frac{u_{i+1}-u_{i-1}}{2h}.~
\end{equation}
所谓的几阶近似公式是指
\begin{definition}{$n$ 阶近似}
称函数 $u(x)$ 是 $f(x)$ （关于 $h$）的\textbf{$n$ 阶近似}，是指对任一点 $x_i$，$\abs{f(x_i)-u(x_i)}$ 是关于 $h^n$ 的高阶无穷小，即 $\lim_{h\rightarrow0}\frac{\abs{f(x_i)-u(x_i)}}{h^n}=0$\footnote{在数学分析里，这被记作 $\abs{f(x_i)-u(x_i)}=o(h^n)$}。
\end{definition}

让我们证明\autoref{eq_DifMa_1} 的差分公式确实是 $u$ 关于 $h$ 的二阶近似。

\textbf{证明：}利用该\enref{泰勒展开}{Taylor}
\begin{equation}
\begin{aligned}
f(x_i+h)&=f(x_i)+f'(x_i)h+\frac{1}{2}f''(x_i)h^2+\frac{1}{6}f'''(x_i)h^3+o(h^3),\\
f(x_i-h)&=f(x_i)-f'(x_i)h+\frac{1}{2}f''(x_i)h^2-\frac{1}{6}f'''(x_i)h^3+o(h^3).
\end{aligned}~
\end{equation}
因此
\begin{equation}
f(x_i+h)-f(x_i-h)=2hf'(x_i)+\frac{1}{3}h^3f'''(x_i)+o(h^3).~
\end{equation}
即
\begin{equation}
\begin{aligned}
f'(x_i)&=\frac{f(x_i+h)-f(x_i-h)}{2h}-\frac{1}{3}h^3f'''(x_i)-o(h^3)\\
&=\frac{f(x_i+h)-f(x_i-h)}{2h}+o'(h^2).
\end{aligned}~
\end{equation}
因此，\autoref{eq_DifMa_1} 表明
\begin{equation}
\abs{u'_i-w_i}=\abs{u'_i-\frac{u_{i+1}-u_{i-1}}{2h}}=\abs{o(h^2)}.~
\end{equation}

\textbf{证毕！}

\subsection{差分矩阵}
\autoref{eq_DifMa_1} 告诉我们，已知点 $\{x_i\}$ 处的函数值 $\{u_i\}$，我们可以得到函数 $u$ 在这些点的导数近似 $\{w_i\}$。但是，这一公式仅仅给我们非端点 $i=0,i=N$（$N$ 为 $i$ 的最大取值）处的导数近似。也就是说，若我们通过已知点逐次近似函数的高阶导数，则能通过\autoref{eq_DifMa_1} 近似函数高阶导数的点数会依次减少端点处的2个。

然而，若认为 $u$ 关于 $x$ 是周期性的，即 $u_0=u_N,u_i=u_{N+i}$，那么端点处的导数近似公式就为
\begin{equation}\label{eq_DifMa_2}
w_0=\frac{u_{1}-u_{-1}}{2h}=\frac{u_{1}-u_{N-1}}{2h}=w_N.~
\end{equation}
这样就不会使得能近似高阶导数的点数减少\footnote{这并不是说这样的处理更合理，而只能让我们能求得 $u$ 满周期性条件时每个点的高阶导数。倘若 $u$ 是非周期的，那么所得的各阶近似就不可信，但是对于没有在求高阶导过程中消掉的“中间点”的值却仍然是合理的。}。在函数的周期性假设下，结合\autoref{eq_DifMa_1} 和\autoref{eq_DifMa_2} 就有
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
w_1\\
\\
\\
\vdots\\
\\
w_N
\end{pmatrix}=h^{-1}\begin{pmatrix}
0&1/2&&&&-1/2\\
-1/2&0&&\ddots&&\\
&&&\ddots&&\\
&&&\ddots&0&1/2\\
1/2&&&&-1/2&0\\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
u_1\\
\\
\\
\vdots\\
\\
u_N
\end{pmatrix}.~
\end{equation}
注意\autoref{eq_DifMa_1} 表明 $u_i$ 的系数矩阵在第 $i$ 行的非零元只有 $i+1$ 和 $i-1$ 处的。即对角元的两边，并且符号相反。因此非零元刚好在对角线两边的“对角线”，左下角和右上角的数值来源于\autoref{eq_DifMa_2} 。明显的，该矩阵是一个 \enref{Toeplitz矩阵}{ToepM}。由于它来源于差分公式，因此也被称为\textbf{差分矩阵}。


