% 数列（高中）
% keys 高中|数列的概念|数列的函数特性
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\pentry{函数\nref{nod_functi}}{nod_7191}

在之前的学习中，已经介绍过函数的概念。函数是一种描述变量之间关系的数学工具，高中阶段接触到的函数，其定义域通常是连续的，比如实数集 $\mathbb{R}$ 或区间，因此函数的图像往往是一条连续的曲线。然而，数学世界中并非所有的关系都具有连续性。一些仅定义在自然数集或其子集上的特殊函数，被称为\textbf{数列}。

数列是非常古老的数学内容，在某些方面，古代数学家们已经做了很深入的研究。最初，数列是人们将观测到的对象按顺序排列而形成的一种表示方式，那时甚至还没有函数的概念。尽管数列作为独立的数学领域有着丰富的研究内容和独特的性质，但从函数的视角观察数列，会发现它实际上继承了函数的许多特点。

\subsection{数列}

在小学阶段，常见的题目之一是类似这样的填空题：$1,3,7,(),31$。题目的目的是引导学生通过观察这些数字的排列规律，推断出空缺处的数字\footnote{然而，尽管这类题目通常有“标准答案”，但实际上，填写任何数字，都能够给出合理的规律。}。显然，在这里出题者希望隐含的规律是 $2^n - 1$，其中 $n$ 表示第几个出现的数，或者说数字所在的位置。

另一个常见的例子是将一个月中的每一天，按照星期的数字标记。假设一日是周日，那么一月的日子按照星期可以标记为：$7,1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 1, 2, 3, \dots$。它的规律可以表示为 $n+1 \mod 7$\footnote{$\mod$为取余函数，也就是$a\mod b$意味着$a$除以$b$时的余数。}，其中结果为 $0$ 时代表星期日，非零时则为对应的星期数。

最开始研究数列的人，很可能就像上面记录星期的例子那样，只是单纯地将这些数字写成了一列，来研究它，研究的是数字之间的关系。但对于现在的人们而言，开始用函数或者说映射的眼光看待它，开始研究数字与位置之间的关系。上面给出的表达式中的$n$代表的就是它所在的位置。进而，数学中的数列研究的一个重点便落在了提炼、揭示这些数的排列特点，并希望通过统一的数学表达式来表示它。

在小学阶段，常见的填空题之一是这样的例子：$1,3,7,(),31$。这类题目的设计目的是通过观察这些数字的排列规律，引导学生推断出空缺处的数字\footnote{尽管题目通常会设定一个“标准答案”，但实际上，填写任何数字都可以通过合理的解释找到规律。}。显然，出题者希望隐含的规律是 $2^n - 1$，其中 $n$ 表示数字在数列中的位置，这一表达式能够简洁地描述已知项之间的关系。

另一个常见的数列例子是将一个月中的每一天按照星期的数字标记。假设一个月的第一天是一周的星期日，那么接下来的数字标记会形成一个循环的数列：$7, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 1, 2, 3, \dots$。这一规律可以通过公式 $n+1 \mod 7$\footnote{$\mod$ 是取模函数，表示 $a \mod b$ 为 $a$ 除以 $b$ 的余数。} 描述，其中当结果为 $0$ 时，代表星期日，非零时则对应相应的星期数。

数列的研究最初可能起源于类似记录星期的例子，人们将这些数字简单地排列成一列，研究它们之间的关系。然而，随着数学的发展，研究者逐渐开始用函数或映射的视角来分析数列，即研究数字与其位置之间的对应关系。例如，上述表达式中的 $n$ 就表示数字的位置。由此可见，数学中对数列的研究重点之一便是提炼和揭示这些数字排列的内在规律，并尝试用统一的数学表达式来刻画它们。


一般地，按一定次序排列的一列数叫做\textbf{数列（sequence）}或\textbf{序列}，数列中的每一个数叫作这个数列的\textbf{项}。数列的一般形式可以写成
\begin{equation}
a_1,a_2,a_3,\cdots,a_n,\cdots~
\end{equation}
简记为数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$，其中数列的第1项 $a_1$，也称\textbf{首项}；$a_n$ 是数列的第 $n$ 项，也叫数列的\textbf{通项}。

数列通常用符号 $a_n$ 表示，其中 $n$ 是自然数，表示数列的第 $n$ 项。
	•	示例：$a_1, a_2, a_3, \dots$ 表示数列的前几项。

数列的分类
	1.	有限数列：只包含有限项的数列，例如 $1, 2, 3, 4$。
	2.	无限数列：项数无限多，例如 $1, 2, 3, 4, \dots$。
项数有限的数列，称为\textbf{有限数列}；项数无限的数列，称为\textbf{无穷数列}。

如果数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$ 的第 $n$ 项 $a_n$ 与 $n$ 之间的函数关系可以用一个式子表示成 $a_n = f(n)$，那么这个式子就叫作这个数列的\textbf{通项公式}，数列的通项公式就是相应函数的解析式。

\textsl{注意：不是所有数列都能写出通项公式。}

\subsection{数列和}

无穷数列的数列和也称为级数，事实上


数列的基本性质和特点

数列的规律性
每个数列都有独特的规律，例如：
等差数列的公差：相邻两项之差为 $d$。
等比数列的公比：相邻两项之比为 $r$。

常见问题
如何根据数列规律求通项公式？
如何计算数列的前 $n$ 项和？
递推公式是数列的另一种表示方法，通过已知项推导出下一项。例如：
斐波那契数列的递推公式：$a_n = a_{n-1} + a_{n-2}$。

数列是按照某种规律排列的一列数字，具有明显的规律性。通项公式和递推公式是数列问题的重要工具。
\subsection{函数特性}

\subsection{增减性}
一般地，一个数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$，如果从第2项起，每一项都大于前一项，即 $a_{n+1}>a_n$，那么这个数列叫作\textbf{递增数列}。

如果从第2项起，每一项都小于前一项，即 $a_{n+1}<a_n$，那么这个数列叫作\textbf{递减数列}。

如果数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$ 的各项都相等，那么这个数列叫作\textbf{常数列}。

如果数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$ 从第2项起，有些项大于它的前一项，有些项小于它的前一项，这样的数列叫\textbf{摆动数列}。
循环性
这个数列具有周期性，每隔 7 天就会重复一次，是一种典型的循环数列（cyclic sequence）。

在高中阶段，数列的研究相对狭隘，主要集中在古代早期就被发现的等差数列和等比数列。然而，建议读者不要因此局限视野，数列的概念在更高层次的数学学习中，将与许多重要概念密切相关，例如实数的构建、级数以及分析学中的广泛应用。因此，在学习数列时，需要多关注其规律和研究方法，而不仅仅停留于记忆一些常见公式。理解这些公式背后的原理尤为重要，这不仅有助于掌握数列的变化规律，也能培养更深层次的数学思维，扎实当前的知识体系，为未来更复杂的数学学习奠定坚实的基础。