% 贝叶斯概率
% license CCBYSA3
% type Wiki

（本文根据 CC-BY-SA 协议转载自原搜狗科学百科对英文维基百科的翻译）

贝叶斯概率是对概率概念的一种解释，其中概率被解释为一种代表知识[1] 状态的合理期望[2] 或个人信念的量化，而不是某种现象发生的频率或倾向。[3]

概率的贝叶斯解释可以被看作是命题逻辑的扩展，它支持用假设进行推理。也就是说，命题的真假是不确定的。在贝叶斯观点中，一个概率被分配给一个假设，而在频率推断下，一个假设通常在没有被分配概率的情况下被检验。

贝叶斯概率属于证据概率的范畴；为了评估假设的概率，贝叶斯概率学家指定一个先验概率。继而，又根据新的相关数据(证据)将其更新为后验概率。[4] 贝叶斯解释提供了一套标准的程序和公式来进行这种计算。

贝叶斯一词源于18世纪的数学家和神学家托马斯·贝叶斯（Thomas Bayes），他首次用数学方法处理了一个重要的统计数据分析问题，该方法现在被称为贝叶斯推断(Bayesian inference)。[5] 数学家皮埃尔·西蒙·拉普拉斯（Pierre-Simon Laplace）开创并推广了现在所谓的贝叶斯概率。[5]

\subsection{ 贝叶斯方法}

概念和过程是贝叶斯方法的一大特点，如下:

\begin{itemize}
\item 使用随机变量，或更一般的未知量，[6] 对统计模型中的所有不确定性来源进行建模，包括因缺乏信息而导致的不确定性。
\item 需要考虑可用的(先验前的)信息来确定先验的概率分布。
\item 贝叶斯公式的计算顺序是:当更多数据可用时，使用贝叶斯公式计算后验分布；随后，后验分布成为下一个先验分布。
\item 而对于频率学派来说，假设是一个命题(必须是真或假)，因此假设的频率学派概率是0或1，在贝叶斯统计中，如果真值不确定，分配给假设的概率也可以在0到1的范围内。
\end{itemize}

\subsection{客观和主观贝叶斯概率}

从广义上讲，贝叶斯概率有两种解释。对于客观主义者来说，把概率解释为逻辑的延伸，概率量化合理的期望，每个共享相同知识的人（甚至是“机器人”）都应该按照贝叶斯统计的规则共享知识，这可以用考克斯定理（Cox's theorem）来证明。[2][7] 对于主观主义者来说，概率相应于个人信仰。[3] 合理性和一致性允许在它们所构成的约束范围内发生实质性的变化；这些约束由荷兰赌论证或决策理论和德·芬内蒂定理（de Finetti's theorem）来证明。[3] 贝叶斯概率的客观变体和主观变体不同主要表现在它们对先验概率的解释和构造。

\subsection{历史}

贝叶斯这个术语指的是托马斯·贝叶斯（Thomas Bayes）(1702-1761)，他在一篇题为《旨在解决机会论中的一个问题的文章 》的论文中证明了现在被称为贝叶斯定理的一个特例。[8] 在这种特殊情况下，先验和后验分布是贝塔分布，数据来自伯努利试验。皮埃尔·西蒙·拉普拉斯（Pierre-Simon Laplace ）(1749-1827)引入了这个定理的一般形式，并用它来处理天体力学、医学统计、可靠性和法理学方面的问题。[9] 早期贝叶斯推断遵循拉普拉斯的不充分推理原则使用均匀的先验，被称为“逆概率”(因为它从观测值到参数，或者从结果到原因进行逆向推理)。[10] 20世纪20年代以后，“逆概率”在很大程度上被一系列称为频率统计的方法所取代。[10]

20世纪，拉普拉斯思想向两个方向发展，在贝叶斯实践中产生了客观和主观的潮流。哈罗德·杰弗里斯（Harold Jeffreys）的概率论(首次发表于1939年)在贝叶斯概率观的复兴中发挥了重要作用，随后是亚伯拉罕·瓦尔德（Abraham Wald）(1950年)和伦纳德·萨维奇（Leonard J. Savage）(1954年)的著作。形容词贝叶斯本身可以追溯到20世纪50年代；衍生出的贝叶斯主义和新贝叶斯主义是20世纪60年代的新造词。[11][12][13] 在客观主义者的潮流中，统计分析只依赖于假设的模型和分析的数据。[14] 不需要涉及主观决策。相比之下，“主观主义”统计学家否认对一般情况进行完全客观分析的可能性。

在20世纪80年代，贝叶斯方法的研究和应用有了显著的发展，这主要归功于马尔可夫链蒙特卡罗方法的发现和随之而来的许多计算问题的消除，以及对非标准、复杂应用日益增长的兴趣。[15] 虽然频率学派统计学仍然占主导地位(从大多数本科教学仍然以此为基础这一事实可以看出[16]，但是贝叶斯方法被广泛接受和使用，例如在机器学习领域。[17]

\subsection{贝叶斯概率的证明}



\subsubsection{4.1 公理化方法}



\subsubsection{4.2 荷兰赌方法}



\subsubsection{4.3 决策理论方法}



\subsection{构建先验的个人概率和客观方法}



\subsection{参考文献}

[1]
^Cox, R.T. (1946). "Probability, Frequency, and Reasonable Expectation". American Journal of Physics. 14 (1): 1–10. Bibcode:1946AmJPh..14....1C. doi:10.1119/1.1990764..

[2]
^Jaynes, E.T. (1986). "Bayesian Methods: General Background". In Justice, J. H. Maximum-Entropy and Bayesian Methods in Applied Statistics. Cambridge: Cambridge University Press..

[3]
^de Finetti, Bruno (2017). Theory of Probability: A critical introductory treatment. Chichester: John Wiley & Sons Ltd. ISBN 9781119286370..

[4]
^Paulos, John Allen (5 August 2011). "The Mathematics of Changing Your Mind [by Sharon Bertsch McGrayne]". Book Review. New York Times. Retrieved 2011-08-06..

[5]
^Stigler, Stephen M. (March 1990). The history of statistics. Harvard University Press. ISBN 9780674403413..

[6]
^Dupré, Maurice J.; Tipler, Frank J. (2009). "New axioms for rigorous Bayesian probability". Bayesian Analysis (3): 599–606..

[7]
^Cox, Richard T. (1961). The algebra of probable inference (Reprint ed.). Baltimore, MD; London, UK: Johns Hopkins Press; Oxford University Press [distributor]. ISBN 9780801869822..

[8]
^McGrayne, Sharon Bertsch (2011). The Theory that Would not Die. , p. 10,于Google Books。..

[9]
^Stigler, Stephen M. (1986). "Chapter 3". The History of Statistics. Harvard University Press..

[10]
^Fienberg, Stephen. E. (2006). "When did Bayesian Inference become "Bayesian"?" (PDF). Bayesian Analysis. 1 (1): 5, 1–40. Archived from the original (PDF) on 10 September 2014..

[11]
^Harris, Marshall Dees (1959). "Recent developments of the so-called Bayesian approach to statistics". Agricultural Law Center. Legal-Economic Research. University of Iowa: 125 (fn. #52), 126. The works of Wald, Statistical Decision Functions (1950) and Savage, The Foundation of Statistics (1954) are commonly regarded starting points for current Bayesian approaches.

[12]
^Annals of the Computation Laboratory of Harvard University. 31. 1962. p. 180. This revolution, which may or may not succeed, is neo-Bayesianism. Jeffreys tried to introduce this approach, but did not succeed at the time in giving it general appeal..

[13]
^Kempthorne, Oscar (1967). The Classical Problem of Inference—Goodness of Fit. Fifth Berkeley Symposium on Mathematical Statistics and Probability. p. 235. It is curious that even in its activities unrelated to ethics, humanity searches for a religion. At the present time, the religion being 'pushed' the hardest is Bayesianism..

[14]
^Bernardo, J.M. (2005). Reference analysis. Handbook of Statistics. 25. pp. 17–90. doi:10.1016/S0169-7161(05)25002-2. ISBN 9780444515391..

[15]
^Wolpert, R.L. (2004). "A conversation with James O. Berger". Statistical Science. 9: 205–218..

[16]
^Bernardo, José M. (2006). A Bayesian mathematical statistics primer (PDF). ICOTS-7. Bern..

[17]
^Bishop, C.M. (2007). Pattern Recognition and Machine Learning. Springer..

[18]
^Halpern, J. "A counterexample to theorems of Cox and Fine". Journal of Artificial Intelligence Research. 10: 67–85..

[19]
^Hacking (1967), Section 3, page 316.

[20]
^Hacking (1988, page 124).

[21]
^Skyrms, Brian (1 January 1987). "Dynamic Coherence and Probability Kinematics". Philosophy of Science. 54 (1): 1–20. CiteSeerX 10.1.1.395.5723. doi:10.1086/289350. JSTOR 187470..

[22]
^"Bayes' Theorem". stanford.edu. Retrieved 21 March 2016..

[23]
^Fuchs, Christopher A.; Schack, Rüdiger (1 January 2012). Ben-Menahem, Yemima; Hemmo, Meir, eds. Probability in Physics. The Frontiers Collection (in 英语). Springer Berlin Heidelberg. pp. 233–247. arXiv:1103.5950. doi:10.1007/978-3-642-21329-8_15. ISBN 9783642213281..

[24]
^van Frassen, Bas (1989). Laws and Symmetry. Oxford University Press. ISBN 0-19-824860-1..

[25]
^Wald, Abraham (1950). Statistical Decision Functions. Wiley..

[26]
^Bernardo, José M.; Smith, Adrian F.M. (1994). Bayesian Theory. John Wiley. ISBN 0-471-92416-4..

[27]
^Pfanzagl (1967, 1968).

[28]
^Morgenstern (1976, page 65).

[29]
^Galavotti, Maria Carla (1 January 1989). "Anti-Realism in the Philosophy of Probability: Bruno de Finetti's Subjectivism". Erkenntnis. 31 (2/3): 239–261. doi:10.1007/bf01236565. JSTOR 20012239..

[30]
^Galavotti, Maria Carla (1 December 1991). "The notion of subjective probability in the work of Ramsey and de Finetti". Theoria (in 英语). 57 (3): 239–259. doi:10.1111/j.1755-2567.1991.tb00839.x. ISSN 1755-2567..

[31]
^Dokic, Jérôme; Engel, Pascal (2003). Frank Ramsey: Truth and Success. Routledge. ISBN 9781134445936..

[32]
^Davidson et al. (1957).

[33]
^"Karl Popper". Stanford Encyclopedia of Philosophy..

[34]
^Popper, Karl (2002) [1959]. The Logic of Scientific Discovery (in 英语) (2nd ed.). Routledge. p. 57. ISBN 0-415-27843-0 – via Google Books. (translation of 1935 original, in German)..

[35]
^Peirce & Jastrow (1885).

[36]
^Bernardo, J. M. (2005). "Reference Analysis". In Dey, D.K.; Rao, C. R. Handbook of Statistics (PDF). 25. Amsterdam: Elsevier. pp. 17–90..