% 双曲函数
% keys 双曲函数|指数函数|反函数
% license Xiao
% type Tutor

\pentry{指数函数}{nod_9c67}

\footnote{参考 Wikipedia \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Hyperbolic_functions}{相关页面}。}这里介绍三种\textbf{双曲函数（hyperbolic function）}：双曲正弦函数， 双曲余弦函数和双曲正切函数。 本文只讨论实数自变量的情况。 他们的定义分别为
\begin{align}
\sinh x &= \frac{\E^x - \E^{-x}}{2}~,\\
\label{eq_TrigH_1}
\cosh x &= \frac{\E^x + \E^{-x}}{2}~,\\
\tanh x &= \frac{\sinh x}{\cosh x} = \frac{\E^x - \E^{-x}}{\E^x + \E^{-x}}~.
\end{align}
其中 $\E$ 是一个高等数学中常见的常数， 叫做\enref{自然对数底}{E}。 这三个函数的图像如\autoref{fig_TrigH_1}。

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{./figures/243167422806e60c.pdf}
\caption{三种双曲函数的图像} \label{fig_TrigH_1}
\end{figure}

注意 $\sinh x$ 和 $\tanh x$ 是奇函数， $\cosh x$ 是偶函数。

\begin{example}{反双曲正弦函数}\label{ex_TrigH_1}
要求 $\sinh x$ 的反函数， 我们令
\begin{equation}
x = \sinh y =  \frac{\E^y - \E^{-y}}{2}~.
\end{equation}
整理成关于 $\E^y$ 的二次方程， 得
\begin{equation}
(\E^y)^2 - 2x \E^y - 1 = 0~.
\end{equation}
解出 $\E^y$ 为
\begin{equation}
\E^y = x \pm \sqrt{x^2 + 1}~.
\end{equation}
由于 $\E^y > 0$， 上式取正号。 两边取自然对数， 得
\begin{equation}
y = \sinh^{-1} x = \ln(x + \sqrt{x^2 + 1})~.
\end{equation}
\end{example}

\subsection{恒等式}
以下恒等式中， $x,y$ 可以取任意复数
\begin{equation}
\cosh^2 x - \sinh^2 x = 1~,
\end{equation}
\begin{equation}
\sinh(x+y) = \sinh x \cosh y + \cosh x \sinh y~,
\end{equation}
\begin{equation}
\cosh(x+y) = \cosh x \cosh y + \sinh x \sinh y~.
\end{equation}

\subsection{反函数}

\begin{equation}
\tanh^{-1} x = \frac12 \ln(\frac{1+x}{1-x})~.
\end{equation}

\subsection{经典积分}
\begin{equation}\ali{
\int \frac{1}{\sqrt{2(k^2/2+Z/r)}} \dd{r} &= \frac{r}{k}\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}-\frac{2 Z}{k^3}\tanh ^{-1}\qty(\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}) + C\\
&=\frac{r}{k}\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}-\frac{Z}{k^3}\ln(\frac{\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}+1}{\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}-1})+ C'~.
}\end{equation}
其中 $C' = \I \frac{\pi}{2} + C$。 这是因为
\begin{equation}
\tanh ^{-1}\qty(\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1})
= \frac12 \ln(\frac{\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}+1}{\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}-1})+\I \frac{\pi}{2}~.
\end{equation}
当 $r\to \infty$， 有
\begin{equation}\ali{
\frac{r}{k}\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}-\frac{Z}{k^3}\ln(\frac{\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}+1}{\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}-1}) \to
\frac{r}{k} - \frac{Z}{k^3}\ln(\frac{2k^2 r}{Z})~.
}\end{equation}
当 $r\to 0$， 有
\begin{equation}\ali{
\frac{r}{k}\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}-\frac{Z}{k^3}\ln(\frac{\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}+1}{\sqrt{\frac{2 Z}{k^2 r}+1}-1}) \to
\frac{\sqrt{2Zr}}{k^2} \to 0~.
}\end{equation}
所以，当一个粒子从 $r\to 0$ 出发，到一个很大的距离，当对于匀速直线运动，产生的延迟就是
\begin{equation}
t_\text{C} = \frac{Z}{k^3}\qty[1-\ln(\frac{2k^2 r}{Z})]~.
\end{equation}
