% 陕西师范大学 2012 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\subsection{选择正确答案:(每小题3分，共36分)}
\begin{enumerate}
\item  具有一个价电子的原子，其哈密顿算符 $\hat{H} = \frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V_{\text{eff}}(r) + g(r) \mathbf{\hat L} \cdot \mathbf{\hat S}$. 下面三组力学量中给出该体系的守恒量的是_______。
    \begin{itemize}
        \item (a) $\hat{H}, \hat{L}^2, L_z, (\hat{S}^2), \hat{S_z}$;
        \item (b) $\hat{H}, \hat{L}^2, (\hat{S}^2), \hat{J_z}\hat{S_z}$;
        \item (c) $\hat{H}, \hat{L}^2, (\hat{S}^2), \hat{J^2},\hat{J_z}$。
    \end{itemize}
\item  若某一原子的能级表示为 $3^2P_{1/2}$，则该能级的简并度是_______。
 \begin{itemize}
        \item (a) 3;
        \item (b) 2;
        \item (c) 6。
    \end{itemize}
    \item 按照量子力学理论，下列表述中正确的是_______。
    \begin{itemize}
        \item (a) 体系的力学量用波函数表示；
        \item (b) 体系的状态用厄米算符表示；
        \item (c) 体系的状态用波函数描述，力学量用厄米算符表示。
    \end{itemize}
     \item 有三个可能的对易关系\\
     1.$[\hat{x}, \hat{p}_y] = i \hbar$\\
     2. $[\hat{p}_x, \hat{p}_y] = i \hbar \hat{p}_z$\\
     3.$[\hat{L}_z, \hat{L}^2] = 2[\hat{L}_z, \hat{L}]$\\
     下面的三种表述中正确的是_______。
     \begin{itemize}
        \item (a) 关系 (1) 正确，(2) 和 (3) 错误。
        \item (b) (1) 和 (2) 正确，(3) 错误。
        \item (c) (1), (2) 和 (3) 都错误。
    \end{itemize}
    \item 由辐射的吸收和发射理论知，偶极跃迁的选择定则可表述为\[
l' - l = \pm1, \quad \Delta m = m' - m = 0, \pm1.~\]
根据这一条件，以下选项中正确的是_______。
     \begin{itemize}
        \item (a) 条件满足时跃迁是允许的。
        \item (b) 条件不满足是跃迁是禁戒的。
        \item (c) 条件满足时原子将发射或吸收一个电子。
    \end{itemize}
    \item 根据量子力学理论，若角动量量子数 $l$ 表示，则一刚体转子的角动量的可能取值正比于_______。
         \begin{itemize}
        \item (a) $l(l+1)^{1/2}\hbar$；
        \item (b) $l(l+1)\hbar^2$；
        \item (c) $l\hbar$。
    \end{itemize}
    \item 扫描隧道电子显微镜(STEM)的工作原理是基于下述哪一效应或性质_______。
         \begin{itemize}
        \item (a) 电子的波动性质。
        \item (b) 电子的波-粒二象性。
        \item (c) 电子的隧穿效应。
    \end{itemize}
    \item 对于一个处在能量本征态 $\psi_n(r)$ 的体系 $\left( \hat{H} \psi_n(r) = E_n \psi_n(r) \right)$ 进行能量测量的结果是_______。
    \begin{itemize}
    \item (a) 结果不确定。
    \item (b) 按照一定几率分布的两个以上本征值。
    \item (c) 本征值 $E_n$，相应几率为 1。
\end{itemize}
    \item 能量为 10 eV 微观粒子，下面数字中最接近该粒子物质波波长的是_______。 
    \begin{itemize}
    \item (a) $10^{-3}$ 米；
    \item (b) $10^{-6}$ 米；
    \item (c) $10^{-10}$ 米。
\end{itemize}
    \item $\hat{S}$ 为电子的自旋算符，下面表述中不正确的是_______。  
    \begin{itemize}
    \item (a) $\hat{S}_x \hat{S}_y - \hat{S}_y \hat{S}_x = 0$；
    \item (b) $\hat{S}_x \hat{S}_y + \hat{S}_y \hat{S}_z = 0$；
    \item (c) $\hat{S}_x^2 = \hat{S}_y^2 = \hat{S}_z^2$。
\end{itemize}
    \item 根据测不准原理，下述陈述中正确的是_______。 
    \begin{itemize}
    \item (a) 位置和动量不能够同时被精确测量。
    \item (b) 位置和动量能够同时被精确测量。
    \item (c) 任何条件下位置或动量均不能被精确测量。
\end{itemize}
    \item $\psi(\mathbf{r}, t)$ 表示一体系的状态。下述表述正确的是_______。
    \begin{itemize}
    \item (a) $\psi(\mathbf{r}, t)$ 描述的状态与相同 $\psi(\mathbf{r}, t)$。
    \item (b) $|\psi(\mathbf{r}, t)|^2$ 决定体系位置的几率分布。
    \item (c) $\psi(\mathbf{r}, t)$ 表达与 $\psi(\mathbf{r}, t)$ 完全相同的状态。
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{求解 (25分)}
一微观粒子所在势场可表示为
\[
V(x) = 
\begin{cases} 
0, & 0 \leq x \leq a \\
\infty, & x < 0 , x > a
\end{cases}~
\]
