% 函数回顾（高中）
% keys 初中|函数|正比例|反比例|二次
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

在初中阶段，函数的概念初步展示了变量之间的关系。初中接触的函数主要包括正比例函数、反比例函数和一次函数、二次函数。接下来会在介绍实数和坐标系的概念后，逐一回顾每种函数的特性和相关概念。

\subsection{实数与坐标系}

\textbf{实数（real number）}包含了常见的整数、分数、小数和无理数（如π和√2）。它们既可以是正数，也可以是负数，还包括零。实数的意义在于它们可以代表连续的量，帮助精确地描述事物的大小、位置等属性。无论是温度、距离，还是速度，实数都为这些变量的表达提供了基础。

下面会从运算的视角来重新审视学过的数字。

最简单也最熟悉的数字，莫过于\textbf{自然数（Natural Number）}。自然数是每个人开对数字最开始的概念，自然数指的是从$0$开始\footnote{也有领域认为数字从$1$开始。}一个接一个地排列的数。这个排列的过程，也称作\textbf{递增（increment）}或\textbf{后继（successor）}。在递增的基础上，人们抽象出了加法运算。而自然数对于加法是封闭的，也就是说

2. 整数：自然数的扩展

随着对数字的进一步需求，会遇到表示“少于零”的情况，比如温度计上的零度以下温度，银行账户的负债等。这就引入了负数的概念。于是，扩展自然数，得到了一整套包括正数、零和负数的“整数”系统。

3. 有理数：分数的引入

整数虽然很有用，但当需要表示更精确的数量，比如半个苹果或三分之一米时，仅用整数就不够了。于是引入了分数，并将整数和分数统称为“有理数”。有理数的定义是可以表示成两个整数之比（如  \frac{a}{b} ，其中 b \neq 0 ）。

4. 无理数的出现

仔细观察会发现，有理数虽然可以表示很多分数，但仍然有些数量无法用它们表示。比如，正方形对角线的长度和圆的直径与周长之比，都无法用分数精确地表达。这样的数字称为“无理数”。无理数和有理数不同，不能写成两个整数的比，而是无限不循环小数。经典的例子有 \sqrt{2} 、 \pi 、 e 等。

5. 实数：有理数与无理数的融合

将有理数与无理数集合到一起，形成了一个更广泛的数字集合，称为“实数”。实数的范围包括所有可以在数轴上找到的位置，既包括分数、整数，也包括像 \sqrt{2} 、 \pi 这样不可分割的数字。



直线上的点与实数一一对应，称作数轴。

坐标系的引入：在数学中，理解空间位置很重要。平面直角坐标系就是在二维空间中定位的工具。这个系统包含两条互相垂直的数轴，横轴叫做x轴，竖轴叫做y轴。通过 x 和 y 的组合，可以确定平面上任意一点的位置。这个坐标系统不仅仅是位置的标记，更是表示函数图像的基础。坐标系使得计算结果之外，还能够“看见”数字之间的关系。
象限
正方向
原点

\subsection{正比例函数}

\textbf{正比例函数（proportional function）}

对应的是一条过原点的直线，

斜率

正比例函数是一种最简单的线性关系。

定义与基本形式：正比例函数的表达式为  y = kx ，其中 k 是一个常数，称它为“斜率”。它表示的是每单位的 x 增加，会带来 y 的变化。当 k 为正时，y 随着 x 增加而增加；当 k 为负时，y 随着 x 增加而减少。

斜率的作用：斜率 k 决定了这条直线的倾斜程度。k 越大，直线越陡峭；k 越小，直线越平缓。这就好比在山坡上行走，坡度越大，行走的难度也越大。

图像特点：正比例函数的图像是一条经过原点的直线。这是因为当 x 为 0 时，y 也必然为 0，所以图像一定会穿过原点。无论 k 的值如何变化，正比例函数的图像总是一条直线，代表着一种直接、简单的关系。

\subsection{反比例函数}

、\textbf{反比例函数（inversely proportional function）}
对应的是两条双曲线。你还学过如何根据反比例函数的表达式，通过已知的点来求解函数的值。

中心对称性

矩形面积相同

反比例函数描述了一种“此增彼减”的关系。

定义与表达式：反比例函数的标准形式为  y = \frac{k}{x} ，其中 k 是常数。当 x 增加时，y 减少；当 x 减少时，y 增加。这意味着 x 和 y 之间存在一种反向变化的关系。

图像特点：反比例函数的图像是一条双曲线，分别位于坐标轴的两侧，并且关于原点对称。这种对称性表明，x 值变号时，y 值也会相应地变号。

矩形面积不变性：反比例函数的一个特殊性质是，对于任意点 (x, y)，x 和 y 的乘积总是等于常数 k。这类似于矩形的面积总是等于长乘以宽，即使长宽发生变化，只要乘积不变，面积就保持不变。

\subsection{一次函数}

截距、\textbf{一次函数（linear function）}
一次函数是最常见的线性关系。

定义与一般形式：一次函数的表达式是  y = mx + b ，其中 m 是斜率，决定了直线的倾斜度；b 是截距，表示直线与 y 轴的交点。这条直线不一定经过原点，b 决定了它在 y 轴上截取的位置。

图像特点：一次函数的图像是一条直线。m 控制了直线的倾斜程度，b 则决定了直线在 y 轴上的起点。因此，一次函数可以表示更灵活的线性关系。

\subsection{二次函数}

二次函数（quadratic function）的图像可能与  x  轴有两个交点，并且具有一个对称轴和一个最低点。

轴对称性：图像上对称点到对称轴的距离相等，且连线与对称轴垂直。

关于二次函数和一元二次方程的关系参见\enref{因式分解与一元二次方程}{quasol}。

二次函数描述了一种曲线关系，常用于表示自然界中的抛物运动。

定义与标准形式：二次函数的标准形式为  y = ax^2 + bx + c ，其中 a, b, c 是常数。a 的正负决定了抛物线的开口方向：当 a 为正，开口向上；当 a 为负，开口向下。

图像特点：二次函数的图像是一条抛物线，具有明显的对称性。抛物线的对称轴可以帮助找到对称的两个点以及最高点或最低点。其顶点是抛物线的最高点（当 a < 0）或最低点（当 a > 0）。

二次函数与一元二次方程的关系：二次函数图像与 x 轴的交点是方程的解，即求得的 x 值可以使得 y 为零。这在很多实际问题中帮助找到最优值或临界点。
