% Toeplitz 矩阵
% keys Toeplitz矩阵
% license Usr
% type Tutor

\pentry{矩阵及其运算\nref{nod_Mat}}{nod_51f9}

Toeplitz矩阵是这样的矩阵，处于位置 $(i,j)$ 的矩阵元和 $(i+1,j+1)$ 的矩阵元具有相同值，直观上相当于“从左上到右下的 $45^\circ$ 斜线上”的矩阵元具有相同值。因此，只要给出矩阵第一列和第一行的元素，其它元则根据“斜线”规则确定。

\begin{definition}{Toeplitz矩阵}\label{def_ToepM_1}
设 $A$ 是 $m\times n$ 的矩阵，若对任意 $i\in m,j\in n$，矩阵元 $a_{ij}=a_{i+1,j+1}$ 恒成立，则称 $A$ 为\textbf{Toeplitz矩阵}。
\end{definition}

\begin{theorem}{}\label{the_ToepM_1}
若 $A$ 是 $m\times n$ 的Toeplitz矩阵，其元记作 $a_{ij}$。则
\begin{equation}
a_{ij}=\left\{\begin{aligned}
&a_{1,j-i+1},\\
&a_{i-j+1,1}.
\end{aligned}\right.~
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{证明：}由Toeplitz矩阵\autoref{def_ToepM_1} ，可知：若 $i\leq j$，则
\begin{equation}
a_{ij}=a_{i-1,j-1}=\cdots=a_{i-(i-1),j-(i-1)}=a_{1,j-i+1}.~
\end{equation}
而若 $i\geq j$，同理有 $a_{ij}=a_{i-j+1,1}$。

\textbf{证毕！}

若把行指标当 $x$ 轴，列指标当 $y$ 轴，原点取作 $(1,1)$ 构建的平面坐标系。则Toeplitz矩阵是说坐标位于过点 $(1,i)$ 或 $(i,1)$ 的斜率为 $-45^\circ$ 的直线上的矩阵元，取相同值。这些线就是开头提到的“从左上到右下的 $45^\circ$ 斜线”。

\begin{example}{}\label{ex_ToepM_1}
矩阵
\begin{equation}
(1),
\begin{aligned}
\left(
\begin{array}{cc}
 1 & 3 \\
 2 & 1 \\
 3 & 2 \\
\end{array}\right)
\end{aligned},
\left(
\begin{array}{ccccc}
 4 & \frac{1}{2} & 3 & 4 & 5 \\
 0 & 4 & \frac{1}{2} & 3 & 4 \\
 -3 & 0 & 4 & \frac{1}{2} & 3 \\
 4 & -3 & 0 & 4 & \frac{1}{2} \\
\end{array}
\right).~
\end{equation}
都是Toeplitz矩阵的例子。
\end{example}

\subsection{Mathematica实操}
Mathematica软件提供了构建Toeplitz矩阵的基本函数，其语法为 ToeplitzMatrix[a,b],其中 $a$ 告诉Mathematica矩阵的第一列元素，$b$ 则是第一行元素。例如下面的例子给出了\autoref{ex_ToepM_1} 中的第二个矩阵。
\begin{lstlisting}[language=mathematica, caption=Mathematica构造Toeplitz矩阵]
ToeplitzMatrix[{1, 2, 3}, {1, 3}]
\end{lstlisting}
当然，有了Toeplitz矩阵的定义，和\autoref{the_ToepM_1} ，我们完全可以自己写出构造Toeplitz矩阵的代码。这可以通过For循环嵌套For循环实现。


