% 相似变换和相似矩阵
% keys 相似变换|相似矩阵|酉矩阵|对角化|本征值
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{酉矩阵\upref{UniMat}}

矩阵是线性映射在特定基下的表示，因此我们可以改变空间的基向量组，从而得到线性映射的不同表示。
\begin{definition}{相似变换}\label{def_MatSim_1}
设$A,B$为$n$阶矩阵，若存在$n$阶可逆方阵$Q$，使
\begin{equation}
Q^{-1}AQ=B~,
\end{equation}
则称$A$\textbf{相似}于$B$，该运算称为对$A$进行相似变换，可逆矩阵$Q$称为过渡矩阵。
\end{definition}
相似关系是同阶矩阵群的等价关系(等价关系用$\sim $表示)，这种关系具有下列性质：

\begin{enumerate}
\item 反身性 $A\sim A$ 
\item 对称性 若$A\sim B$，则$B\sim A$
\item 传递性 若$A\sim B\,,B\sim C$，则$A\sim C$
\end{enumerate}
由于相似变换是对同一空间的不同基向量组进行一一映射，因而相似变换是矩阵乘法群上的自同构，并具有如下性质（假设$A\sim B$）：
\begin{enumerate}
\item $\opn{R}(A)=\opn{R}(B)$；
\item $A$与$B$的行列式相同：$|A|=|B|$；
\item $A$与$B$的迹相同：$\opn{Tr}A=\opn{Tr}B$；
\item 若$A$可逆，则$B$也可逆，且$A^{-1}\sim B^{-1}$；
\item $kA\sim kB\,,A^m\sim B^m$，其中$k$为任意常数，$m\in \mathbb Z^{+}$；
\item 若$f(x)$是任意多项式，则$f(A)\sim f(B)$。
\end{enumerate}
以上六点性质在线性映射的角度上看都是很好理解的，只要抓住相似矩阵是同一线性映射在不同基下的表示这一意义即可。在矩阵角度上也非常好证，比如第五点的$A^m\sim B^m$：\begin{equation}
B^m=(Q^{-1}AQ)^m=Q^{-1}AQQ^{-1}AQ...Q^{-1}AQ=Q^{-1}A^mQ~.
\end{equation}

在量子力学中，相似变换也无处不在，我们一般称之为\textbf{表象变换}。由于量子力学中的矩阵定义在复数域上，且基向量组都满足正交归一关系，因此相似变换是保距变换（正交变换），且过渡矩阵$Q$是酉矩阵，满足：$Q^{\dagger}=Q^{-1}$\footnote{由复数域上的保距关系：$\bvec x^{\dagger}Q^{\dagger}Q\bvec x=\bvec x^{\dagger}\bvec x$得。}。


\subsection{对角化}
\pentry{厄米矩阵的本征问题\upref{HerEig}}
\addTODO{该内容应该移动到 厄米矩阵的本征问题\upref{HerEig}}
若相似变换可以使矩阵变为对角矩阵， 我们把这个过程称为对角化。

一个 $N$ 维矩阵可以被对角化当且仅当它是（实）对称矩阵或厄米矩阵。
\begin{equation}\label{eq_MatSim_1}
\mat U\Her \mat A \mat U = \mat \Lambda~.
\end{equation}

对角化后， 对角矩阵 $\mat \Lambda$ 的对角元就是矩阵 $\mat A$ 的本征值 $\lambda_i$， $\mat U$ 的第 $i$ 列矢量就是 $\lambda_i$ 对应的本征矢。 所以我们时常把 “对角化” 作为 “解矩阵的本征方程” 的同义词。

（未完成）

\begin{example}{由本征值和本征矢求矩阵}
已知本征方程
\begin{equation}
\mat A \bvec v = \lambda \bvec v~.
\end{equation}
的 $N$ 个本征值和本征矢为 $\lambda_i$ 和 $\bvec v_i$， 求矩阵 $\bvec A$。

把\autoref{eq_MatSim_1} 两边分别左乘 $\mat U$， 右乘 $\mat U\Her$， 得
\begin{equation}
\mat A = \mat U \mat \Lambda \mat U\Her~.
\end{equation}
\end{example}
