% 进制、二进制
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\subsection{$N$ 进制需要几个符号？}
我们日常熟悉使用十进制。 但我们可能由于对其习以为常，而忘记它一般的规则。 所以我们不妨总结一下。 用\textbf{阿拉伯数字}表示十进制数时，每一位共有十个符号： $0,1,\dots, 9$。要特别注意其中并没有 “十” 这个符号，必须要用两位数 $10$ 才能表示出十， 而它并不是一个整体的符号。

许多国家的自然语言中存在比 9 大的数字的整体单词， 如英语的 eleven, twelve 可以用一个单词表示 $11$ 和 $12$， 但是当我们讨论十进制的阿拉伯数字写法时， 一位数符号中只有 $0,1,\dots, 9$ 而没有其他符号。 

下面我们会看到这个规律对任何进制都是一样的： $N$ 进制中的一位只需要 $N$ 个不同的符号（包括 0），而表示 $N$ 本身则需要进位成两位数才可以。

\subsection{什么是进位？}
如果从 $0$ 开始， 如何数数呢？ 从十进制中我们可以总结出来， 当一位数的符号从第一个数到最后一个后，如果还需要下一个，就在左边一位使用下一个符号，并把当前位归零。 例如 $9$ 可以看成 $09$， 下一个数在第二位使用下一个符号 $10$。 又例如 $199$ 的下一个数是 $200$， 这是因为最右边两位同时达到了最后一个符号，所以要在第三位使用下一个符号。 注意我们假设可以在一个数字左边写上任意多位的 $0$ 而不影响表示的值。

所以十进制的（右边）第二位的每个数代表第一位的 10 倍，而第三个数代表第一位的 100 倍。 例如十进制的 $43576$ 表示
\begin{equation}\label{eq_Binary_1}
48576 = 4\e{4} + 3\e{3} + 5\e{2} + 7\times 10\e{1} + 6\e{0}~.
\end{equation}
这里的每一项使用了科学计数法。% 连接未完成
$10^4$ 表示 $10000$， $10^3$ 表示 $1000$ 等。 特殊地， $10^1=10$，$10^0=1$。

那么相似地， 对于任意的 $N$ 进制， 当某一位从 $0$ 变到 $N-1$ 后， 如果还需要下一个符号， 就在下一位加 $1$。 也就是下一位的一个数等于上一位的 $N$ 倍。

\subsection{八进制}
八进制下， 我们每位只能使用 $0,\dots,7$ 这 $8$ 个符号。 当我们需要 $7$ 的下一个符号时， 就进位到下一位， 即 $10$。 所以八进制的 $10$ 是十进制的 $8$ 而不是 $9$ 的下一个数！

我们可以继续往下数七个数，到 $17$， 那么下一个数又该进位并把第一个归零， 即成为 $20$。 再数七个到 $27$， 然进位成 $30$。

如果你数到八进制的 $77$， 那么下一个数需要向第二位进位，但第二位也已经满了，所以需要向第三位进位，成为 $100$。

所以如果把\autoref{eq_Binary_1} 左边的数视为 $8$ 进制的， 它在十进制中表示多少呢？ 为了区分， 我们用 $48576_\text{8}$ 表示八进制数， 没有下标的数默认表示十进制。 那么
\begin{equation}
48576_\text{8} = 4\times 8^{4} + 3\times 8^{3} + 5\times 8^{2} + 7\times 8 + 6 = 18302~.
\end{equation}

\subsection{二进制}
\addTODO{...}
负数参考\enref{原码、反码、补码}{InvCom}。

\subsection{小数}
\addTODO{...}

\subsection{十六进制}
\addTODO{...}

\subsection{进制的转换}
\addTODO{...}
