% Minkowski 泛函
% keys Minkowski泛函
% license Usr
% type Tutor

\pentry{齐次凸泛函\nref{nod_ConFul}，凸集和凸体\nref{nod_ConSet}}{nod_bf82}

\begin{definition}{Minkowski泛函}\label{def_MinFul_1}
设 $L$ 是任一线性空间，$A$ 是\enref{核}{ConSet} 包含 0 的 $L$ 中的凸体（\autoref{def_ConSet_1}），则称泛函
\begin{equation}\label{eq_MinFul_1}
p_A(x)=\inf\qty{r|\frac{x}{r}\in A,r>0}~
\end{equation}
为凸体 $A$ 的\textbf{Minkowski泛函}。

\end{definition}

\begin{lemma}{}
设 $L,A,p_A$ 如\autoref{def_MinFul_1} 定义。 则任意 $x\in L,0<\epsilon\in\mathbb R$，只要 $r>p_A(x)$，就有 $x/r\in A$
\end{lemma}
\textbf{证明：}事实上，在 $p_A(x)=0$ 时 $x/r=0\in A$；反之 $p_A(x)\neq0$， 由 $p_A(x)$ 的（下确界的）定义， 一定存在 $p_A(x)\leq a<r$，使得 $x/a\in A$，否者$\inf\qty{r|\frac{x}{r}\in A,r>0}\geq r$。于是存在 $s\in A$，使得 $x=as$，因此 $x/r=(a/r)s\in A$ （因为 $A$ 是凸集，而 $(a/r)s$ 在 $0,s\in A$ 的线段上）。

\textbf{证毕！}

\begin{theorem}{}
Minkowski泛函\autoref{eq_MinFul_1} 是齐次凸的与非负的。
\end{theorem}

\textbf{证明：}对每一 $x\in L$，如果 $r$ 充分大，则元素 $x/r$ 属于 $A$。因此\autoref{def_MinFul_1} 定义的 $p(x)$ 是非负有限的（由于是取下确界）。现在来证明正齐次性。

\textbf{正齐次性：}若 $t>0$，则
\begin{equation}
\begin{aligned}
p_A(tx)=&\inf \{r|tx/r\in A,r>0\}=\inf \{r|x/(r/t)\in A,r>0\}\\
=&\inf \{tr'|x/r'\in A,r'>0\}=t\inf \{r'|x/r'\in A,r'>0\}\\
=&tp_A(x)\\.
\end{aligned}~
\end{equation}
\textbf{凸性：}设 $x_1,x_2\in L,\epsilon>0$ 任意，取 $r_i(i=1,2)$ 使得 $p_A(x_i)<r_i<p_A$








\textbf{证毕！}

\begin{theorem}{}
若 $p(x)$ 是线性空间 $L$ 上任意齐次凸非负泛函，$k$ 是正数，则
\begin{equation}\label{eq_MinFul_2}
A=\{x:p(x)\leq k\}~
\end{equation}
是凸体，其核是包含 $0$ 的集 $\{x:p(x)<k\}$。如果\autoref{eq_MinFul_2} 中 $k=1$，则原泛函 $p(x)$ 是 $A$ 的Minkowski泛函。
\end{theorem}

\textbf{证明：}




\textbf{证毕！}
