% 数理逻辑（高中）
% keys 逻辑|高中
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\pentry{集合\nref{nod_HsSet}}{nod_fc7f}

\textbf{逻辑}是研究如何进行正确推理和论证的学科。逻辑能帮助你对事物进行理解和判断。在数学中，逻辑用于证明定理，确保论证的严谨性和准确性。\textbf{数理逻辑}是逻辑学的一个分支，它应用数学的方法研究逻辑。

尽管高中数学教材中在逐渐弱化逻辑的概念，但作为数学根基的内容，学习逻辑对于理解高中的知识内容（不仅是数学学科，对于理科内容甚至是文科内容）具有相当的助益。同时，这一部分内容在本科学习阶段往往也会作为学生已知的部分略讲或跳过。因此，在高中阶段接触和学习一部分逻辑内容是必要的。

\subsection{命题}

一个可以明确判断真假的陈述句被称为\textbf{命题}（proposition）。

如果一个命题里不包含变量，那么这个命题被称为\textbf{陈述命题}（propositional statement）或\textbf{简单命题}（atomic statement）。这种命题直接陈述一个事实，并且它的真假值是固定的。例如，“自然数2是一个偶数”是一个陈述命题，它总是真的。

如果一个命题包含变量，那么这个命题被称为\textbf{开放命题}（open proposition）。这种命题的真假值取决于变量的取值。例如，“x 是一个偶数”就是一个含变量的命题，其中 x 可以取不同的值，因此命题的真假也会随之变化。如果 x=2，命题为真；如果 x=3，命题为假。

命题使用\textbf{真值}（truth value）来表示命题的真假，因此陈述命题有确定的真值，而开放命题的真值与变量相关。真值用\textbf{布尔值}表示。布尔值有两个，分别为“\textbf{真}”和“\textbf{假}”，分别记作：“${\rm True}$”、“$1$”、“$T$”和“${\rm False}$”、“$0$”、“$F$”。

\subsubsection{与命题相似、相关的概念}

\textbf{概念}（concept）是人类思维中用来表示某类事物、属性或关系的一种基本单位。它是对现实世界中事物的抽象和一般化。概念通过定义、特征或属性来描述和区分不同的对象、现象或情况。给出一个概念的定义时，通常会给出这个概念的内涵或外延，内涵就是指反映在概念中的对象的本质属性或特有属性。外延是指具有概念所反映的本质属性或特有属性的对象，即概念的适用范围。

内涵是“属性”，外延是“范围”。属性越多，则符合这个属性的范围越小。属性越少，符合这个属性的范围就越大。

概念的内涵是指概念的质的方面。
概念的外延是指概念的量的方面。

定义：定义是对某一概念的精确描述或解释。定义帮助我们清晰地理解和区分不同的概念。例如，命题的定义是“一个可以明确判断真假的陈述句”。

公理：公理（axiom）是逻辑系统中的基本假设，它们不需要证明，被视为显而易见的真理。公理是其他定理推导的基础。例如，在欧几里得几何中，“通过两点可以作一条直线”就是一个公理。

悖论：悖论（paradox）是逻辑中的一些在逻辑推理中出现的表面上矛盾的结论，通常是因为一些隐含假设或定义问题导致的。悖论后面蕴涵着深刻的思想，并且往往随着悖论的解决，带来哲学、逻辑、数学等领域的巨大变迁。

\subsection{逻辑连接词}

\subsubsection{且}

\textbf{且}（and，也称为同）记号为$A\land B$。

\subsubsection{或}

\textbf{或}（or，也称为或者）记号为$A\lor B$。


\subsubsection{非}
\textbf{非}（not，也称为同）记号为$\lnot A$。

\subsection{量词}

\subsubsection{全称量词}

$\forall$

\subsubsection{存在量词}

$\exists$

\subsection{条件}
如果那么 当且仅当
\subsection{推理}

\subsubsection{演绎推理}
\textbf{演绎推理}（Deductive Reasoning）是从一般性原则推导出具体结论的一种推理方法。其特点是结论必然从前提中得出，即如果前提为真，那么结论必然为真。演绎推理的典型结构是“如果…那么…”，例如：

	•	前提1：所有人都会死。
	•	前提2：苏格拉底是人。
	•	结论：苏格拉底会死。

在这种推理中，前提提供了一定的事实，而结论则是这些事实的必然结果。

\subsubsection{归纳推理}


从具体的、个别的观察出发，得出一般性的结论的推理方法，称为\textbf{归纳推理}（Inductive Reasoning）。在生活、学习、研究中，wo men zong shi neng guan c


其特点是结论超出前提的内容，并且不是必然的，而是具有一定的概率。例如：

	•	观测1：这只天鹅是白色的。
	•	观测2：那只天鹅是白色的。
	•	观测n：所有观测到的天鹅都是白色的。
	•	结论：所有的天鹅都是白色的。

在归纳推理中，即使所有前提为真，结论也不一定为真，因为它是基于有限的观测得出的。