% Liapunov 函数（稳定性直接法）
% keys Liapunov 函数|V函数
% license Usr
% type Tutor

\pentry{Liapunov 稳定性（常微分方程）\nref{nod_ODELia}}{nod_fcab}
Liapunov 对于非线性的问题又提出了“V 函数法”，又称 Liapunov 函数法、Liapunov 直接法。这个方法借助一个辅助函数直接从微分方程的动力性质研究，所以若知道这辅助函数之后研究稳定性将比较简单，只不过对于给定系统构造一个这样的函数是比较难的。



\subsection{函数“符号”}
\begin{definition}{}
对于一个函数 $ V(\bvec x)$ 在原点 $O$ 的某一邻域内有连续的一阶偏导数，同时 $ V(\bvec 0 ) = 0$，定义：
\begin{enumerate}
\item 若存在 $h>0$，当 $\Vert \bvec x \Vert < h$ 时，$V(\bvec x) \ge 0$（$\le 0$），则称 $V$ 是常正（常负）函数，统称常号函数；
\item 若存在 $h > 0$，当 $0 < \Vert \bvec x \Vert < h$ 时，$V(\bvec x) > 0$（$< 0$），则称 $V$ 是定正（定负）函数，统称定号函数；
\item 若无论 $h > 0$ 多么小，当 $\Vert \bvec x \Vert < h$ 时，$V(\bvec x)$ 都既可以取到正值、又可以取到负值，就称 $V$ 是变号函数。
\end{enumerate}

\end{definition}

例如，$V(x_1, x_2) = (x_1 + x_2)^2$ 是常正函数，$V(x_3, x_4) = 2 x_3^2 + x_4^2$ 是定正函数，而 $V(x_5, x_6) = x_5^2 - x_6^2$ 是变号函数。

\subsection{$V$ 函数法}
考虑一个非线性定常系统 
\begin{equation}\label{eq_ODELi2_1}
\dv{t} \bvec x = \bvec f(\bvec x) ~.
\end{equation}
约定 $\bvec f(x)$ 在包含坐标原点的某区域 $G \subseteq \mathbb R^n$ 内有连续的一阶偏导数，且 $\bvec f(0) = 0$。其中 $\bvec x = (x_1, x_2, \dots, x_n)$，$\bvec f = (f_1, f_2, \dots, f_n)$。

我们研究 $V$ 函数关于时间的全导数：
\begin{equation}
\dv{V(\bvec x(t))}{t} = \sum_{i=1}^n \pdv{V(\bvec x(t))}{x_i} \dv{x_i}{t} = \sum_{i=1}^n \pdv{V(\bvec x(t))}{x_i} f_i(\bvec x(t)) ~,
\end{equation}
就称 
\begin{equation}
\sum_{i=1}^n \pdv{V(\bvec x)}{x_i} f_i(\bvec x) ~~
\end{equation}
是 $V$ 关于系统 \autoref{eq_ODELi2_1} 对于 $t$ 的全导数。直接记
\begin{equation}
\dv{V}{t} = \sum_{i=1}^n \pdv{V(\bvec x)}{x_i} f_i(\bvec x) ~.
\end{equation}

$V$ 函数的符号可以有一个几何解释。不妨考虑 $V$ 是定正函数，且 $V(\bvec 0) = 0$。我们可以在平面画出 $V$ 函数的“等高线”。若此时 
\begin{equation}
\dv{V}{t} < 0 ~,
\end{equation}
则沿着系统在原点附近的轨线 $\Gamma$，当 $t$ 增大时，$V$ 函数的值将严格减小，

