% 夹逼定理
% keys 极限|函数|数列|序列
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}
\pentry{极限定义 \nref{nod_Lim}，极限运算法则 \nref{nod_LimOp}}{nod_014c}
\textbf{夹逼定理}（Squeeze Theorem，或称夹挤定理）

之前在学习重要极限（参见\autoref{ex_FunLim_1}~\upref{FunLim}）时，只是形象地将这个概念给出，事实上，它可以由夹逼定理得到。
\begin{example}{证明：$\lim_{x\to0}{\sin(x)\over x}=1$}
构造函数$g(x)=\cos(x)$，$f(x)={\sin(x)\over x}$，$h(x)=1$，
\end{example}

\subsection{数列极限}

\subsection{函数极限}

若$g(x)\leq f(x)\leq h(x)$，且$\lim _{x\to x_0}h(x)=\lim _{x\to x_0}g(x)=a$，则
\begin{equation}
\lim _{x\to x_0}f(x)=a~.
\end{equation}

\begin{lemma}{不等式一端为0时的极限}\label{lem_SquzTh_1}
\begin{equation}
0\leq f(x)\leq h(x),\lim _{x\to x_0}h(x)=0\implies\lim _{x\to x_0}f(x)=0~.
\end{equation}

证明：

由函数极限定义，$\forall\varepsilon>0$，$\exists\delta>0$，$0<|x-x_0|<\delta\implies|h(x)|<\varepsilon$。

由于$0\leq f(x)\leq h(x)$，所以对$0<|x-x_0|<\delta$，有$|f(x)|\leq |h(x)|<\varepsilon$，即$|f(x)|<\varepsilon$。根据极限定义可知：$\lim _{x\to x_0}f(x)=0$。

\end{lemma}

证明：

由$g(x)\leq f(x)\leq h(x)$，有$0\leq f(x)-g(x)\leq h(x)-g(x)$。为了求取$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))$，需要使用\autoref{lem_SquzTh_1} ，下面求$\lim _{x\to x_0}(h(x)-g(x))$。
$$
\begin{align*}
\lim _{x\to x_0}(h(x)-g(x))&\overset{\mathrm{1}}{=}\lim _{x\to x_0}h(x)-\lim _{x\to x_0}g(x)\\
&=a-a\\
&=0~.
\end{align*}
$$

因此，由\autoref{lem_SquzTh_1} 可知$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))=0$。现在已经求得了$\lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))$，又已知$\lim _{x\to x_0}g(x)$，剩下的就是：
$$
\begin{align*}
\lim _{x\to x_0}f(x) &= \lim _{x\to x_0}[(f(x)-g(x))+g(x)] \\ 
&\overset{\mathrm{1}}{=} \lim _{x\to x_0}(f(x)-g(x))+\lim _{x\to x_0}g(x)\\ 
&= 0+a\\ 
&=a~.\end{align*}
$$
上面的推导过程中，所有等号1的地方都使用了极限运算法则的\autoref{the_LimOp_1}~\upref{LimOp}。

证毕。

在面对不太容易通过极限运算得到结果的极限时，尤其是涉及到复合、求和等场景或存在比较显然的不等关系时，记得使用夹逼定理，可以收获奇效。事实上，在使用夹逼定理时，其实是把复杂的对极限的运算转移到了构造不等式上来，而且由于bu xu yao ka。就像乱拳打死老师傅，