% 东南大学 2011 年 考研 量子力学
% license Usr
% type Note

\textbf{声明}：“该内容来源于网络公开资料，不保证真实性，如有侵权请联系管理员”

\textbf{1.(15 分)}以下叙述是否正确：

\begin{enumerate}
    \item  仅当体系处在定态时，守恒量的平均值才不随时间变化；
    \item  若厄密算符 $\hat{A}$ 与 $\hat{B}$ 不对易，则它们一定没有共同本征态；
    \item  一维谐振子的量子态空间是无穷维的；
    \item  如体系处于力学量 $\hat{A}$ 的本征态，则测量 $\hat{A}$ 必会得到一个确定值；
    \item  空间平移对称性导致宇称守恒。
\end{enumerate}

\textbf{2.(15 分)}质量为 $m$ 的粒子处于一维无限深方势井中，$V(x) = 0$，$(|x| < a/2)$；$V(x) = \infty$，$(|x| > a/2)$。试求能量本征值和归一化的本征函数。

\textbf{3.(15 分)}一维谐振子的哈密顿量为 
$$\hat{H} = \hat{p}^2/2m + m\omega^2 \hat{x}^2/2,~$$ 
定义
$$\hat{a} \equiv (\alpha \hat{x} + i \hat{p}/\hbar\alpha)/\sqrt{2}, \quad (\alpha = \sqrt{m \omega / \hbar}).~$$，试证明：
\begin{enumerate}
    \item  $[\hat{a}, \hat{a}^\dagger] = 1$；
    \item  $\hat{H} = (\hat{N} + 1/2)\hbar \omega$，其中 $\hat{N}$ 定义为 $\hat{N} \equiv \hat{a}^\dagger \hat{a}$；
    \item  若 $|\hat{n}\rangle$ 为 $\hat{N}$ 的本征态，即 $\hat{N}|\hat{n}\rangle = n|\hat{n}\rangle$，则 $\hat{a}^\dagger|n\rangle$ 也是 $\hat{N}$ 的本征态，并求相应的本征值。
\end{enumerate}

\textbf{4.(15 分)}一维谐振子哈密顿量为 
$$\hat{H} = \frac{\hat{p}^2}{2m} + \frac{m\omega^2 \hat{x}^2}{2},~$$ 
定义 $\hat{X}(t) = e^{i\hat{H}t/\hbar} \hat{x} e^{-i\hat{H}t/\hbar}$，试证明：
\begin{enumerate}
    \item  $d\hat{X}(t)/{dt} = \hat{P}(t)/{m}, d\hat{P}(t)/{dt} = -m\omega^2 \hat{X}(t)$；
    \item  $\hat{X}(t) = \hat{x} \cos(\omega t) + (\hat{p}/{m\omega} )\sin(\omega t)$；
    \item  $\hat{P}(t) = \hat{p} \cos(\omega t) - m\omega \hat{x} \sin(\omega t)$。
\end{enumerate}

\textbf{5.(15 分)}设 $|n\rangle$ 是某体系的一个非简并的能量本征态，试证明 $|n\rangle$ 一定是该体系所有守恒量的共同本征态。

\textbf{6.(15 分)}一质量为 $m$ 带电量为 $q$ 的粒子在均匀磁场 $\mathbf{B} = (0,0,B)$ 中运动，磁场的矢量势选为 $\mathbf{A} = (-By,0,0)$，粒子的哈密顿算符为 $\hat{H} = (1/2m)(\hat{p} - q\mathbf{A}/c)^2$.
    \begin{enumerate}
        \item 动量 $\hat{p}_x, \hat{p}_y, \hat{p}_z$ 中哪些是守恒量？
        \item 求粒子的能量本征值。
    \end{enumerate}

\textbf{7.(15 分)}质量为 $m$ 的粒子以能量 $E$ 从左入射，受势场的散射：$V(x) = 0, (x < 0); V(x) = V_0, (x > 0)$，其中 $E > V_0 > 0$，计算反射系数和透射系数。提示：几率流密度公式为 $j(x) = (\hbar/i2m)(\psi^* \frac{d\psi}{dx} - \psi \frac{d\psi^*}{dx})$.

\textbf{8.(15 分)}