% 函数的变换与性质
% keys 函数|变换|平移|旋转|伸缩|单调|对称|奇偶性|初等函数|周期|
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{函数\nref{nod_functi}}{nod_6f70}

\subsection{函数的变换}

在实际生活中，变换的概念无处不在。比如，调整照片的大小、改变音乐的速度、甚至是地图应用中缩放和旋转视图，这些操作都与函数变换的原理息息相关。

函数的变换本质上是空间的变换，也就是说函数本身的性质没有变，改变的是函数所在的坐标系。但就像驶远的汽车，从你的视角是汽车开远了，而从车的视角，假设车没动的话就是你在远离。坐标系的改变后，如果认为坐标系不变，那么就相当于是函数在进行变换了。尽管这与我们现实生活中的经验不太一样，毕竟我们想要移动一个画框在墙上的位置一般不会把整面墙移动走，但采用“变换的本质是变换坐标系”这个视角去看待函数的变换问题，会比较容易理解。

高中涉及到的函数变换主要针对的是函数图象而言的，包括平移、旋转、伸缩。下面的内容也会在这个视角上进行介绍，。

\subsubsection{平移}

\subsubsection{伸缩}

\subsubsection{*旋转}


\subsection{函数的性质}

函数具有一些性质，有一些在高中会接触到，有一些不会接触到。
以后我们会看到一些用\enref{极限}{Lim}和\enref{导数}{Der}描述的性质。 例如 % \addTODO{链接}
， 可导。
\subsubsection{零点}
\begin{definition}{零点}

\end{definition}
\subsubsection{单调性}

\begin{definition}{单调性}

\end{definition}

\subsubsection{反函数}

\begin{definition}{反函数}

\textbf{反函数}（inverse function，也译作\textbf{逆函数}）

\end{definition}

\subsubsection{对称性}

对称性分为两种，一种是轴对称性，一种是中心对称性，这两个性质在初中就有接触过。

\begin{definition}{中心对称}
中心对称
\end{definition}

\begin{definition}{轴对称}
轴对称
\end{definition}

有两个比较特殊的对称性称为奇偶性。

\begin{definition}{奇偶性}
如果函数$f(x)$的定义域为$D$，且$D$是关于$0$对称的。若对任意的$x\in D$，有：
\begin{itemize}
\item $f(x)=f(-x)$，则称$f(x)$是偶函数。
\item $f(x)=-f(-x)$或$-f(x)=f(-x)$，则称$f(x)$是奇函数。
\end{itemize}
\end{definition}

\subsubsection{周期性}

\begin{definition}{周期}

\end{definition}

还有一些性质是高中不会涉及到的，此处给出：
\begin{itemize}
\item \enref{连续性}{contin}， 一致连续
\end{itemize}


\subsection{特殊的函数}

在高中阶段会涉及到的两种特殊的函数包括初等函数和分段函数。

\subsubsection{初等函数}

高中研究的函数都是初等函数。初等函数指的是由基本初等函数经过基本运算（加减乘除）以及复合形成的函数。

初等函数之所以被称为初等函数就是因为它的性质很好，

基本初等函数：
\begin{itemize}
\item 常值函数
\item 幂函数
\item 指数函数
\item 对数函数
\item 三角函数
\end{itemize}

\subsubsection{分段函数}

绝对值函数

取整函数

狄利克雷函数