% 因式分解与一元二次方程（高中）
% license Xiao
% type Tutor
\pentry{函数回顾\nref{nod_HsFunB}}{nod_b9ee}

本篇将回顾初中阶段学习的代数运算，包括\textbf{因式分解（factorization）}和\textbf{一元二次方程（quadratic equation）}的内容。这些知识构成了高中数学的重要基础，是理解更复杂代数运算和解析几何的关键。高中学习中，因式分解帮助理解多项式的结构，简化复杂表达式，而一元二次方程则用于解决一系列涉及二次关系的函数、解析几何问题。

\subsection{因式分解}

\textbf{单项式（monomial）}是由一个变量或多个变量的非负整数指数幂及常数系数的乘积组成的项。包含其他运算（如 $\sin x$、$\cos x$、$2^x$等）或其他非整数指数（如 $x^{1/2}=\sqrt{x}$、$\displaystyle x^{-1}={1\over x}$）的表达式均非单项式。\textbf{多项式（polynomial）}是由一个或多个单项式通过加法或减法连接组成的表达式。不含变量的单项式通常称为常数项。

\textbf{因式分解（factorization）}就是将一个多项式分解成多个多项式或单项式的乘积形式的操作。由于多项式方程一般都可以整理成某个多项式为$0$的形式，而乘积为$0$则意味着每项都可以取$0$，因式分解的操作可以降低求解多项式方程的难度。

\subsection{一元二次方程的根}

一元二次方程指形如
\begin{equation}
ax^2+bx+c=0 \qquad (a\neq 0)~.
\end{equation}
的方程，它可以通过“配平方”得到如下形式：
\begin{equation}\label{eq_quasol_3}
\begin{split}
 & ax^2+bx+c = 0 \\ 
\iff&x^2+2{b\over 2a} x+\left({b\over 2a}\right)^2 = \left({b\over 2a}\right)^2-{c\over a} \\ 
\iff&\left(x+{b\over 2a}\right)^2 = {b^2-4ac\over 4a^2} \\ 
\end{split}~.
\end{equation}

从函数的视角来看，如果设函数$y=ax^2+bx+c$，那么求解方程$ax^2+bx+c=0$即化为寻找所有使$y=0$成立的点。

\subsubsection{存在性判定}

由于\autoref{eq_quasol_3} 左侧及右侧分母是一个平方形式，因此$x$的值只与右侧分子的符号相关，定义其为判别式：
\begin{equation}
\Delta = b^2-4ac~.
\end{equation}

则：
\begin{itemize}
\item $\Delta > 0$时，方程有实数解，为两个不同的实根。
\item $\Delta = 0$时，方程有实数解，为两个相同的实根。\footnote{这里称两个相同实根而非一个实根，是根据\aref{代数基本定理}{the_HsEquN_1}。}
\item $\Delta < 0$时，方程无实数解。
\end{itemize}

从函数的视角看\autoref{eq_quasol_3} 的变化，其实就是相当于将函数水平平移到了以$y$轴为对称轴的位置上。而方程左侧是一个开口向上，对称轴为$y$轴的二次函数，右侧则是它与$y$轴的交点。那么交点的正负自然意味着函数与$x$轴交点的性质。

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{./figures/652b2f4efe76656f.pdf}
\caption{$f(x)$示意图。从左到右为$\Delta > 0, \Delta = 0, \Delta < 0$} \label{fig_quasol_1}
\end{figure}

\subsubsection{求根公式}

对于\autoref{eq_quasol_3} ，方程有解时，两个根分别为：
\begin{equation}\label{eq_quasol_1}
x_1=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}\qquad x_2=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}~.
\end{equation}
或统一写作
\begin{equation}
x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}~.
\end{equation}
这被称为\textbf{二次方程的求根公式（quadratic formula）}。

\autoref{eq_quasol_1} 中，若$\Delta = 0$，则$\displaystyle x_1=x_2=-\frac{b}{2a}$与之前推理的结论相符。$\displaystyle x=-\frac{b}{2a}$也正是二次函数的对称轴，两个零点如果存在则一定关于该轴对称。


\subsubsection{快速解法}

求根公式尽管能适用于所有一元二次方程，且形式固定，但由于其计算过程繁琐，实际做题中可以根据具体情况简化操作。

对于可以快速因式分解的方程，可直接得到：
$$k(x-a)(x-b)=0\Rightarrow x_1=a, x_2=b~.$$
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{./figures/fe527c666ebfd775.pdf}
\caption{$f(x)=(x-a)(x-b)$示意图} \label{fig_quasol_2}
\end{figure}

对于$a=1$，$b=2n$为偶数的一元二次方程$x^2+2nx+c=0$，可以直接配方得到：
\begin{equation}
(x+n)^2=m\qquad(m=n^2-c)~.
\end{equation}
自然两个根就是
\begin{equation}
x_1=\sqrt{m}-n\qquad x_2=-\sqrt{m}-n~.
\end{equation}
这与求根公式的推导过程相同，但计算上利用特殊条件快一些。

\subsection{韦达定理}

\textbf{韦达定理（Vieta's formulas）}是法国数学家弗朗索瓦·韦达（François Viète）发现的一组描述代数方程的根和方程系数的关系的公式，因此也称\textbf{根与系数关系}。

\begin{theorem}{韦达定理（二次情况）}
设方程 $a x^2 + b x + c = 0\quad(a \neq 0)$的两个根为 $x_1$ 和 $x_2$，则它们满足：
$$\begin{aligned}
x_1 + x_2 &= -\frac{b}{a} ~,\\
x_1 x_2 &= \frac{c}{a}~.
\end{aligned}$$
\end{theorem}

下面给出证明：

对方程 $a x^2 + b x + c = 0\quad(a \neq 0)$，设其有两个根 $x_1$ 和 $x_2$，则有：
\begin{equation}\label{eq_quasol_2}
\begin{split}
ax^2+bx+c &= 0 \\ 
&=a(x-x_1)(x-x_2)\\
&=ax^2-a(x_1+x_2)x+ax_1x_2
\end{split}~.
\end{equation}
由于\autoref{eq_quasol_2} 为恒成立的代数式，所以两侧对应变量的系数相等，从而有：
\begin{equation}
\begin{cases}
-a(x_1+x_2)=b\\
ax_1x_2=c
\end{cases}
\implies
\begin{cases}
x_1 + x_2 &= \displaystyle-\frac{b}{a} \\
x_1 x_2 &= \displaystyle\frac{c}{a}
\end{cases}.~
\end{equation}

证毕。

这是一种常用的证明方法，即恒成立的代数方程，两侧对应位置的系数相等。韦达定理使得面对方程时，即使不求解具体的解的形式，也可以描述两个解之间的关系，这在\enref{解析几何}{JXJH}部分会有非常重要的应用。另外，对于任意$n$次代数方程的情况，有：
\begin{theorem}{韦达定理}
对于$n$次代数方程$a_0x^n+a_1x^{n-1}+\cdots+a_n=0\quad(a_0\neq0)$，若存在$n$个根$x_1,x_2,\cdots,x_n$，则有：
\begin{equation}
\begin{split}
&x_1+x_2+\cdots +x_n=-{a_1\over a_0}\\
&(x_1x_2+x_1x_3+\cdots+ x_1x_n)+(x_2x_3+\cdots +x_2x_n)+\cdots+x_{n-1}x_n={a_2\over a_0}\\
&\vdots\\
&x_1x_2\cdots x_n=(-1)^n{a_n\over a_0}
\end{split}~.
\end{equation}
也可以统一记作\footnote{此处使用的是\enref{求和符号}{SumSym}和\enref{求积符号}{ProdSy}。如果不理解可以跳过。}：
\begin{equation}
\sum_{1\le i_1 < i_2 < \cdots < i_k\le n} \left(\prod_{j = 1}^k r_{i_j}\right)=(-1)^k\frac{a_{n-k}}{a_n}~.
\end{equation}
\end{theorem}

它的证明方式与之前完全相同，可以自己尝试做一下，在计数原理部分会有更透彻的讲解。