% 指数函数（高中）
% keys 指数|指数函数|自然常数
% license Usr
% type Tutor

\pentry{函数\nref{nod_functi}，函数的性质\nref{nod_HsFunC}，幂运算与幂函数\nref{nod_power}}{nod_d767}

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

在日常生活中，我们常常遇到指数函数的应用。想象一下，细菌每过一小时就分裂一次，数量翻倍。刚开始可能只是几百个细菌，但很快，数量会成千上万地增长，这正是指数增长的典型例子。通过指数函数，你能理解这种现象，并学会如何计算这些快速变化的量。再比如，银行里的利息也是按照一定的比例增长，时间越长，利息越多，当时间长到一定程度，大部分的帐目都将是利息，它将远超过本金，这也是典型的指数增长现象。就像雪球越滚越大，指数函数也能迅速变得非常大。

这种增长速度与自身数量直接相关的性质就指数增长，它的速度比幂函数快得多。在一个环境比较理想的情况下，大部分事物的增长都会遵循这个规律，直到环境变化或达到环境的承载能力，才会改变。指数函数的这个性质使它在很多实际问题中应用广泛。比如，地球人口在几十年内翻倍之类的现象背后都有指数函数在起作用。通过学习指数函数，你不仅能解决这些问题，还能更好地理解世界中的很多快速变化现象。

\subsection{指数函数}

回看幂运算的\aref{定义}{def_power_1}，如果将底数作为参数，指数作为自变量的函数就称为指数函数，指数函数的名称指的就是自变量的在指数位置上，注意不要与幂函数相混淆。

\begin{definition}{指数函数}
形如
\begin{equation}
f(x) = a^x~.
\end{equation}
的函数称作\textbf{指数函数（exponential function）}，其中 $a\in\mathbb R^+$。
\end{definition}

$f(x)>0$恒成立。

\subsection{指数函数的性质}

有了幂函数的经验，同样，下面根据$a(a>0)$的性质讨论指数函数的性质。

首先根据$0^a=1$可知，函数恒过定点$(0,1)$。

指数函数在定义域上是单调的，
增减则根据a的性质有区分
单调性、无界性和始终为正值

\subsection{指数爆炸}

指数爆炸意味着一个函数值随自变量呈指数级别的快速增长，它的显著特征是初期增速缓慢，但随后会急剧加速。指数函数的增长速度非常快，对于初等函数而言，当参数 x 足够大时，指数函数的增长速度是最快的。具体来说，若参数 $a > 1$，在第一象限内（$x > 0$）的典型函数增长速度从慢到快通常满足以下顺序：

\begin{equation}
 a < \log_a{x} <x^a < a^x~.
\end{equation}

式子中，常数 $a$ 是一个固定值，不随 $x$ 改变，或者说不增加。对数函数 $\log_a{x}$ 的值在 $x$越大时，仍在增加，但增速会越来越慢，仅略大于不增。幂函数 $x^a$ 和指数函数 $a^x$的增长速度都会随着 $x$ 增加，$x^a$ 增速逐渐加快，但$x^a$比指数函数 $a^x$ 慢，一般认为相较于指数函数，幂函数是线性或近似线性的。指数增长会呈现“爆炸式”的加速，远超其他初等函数。

\subsection{柯西函数方程}

事实上，指数函数就是满足柯西函数方程$f(x+y)=f(x)f(y)$的一个解。


\subsection{自然常数$e$}

最后要先介绍一个特殊的常数$\E \approx 2.71828$。它和早已在小学时就接触过的$\pi$有许多相似的性像。

他们都是无理数，这意味着它们不能表示为两个整数的比值。它们的小数部分是无限且不循环的，也就是说，在任何整数进制中它们都永远不会终止或重复。

他们也都是超越数，意思是它们不能作为任何有理系数多项式方程的解。换句话说，它们不能通过根式表示。这比无理数的要求更加严格。$e$由查尔斯·埃尔米特（Charles Hermite）在1873年证明，$\pi$由费迪南德·冯·林德曼（Ferdinand von Lindemann）在1882年证明。

二者都可以用无穷展开的方式来表示，下面给出两个常见的展开方式\footnote{关于求和符号可以参考\enref{求和符号（高中）}{SumSym}，关于阶乘可以参考\enref{阶乘（高中）。}{factor}}：
\begin{equation}
\pi=4\sum_{n=0}^\infty\frac{(-1)^i}{2i+i}~.
\end{equation}
\begin{equation}
e=\sum_{n=0}^\infty\frac{1}{i!}~.
\end{equation}

$e$的定义有很多种方式，极限定义是被广为了解的，但它有些抽象。本文将另给出一个定义，这个定义比较简单，但在了解微分运算之后，才能体会这个定义的简洁。
假设某个初始值进行增长，随着增长次数变得无限多且增长的频率越来越频繁，最终增长的极限值是 e。

\begin{equation}
e = \lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n~.
\end{equation}


微积分中的自然对数函数：$e$ 是使得
\begin{equation}
\frac{d}{dx} f(x) = f(x)~.
\end{equation}
成立的指数函数的底数，意味着以 $e$ 为底的指数函数是唯一的保持自身斜率不变的增长函数。