% von Neumann 熵
% keys von Neumann entropy|von Neumann熵|冯诺依曼熵|纠缠熵
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO
\issueMissDepend（香农熵）
\end{issues}

\pentry{密度矩阵\upref{denMat}}
%此处还应该运用香农熵的预备知识，但在我编辑这条消息的时候还没有相对应的词条，如果以后有了记得加上。

\footnote{参考了\cite{量子信息}和Wikipedia\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Von_Neumann_entropy}{相关界面}}
von Neumann 熵的形式来自于 Shannon 熵。

\begin{definition}{von Neumann熵}\label{def_vonNE_1}
对于一个给定的密度矩阵，von Neumann熵 $S\left(\rho\right)$的定义为：

\begin{equation}
S\left( \rho \right) = \opn{tr}\left( - \rho \log_2 \rho \right)~.
\end{equation}

如果$\left\{ \lambda_1,~\lambda_2,~\cdots \lambda_N \right\}$是$\rho$的本征值，那么：

\begin{equation}
S\left(\rho\right) = \sum_i^N \lambda_i \log_2 \lambda_i~.
\end{equation}

上式中应注意我们定义$0\log_20 = 0$来规避发散。

\end{definition}

值得注意的是，\autoref{def_vonNE_1} 中 von Neumann 熵的底数是$2$，而在部分文献或书籍中采取底数$\E$，二者相差常数倍数$\ln 2$，应注意不要混淆。

von Neumann 度量了一个混态的密度矩阵的“混乱程度”，正如\upref{partra}中提到，如果一个大系统的纯态对其中的某一个子系统取偏迹，同时如果得到了一个混态而非纯态，那么代表该子系统与剩余部分存在纠缠，这时求完偏迹的密度矩阵的von Neumann 熵就给出了一个度量纠缠的方法，这既是其纠缠熵名字的由来。

\subsection{von Neumann熵的性质}

von Neumann熵有以下几条性质：

\begin{enumerate}
\item 密度矩阵$\rho$的von Neumann熵当且仅当$\rho$表示纯态时为0。
\end{enumerate}

下面我们给出这几条性质的证明：

\begin{enumerate}
\item 密度矩阵$\rho$的von Neumann熵当且仅当$\rho$表示纯态时为0。密度矩阵的本征值的本征值代表取到对应态的概率，$\forall \lambda_i ,~ 0\leqslant \lambda_i \leqslant1$，$\sum_i^N \lambda_i = 1$。所以$\lambda_i \log_2 \lambda_i$非负，且仅在$\lambda_i = 0$或$\lambda_i = 1$时为$0$，因此仅仅在所有本征值中只有一个为$1$时，即纯态时，$S\left(\rho\right) = 0$。
\end{enumerate}


\subsection{纠缠熵的连续性}

借助迹距离\upref{Trdist}作为密度矩阵的度量，我们可以讨论纠缠熵的连续性。

纠缠熵的连续性由 Fannes 不等式保证。

\begin{theorem}{Fannes不等式}
设$\rho$和$\sigma$是两个密度矩阵，$T\left(\rho,\sigma\right)$是$\rho$和$\sigma$之间的迹距离。若$T\left(\rho,\sigma\right) \leqslant \frac{1}{e}$，则有：

\begin{equation}
\abs{S\left(\rho\right) - S\left(\sigma\right)} \leqslant 2T\left(\rho,\sigma\right)\log_2 d - 2T\left(\rho,\sigma\right) \log_2\left[ 2 T\left(\rho,\sigma\right)\right]~.
\end{equation}
其中$d$表示Hilbert空间的维度。

而对于更大的$T\left(\rho,\sigma\right)$，有弱化版的不等式：
\end{theorem}



