% 极分解
% license Usr
% type Tutor

\begin{theorem}{}
给定酉空间$V$及其上的线性变换$A$，则存在$V$上的半正定厄米变换$H_1,H_2$和酉变换$U_1,U_2$使得
\begin{equation}
A=H_1U_1=H_2U_2~,
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{证明：}
我们可以利用$A^{\dagger}$来构造半正定的厄米变换。
注意到$AA^{\dagger}$是厄米矩阵，则$V$存在某组标准正交基$\{\bvec e_i\}$，使得$AA^{\dagger}$为对角矩阵，且特征值都是实数，设为$\lambda_i$。

设任意$\bvec x\in V$，由酉内积的正定性得：$\ev{A^{\dagger}\bvec x,A^{\dagger}x}=\ev{\bvec x,AA^{\dagger}x}\ge 0$
，在$\{\bvec e_i\}$下讨论，易见该正定性要求$AA^{\dagger}$的对角元大于或等于0。

设$H=\sqrt{AA^{\dagger}}$，即对角元为$\sqrt{\lambda_i}$的半正定矩阵，以下简写为$\lambda'_i$。

由于$\ev{A^{\dagger}\bvec e_i,A^{\dagger}\bvec e_j}=\ev{\bvec e_i,AA^{\dagger}\bvec e_j}=\delta_{ij}\lambda'^2_j$，因此$A^{\dagger}\bvec e_i$相互正交。用$\bvec y_i$代替$\{A\bvec e_i|\lambda_i=0\}$，保证模为1且依然与$\{A\bvec e_i|\lambda_i\neq 0\}$相互正交。

定义线性变换$H',A'$分别满足：
\begin{equation}
\left\{
    \begin{aligned}
    H'\bvec e_i&=\frac{1}{\lambda_i}\bvec e_i,\quad\lambda_i\neq 0\\
    H'\bvec e_i&=\bvec e_i,\quad\lambda_i\neq 0
    \end{aligned}
    \right.~.
\end{equation}
和
\begin{equation}
\left\{
    \begin{aligned}
    A'^{\dagger}\bvec e_i&=A^{\dagger}\bvec e_i,\quad\lambda_i\neq 0\\
    A'\bvec e_i&=\bvec y_i,\quad\lambda_i= 0
    \end{aligned}
    \right.~.
\end{equation}
设$U=H'A'$。在$\{\bvec e_i\}$下，$A'A'^{\dagger}$为对角矩阵，对于$\lambda_i\neq 0$，第$i$个对角元为$\lambda_i^2$，反之则为1。$H'$从定义看也是对角矩阵，对角元为$\frac{1}{\lambda_i}$或$1$，取决于$\lambda_i$是否为0。

因此易证，$UU^{\dagger}=H'A'A'^{\dagger}H'^{\dagger}=E$，且$HU=HH'A'=A$。$A^{\dagger}$同理有对应的表示：$A^{\dagger}=H_2U_2$，两边取伴随则得到$A=U_2^{\dagger}H^{\dagger}_2$，是定理所求。


\begin{theorem}{}
给定酉空间$V$及其上的线性变换$A$，若半正定厄米变换$H$和酉变换$U$使得$A=HU$，则$UH=HU$当且仅当$A$是正规变换。
\end{theorem}
\textbf{证明}
\begin{theorem}{}
给定酉空间$V$上的酉变换$U$，则其总可以表示为$U=\E^{\I H}$，$H$为半正定的厄米变换。
\end{theorem}
\begin{corollary}{}
给定酉空间$V$及其上的线性变换$A$，则存在$V$上的半正定厄米变换$H_1,H_2,F_1,F_2$，使得
\begin{equation}
A=H_1\E^{\I F_1}=\E^{\I F_2}H_2~.
\end{equation}
\end{corollary}
