% 逆算子
% keys 逆算子|可逆性
% license Usr
% type Tutor

\pentry{拓扑线性空间中的线性算子\nref{nod_TLinO}}{nod_d7fd}

逆算子是双射的算子的逆。当算子可逆时，在某些情形下逆算子和算子有很多相同的性质，比如，线性算子的逆算子时线性的，而完备赋范空间之间的线性有界算子的逆是有界的。


\begin{definition}{逆算子}
设 $D_A$ 是拓扑线性空间的子集，$A:D_A\rightarrow E_1$ 是其上的算子（映射），$\Im A$ 是 $A$ 的象。其对任意 $y\in\Im A$，方程
\begin{equation}
Ax=y~
\end{equation}
 有唯一解，则称算子 $A$ \textbf{可逆}。此时映射
 \begin{equation}
 \Im A\rightarrow E,Ax\mapsto x~  
 \end{equation}
 称为 $A$ 的\textbf{逆算子}，记作 $A^{-1}$。

\end{definition}

\subsection{性质}
下面定理表明，线性算子的逆算子是线性的。

\begin{theorem}{}
\enref{线性算子}{TLinO} $A$ 的逆算子 $A^{-1}$ 是线性的。
\end{theorem}

\textbf{证明：}
任意 $\Im A$ 中的 $y_1=A x_1,y_2=Ax_2$，因为
\begin{equation}
A(\alpha x_1+\beta x_2)=\alpha Ax_1+\beta Ax_2=\alpha y_1+\beta y_2.~
\end{equation}
所以
\begin{equation}
A^{-1}(\alpha y_1+\beta y_2)=\alpha x_1+\beta x_2=\alpha A^{-1}y_1+\beta A^{-1}y_2.~
\end{equation}


\textbf{证毕！}

下面定理表明，在完备赋范空间（Banach空间）之间的线性有界算子的逆算子是有界的。

\begin{theorem}{逆算子的Banach定理}\label{the_InvOp_1}
设 $E,E_1$ 是\enref{完备赋范空间}{banach}，$A$ 是 $E$ 到 $E_1$ 的可逆线性算子，则其逆算子 $A^{-1}$ \enref{有界}{BoundO}。
\end{theorem}

为证明它，需要如下引理。
\begin{lemma}{}\label{lem_InvOp_1}
设 $M$ 是Banach空间 $E$ 中的\enref{处处稠密集}{MaDen}。则任意非零元 $y\in E$ 可展开成级数：
\begin{equation}
y=y_1+\cdots+y_n+\cdots,~
\end{equation}
其中 $y_k\in M$ 且 $\norm{y_k}\leq 3\norm{y}/2^k$。
\end{lemma}
\textbf{证明：}下面用逐次构造 $y_k$ 进行证明。选择 $y_1$ 使得
\begin{equation}
\norm{y-y_1}\leq\norm{y}/2.~
\end{equation}
这是一个半径为 $\norm{y}/2$ 中心在 $y$ 的球，由于 $M$ 在 $E$ 中处处稠密，因此在该球内任一点的邻域都有 $M$ 的点，因此这样的选择是可能的。

同样由于 $M$ 在 $E$ 中处处稠密，可选 $y_n$ 使得 $\norm{y-y_1-\cdots-y_n}\leq\norm{y}/2^n$。根据 $y^k$ 的选择，
\begin{equation}
\norm{y-\sum_{k=1}^n y_k}\rightarrow0.~
\end{equation}
即级数 $\sum_{k=1}^\infty y_k$ 收敛于 $y$。此外
\begin{equation}
\begin{aligned}
\norm{y_n}=&\norm{y_n+y_{n-1}+\cdots+y_1-y+y-y_1-\cdots-y_{n-1}}\\
\leq&\norm{y-y_1-\cdots-y_{n}}+\norm{y-y_1\cdots-y_{n-1}}\\
\leq&\norm{y}/2^n+\norm{y}/2^{n-1}=3\norm{y}/2^n.
\end{aligned}~
\end{equation}

\textbf{证毕！}

\textbf{\autoref{the_InvOp_1} 的证明：}
证明的思路是这样的：通过证明 $E_1$ 中存在稠密集，从而可由\autoref{lem_InvOp_1} 展开 $E_1$ 的任意非零元，而级数的每一项对应 $E$ 中的元构成的级数收敛。


\textbf{证毕！}



