% 光的电磁波性质
% license Usr
% type Tutor

\pentry{麦克斯韦方程组（介质）\nref{nod_MWEq1}，电磁波动方程\nref{nod_EWEq}}{nod_7558}

\subsection{回顾}

光的电磁理论认为，光是一种电磁波。电磁场的普遍规律可以总结为麦克斯韦方程组，积分形式的麦克斯韦方程组为：

\begin{equation}
\begin{aligned}
& \displaystyle \iint\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\subset\!\supset \bvec D \cdot \dd{\bvec \sigma} = Q ~, \\
& \displaystyle \iint\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\subset\!\supset \bvec B \cdot \dd{\bvec \sigma} = 0 ~, \\
& \oint \bvec E \cdot \dd{\bvec l} = - \iint \frac{\partial \bvec B}{\partial t} \dd{\bvec \sigma} ~, \\
& \oint \bvec H \cdot \dd{\bvec l} = \bvec I + \iint \frac{\partial \bvec D}{\partial t} \dd{\bvec \sigma} ~.
\end{aligned}
\end{equation}

方程组中，$\bvec D$、$\bvec E$、$\bvec B$ 和 $\bvec H$ 分别为电位移矢量、电场强度、磁感应强度和磁场强度，对 $\dd{\bvec \sigma}$ 和 $\dd{\bvec l}$ 的积分分别表示对电磁场中任一闭合曲面和闭合回路上的积分。$Q$ 为闭合曲面包含的总电量，$I$ 为闭合回路包围的传导电流\footnote{想象一根闭合绳子捆着若干电线，这些电线都通有电流，你可以把传导电流简单理解为这些电流的总和}。方程组第1式为高斯定理，第2式表示磁场无源，第3式为法拉第电磁感应定律，第4式描述在电磁场中两种电流产生了磁场。

另有麦克斯韦方程组的微分形式：

\begin{equation}
\begin{aligned}
& \div \bvec D = \rho ~, \\
& \div \bvec B = 0 ~, \\
& \curl \bvec E = -\frac{\partial \bvec B}{\partial t} ~, \\
& \curl \bvec H = \bvec j + \frac{\partial \bvec D}{\partial t} ~.
\end{aligned}
\end{equation}

$\rho$ 为电荷体密度，$\bvec j$ 为传导电流密度。

实际上，在方程组中，只有 $\bvec E$ 和 $\bvec B$ 是用于描述场的“真正”物理量，而 $\bvec D$ 和 $\bvec H$ 只是两个辅助量，$\bvec E$ 和 $\bvec D$、$\bvec B$ 和 $\bvec H$ 有着紧密联系，这一联系而电磁场所在的物质性质有关。

对于各向同性线性物质，我们有：

\begin{equation}
\begin{aligned}
& \bvec D = \varepsilon \bvec E ~, \\
& \bvec B = \mu \bvec H ~.
\end{aligned}
\end{equation}

$\varepsilon$ 和 $\mu$ 是两个标量，分别称为介电常数和磁导率。

对于各向异性物质，$\varepsilon$ 和 $\mu$ 不再是标量，而是 $n$ 阶张量：

\begin{equation}
\begin{aligned}
& \bvec D = \bvec \varepsilon \bvec E ~, \\
& \bvec B = \bvec \mu \bvec H ~.
\end{aligned}
\end{equation}

另外，我们有欧姆定律：

\begin{equation}
\begin{aligned}
\bvec j = \sigma \bvec E ~.
\end{aligned}
\end{equation}

$\sigma$ 被称为电导率。

式（3）和式（5）被称为\textbf{物质方程}。

变化的电磁场可以以一定速度向周围传播出去，即形成电磁波。我们有波动方程：

\begin{equation}
\begin{aligned}
& \laplacian \bvec E - \frac{1}{v^2} \frac{\partial ^ 2 \bvec E}{\partial t^2} = 0 ~, \\
& \laplacian \bvec B - \frac{1}{v^2} \frac{\partial ^ 2 \bvec B}{\partial t^2} = 0 ~.
\end{aligned}
\end{equation}

$\bvec E$ 和 $\bvec B$ 满足波动方程，即电场和磁场的传播是以波动形式进行的，传播速度为：

\begin{equation}
v = \frac{1}{\sqrt{\epsilon\mu}} ~.
\end{equation}

\subsection{光是一种电磁波}

18
