% 奇异值分解（SVD）
% keys SVD|singular value decomposition|奇异值分解|正交矩阵|正交变换|线性代数|对角矩阵
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueTODO 引用酉矩阵对角化定理。
\end{issues}



本节默认在复数域下讨论。
\subsection{定理陈述}
\begin{theorem}{SVD}
给定复数域$\mathbb{C}$上的$n$行$m$列矩阵$\bvec{M}$，则存在$n$行$m$列对角矩阵$\bvec{D}$和酉矩阵$\bvec{P}$、$\bvec{Q}$，使得
\begin{equation}
\bvec{M} = \bvec{PDQ}~. 
\end{equation}
称$\bvec{D}$的对角元为$\bvec{M}$的\textbf{奇异值（singular value）}，$\bvec{PDQ}$为$\bvec{M}$的\textbf{奇异值分解（singular value decomposition）}，简称为\textbf{SVD}。
\end{theorem}


\subsection{证明过程}
\addTODO{作图表示该定理}
我们先从\textbf{可逆方阵}证起，然后再过渡到不要求可逆的\textbf{任意复矩阵}。
\begin{theorem}{}\label{the_SVD_1}
对于$n$阶\textbf{可逆方阵}$M$，存在\textbf{酉方阵}$P,Q$和\textbf{可逆对角矩阵}$D$使得
\begin{equation}\label{eq_SVD_1}
M=P^{\dagger}DQ~.
\end{equation}

\end{theorem}
\textbf{证明：}因为$M^{\dagger}M$是半正定厄米矩阵，必存在一组标准正交基使之对角化，设为$A$，对应的过渡矩阵为酉方阵$Q$，则该过程表示为$QM^{\dagger}MQ^{\dagger}=A$。左右取行列式可证$A$是可逆矩阵。在这组基下，对对角元计算后，我们可以得到$A^{\frac{1}{2}},A^{-\frac{1}{2}}$，显然互逆。

我们可以把$M$表示为$MQ^{\dagger}A^{-\frac{1}{2}}A^{\frac{1}{2}}Q$，和\autoref{eq_SVD_1} 比较，我们需要验证$MQ^{\dagger}A^{-\frac{1}{2}}$是酉方阵。

设$P^{\dagger}=MQ^{\dagger}A^{-\frac{1}{2}}$，则$P=A^{-\frac{1}{2}}QM^{\dagger}$，则
\begin{equation}
\begin{aligned}
P^{\dagger}P&=MQ^{\dagger}A^{-\frac{1}{2}}A^{-\frac{1}{2}}QM^{\dagger}\\
&=MQ^{\dagger}(Q^{\dagger})^{-1}(M)^{-1}(M^{\dagger})^{-1}Q^{-1}QM^{\dagger}\\
&=E~,
\end{aligned}
~.
\end{equation}
定理得证。

在\autoref{the_SVD_1} 的陈述里$D$也是可逆矩阵，这并非偶然。考虑到$P^{-1}=P^{\dagger}$，该定理实际上是$M$的广义相似变换。如下图所示，线性映射$f:V\rightarrow W$在不同基下有不同表示。设$\{\bvec e_i\},\{\bvec \theta_i\}$是$V,W$的旧基，且$f$在该基下的表示为$M$。$P,Q$是对应$W,V$的从旧基到新基的过渡矩阵，则$D$就自然是$f$在新基下的表示了。作为$f$的不同表示，$M$与$N$的行列数相同，秩也相同。

如此一来，我们似乎可以拓展该定理至$M$不可逆的情况。

\begin{lemma}{}\label{lem_SVD_1}
对于任意矩阵$M$，存在酉矩阵$Q,S$和\textbf{满秩}矩阵$N$，使得
\begin{equation}\label{eq_SVD_2}
M=S^{\dagger}\left(\begin{array}{cc}
N & 0 \\
0 & 0
\end{array}\right) Q~.
\end{equation}
\end{lemma}

\addTODO{引用定理“欧几里得空间总存在标准正交基”，“非退化情况下，子空间的标准正交基可拓展到全空间”}

换一个方式表述，\autoref{lem_SVD_1} 实际上是在说对于酉空间的任意线性映射$f$，原像和像空间存在一组标准正交基，使得$f$在该基下是\autoref{eq_SVD_2} 所示的块对角形式。

考虑到$\opn{dim}V=\opn{dim}\opn{ker}f+\opn{dim}\opn{Im}f$，我们可以在$\opn{ker}f$内选一组标准正交基，然后扩展到全空间。设$k=\opn{dim}\opn{ker}f,s=\opn{dim}\opn{Im}f$。则在该组基下，$f$的后$k$列必为$0$。

同理，$\opn{Im}f$作为$W$的子空间，也可以找到一组标准正交基，并拓展到其正交补。因而除去前$s$行，其他行都为$0$。如此我们就证明了$f$具有\autoref{eq_SVD_2} 所示的块对角形式，其中$N$必为满秩的，即可逆的。














