% 导数的计算（高中）
% keys 导数|求导
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{导数\nref{nod_HsDerv}}{nod_ed15}

为了更高效地计算函数的导数，人们在实践中总结并发展了多种求导方法。这些方法不仅极大地简化了计算过程，还将求导这一过程独立化，发展成了一种重要的数学运算。在高中阶段，能够快速、熟练地运用这些求导方法是学习的基本要求。然而，高中教材中对求导公式的处理通常是直接给出结果，供学生直接应用，而未深入说明这些公式的推导过程。尽管熟练运用公式的确可以满足解题需求，但这种方式在数学的逻辑性和严谨性上略显不足。

为了更高效地计算函数的导数，数学家在实践中总结和发展了许多求导方法。这些方法不仅大大简化了计算过程，还将求导从一个过程提升为独立的数学运算。对于高中生来说，能够快速且熟练地使用这些求导方法是数学学习的基础。然而，高中教材通常仅直接列出公式，提供工具化的应用，而很少解释公式背后的推导逻辑。这种方式虽然足以应对考试和解题，但在数学的逻辑性和严谨性上有所欠缺。

为了为对数学推导感兴趣的读者提供进一步探索的机会，本文将在总结所有直接给出的结果的基础上，在高中生能够理解的知识范围内，尽量给出教材中求导公式的推导和证明过程。需要注意的是，这些推导并非高中阶段的必备知识，仅供兴趣驱动的学习者参考。通过这些推导，或许能够帮助读者更深刻地体会数学的严谨之美和逻辑之趣。




为了解决这一不足，同时满足对数学推导感兴趣的读者的需求，本文将在总结教材中公式的基础上，尝试在高中生能够接受的范围内，给出这些公式的推导和证明过程。需要强调的是，这些推导并非高中学习的必备内容，而是面向那些希望了解数学本质、追求逻辑严谨性的学习者。通过这些推导，读者不仅能更深入地理解公式的来源，还能从中感受到数学推理的魅力，以及逻辑思维的力量。

\subsection{总结对照表}

为记录方便，下面记$u=f(x),v=g(x),u'=f'(x),v'=g'(x)$。

\begin{itemize}
\item 加减法：$(u\pm v)'=u'\pm v'$
\item 乘法：$(uv)'=u'v+uv'$
\item 除法：$\displaystyle\left(\frac{u}{v}\right)'=\frac{u'v-uv'}{v^2}$，特例是某个函数的倒数的导数：$\displaystyle\left(\frac{1}{v}\right)'=-\frac{v'}{v^2}$
\item 复合函数：$(f(v))'=f'(v)v'$
\end{itemize}

这些求导法则是符合生活中的直观认知的：


这里将常见的函数与导数对照表列出如下，方便查询。具体介绍需查看每个函数自己的页面。

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{高中常见函数及其导数}\label{tab_HsDerv1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{函数名称}     & \textbf{函数 $f(x)$}     & \textbf{导函数 $f'(x)$}     \\ \hline
幂函数&$x^n$                    & $n x^{n-1}$                \\ \hline
反比例函数&$\displaystyle\frac{1}{x}$             & $\displaystyle-\frac{1}{x^2}$           \\ \hline
指数函数（e为底）&$e^x$                     & $e^x$                      \\ \hline
对数函数（e为底）&$\ln(x)$                  & $\displaystyle\frac{1}{x}$              \\ \hline
指数函数&$a^x$                     & $a^x\ln a $                      \\ \hline
对数函数&$\log_a(x)$                  & $\displaystyle \frac{1}{x\ln a}$              \\ \hline
正弦函数&$\sin(x)$                 & $\cos(x)$                  \\ \hline
余弦函数&$\cos(x)$                 & $-\sin(x)$                 \\ \hline
正切函数&$\tan(x)$                 & $\displaystyle \frac{1}{\cos^2(x)}$                \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{求导法则推导}

在下面的所有推导之前，先回顾一下导数的\aref{定义}{def_HsDerv_1}，这尽管不


\subsubsection{加法法则}
如果一个现象是由两个独立的变化过程叠加而成，那么它们的总变化可以分解为各自的变化之和。这就像在日常生活中，如果两个人分别以一定的速度完成各自的任务，合起来的速度就是两者速度的相加。

\subsubsection{乘法法则}
可以想象一个池塘，水面上漂着一片荷叶。假设池塘面积和荷叶的覆盖率都在增长，那么整个覆盖面积的变化不仅取决于池塘的变化，还取决于荷叶本身的变化。

\subsection{基本初等函数的导数推导}

