% 导数（高中）
% keys 导数|高中|变化|求导
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

在学习函数的性质时，曾经提到过函数的\aref{变化率}{sub_HsFunC_4}。其中，\textbf{平均变化率（average rate of change）}的概念类似于计算某段时间内的平均速度，反映了函数在一个区间内的整体变化趋势。当平均变化率所涉及的两个点逐渐靠近，直至几乎重合时，这一变化率便转化为描述局部变化的工具。此时，连线逐渐成为该点处的切线，而平均变化率也演变为\textbf{瞬时变化率（instantaneous rate of change）}，即函数在该点的变化速率。瞬时变化率的另一个名称是\textbf{导数（derivative）}。

平均变化率提供了宏观的变化趋势，而导数则通过精确的数学方法刻画了局部的瞬时变化。导数的应用范围极其广泛，几乎所有涉及变化的领域都能发现它的踪迹。例如，在经济学中，导数用于分析股票价格的涨跌；在气象学中，它可以测量温度的变化速度；在生物学中，它帮助研究细胞分裂的速率。作为研究变化的强大工具，导数为人们提供了一种新的思维方式，帮助深入理解和处理动态问题。

导数的理论基础依赖于\textbf{极限（limit）}，但由于高中阶段未涉及极限的具体内容，因此高中的导数的学习主要聚焦于以下三个方面：
\begin{enumerate}
\item 理解背景和实际意义：掌握导数的几何意义和实际应用场景，理解它与函数其他性质的关系；
\item 熟练计算：学习导数的常见计算规则，能够快速、准确地对复杂函数求导；
\item 解决实际问题：利用导数分析函数性质，在面对恒成立、不等关系等问题时，知道如何构造辅助函数来使用导数解决问题。
\end{enumerate}

导数不仅是理解函数变化的核心工具，也是未来微积分学习的重要基础。高中阶段对导数的熟练掌握，将为进一步研究函数极限与积分打下坚实的基础。

\subsection{理解导数}

在谈论导数前，先从一个生活中的常见情景开始。

假如一个人开车从家去商场，如果知道整个行程花了30分钟，行驶了15公里，那么可以说这段旅程的平均速度是15公里÷0.5小时，也就是30公里/小时。这是小学就学过的计算，是对整个行程的大致描述——平均下来汽车每小时走了多少公里。在坐车时，可以看到仪表盘上有一个速度表\footnote{下面探讨的都是电子式的速度表，机械式的原理略有差异。}，它的单位也是“公里/小时”，但它并不是一成不变的，实际行驶在不同的路段上时，汽车可能需要减速、加速，甚至短暂停车，而它显示的速度有时是10公里/小时，有时是80公里/小时。这是汽车在某一瞬间的速度，也叫瞬时速度。

瞬时速度的意义在于告诉驾驶者，汽车在某个具体时刻的速度。平均速度虽然简单，却忽略了这些瞬间的变化。但如果不借助仪表盘，只能通过平均速度来大概评估车速。可以说二者各自都有擅长的地方。

如果把汽车的运动位置当成一个函数的话，瞬时速度就是这个函数的导数。速度表的xian shi yuan


导数的本质，就是用来研究这些瞬时的变化。它帮助我们回答一个更具体的问题：在某一时刻，事物的变化速度是多少？就像仪表盘上显示的数字，背后其实是导数在起作用。通过导数，我们可以更深入地理解事物的变化过程，而不仅仅停留在整体的平均趋势上。

\subsection{导数的定义}
一点的\textbf{导数}
\begin{equation}
f'(x_0)=\lim_{x_1\to x_0}{f(x_1)-f(x_0)\over x_1-x_0}~.
\end{equation}

导数也是一个对应关系，即每个自变量都对应一个导数，因此他也是一个函数，这个函数称为\textbf{导函数}（不引起歧义时，简称为导数）。导函数和原本的函数是一一对应的，因此可以根据定义或求导方法，来求一个函数的导函数，这个过程就是\textbf{求导}。

\subsubsection{导数的记号}
由于历史发展和人们长久以来的使用习惯，导函数逐渐衍生出了许多不同的记法。这些记法不仅仅是使用者的偏好选择，还与特定领域的需求和表达习惯密切相关。既为方便计算和推导，也为强调不同的数学概念。了解这些符号的使用，有助于理解求导这个运算，另外在未来见到时，也不至陌生，不要求完全掌握，看个眼熟就好。下面的符号针对函数$y=f(x)$：
\begin{itemize}
\item 拉格朗日记法——$y'$或$f'(x)$，好处是记法比较简洁，便于书写，缺点是难以表达较为复杂的关系。高中数学主要采用这种表示法。
\item 莱布尼茨记法——$\displaystyle\frac{\dd y}{\dd x}$  或  $\displaystyle\frac{\dd}{\dd x}f(x)$，好处是在进行某些复杂运算时，分子与分母可以直接按照乘除法的规则来进行运算，降低推导的复杂度。另外，也在形式上代表着变化率。在大学阶段的数学领域主要采用这种表示方法。
\item 牛顿记法——$\dot{y}$。由于在物理学中，时间是一个较为特别的变量，一般用这种方法来表示某个变量相对于时间的导数。基本只在物理学领域使用。
\item 重导数记法——$f_x$，这种记法简洁紧凑，又能在复杂关系出现时，避免拉格朗日记法的问题。在偏微分方程和张量分析中常用，尤其是对多重导数关系。
\item 欧拉记法——$Df(x)$，采用$D$算子。主要在大学阶段的微分方程中使用，好处是$D^n f(x)$可以直接修改$n$来表示进行几次求导运算。另外，将求导（微分）视为一种算子，便于与其他运算符进行组合，适合处理复杂的微分运算。
\item 差分导数——$\Delta f(x)$，对于定义域是离散的函数（一般是$\mathbb{Z}$），通常会用这样的符号来表示它的导数，称为\textbf{差分}。
\end{itemize}

在高中阶段，一般要求只使用拉格朗日记法，即$y'$或$f'(x)$，并且不允许使用其他记法。其余的记法可以这样理解：
\begin{itemize}
\item 用$D$运算符代替$\displaystyle\frac{\dd}{\dd x}f(x)$中的$\displaystyle\frac{\dd}{\dd x}$就成了$Df(x)$；
\item 把$\displaystyle\frac{\dd}{\dd x}f(x)$中最重要的两部分$f,x$拿出来显示就成了$f_x$；
\item 在明确自变量的情况下，只强调$\displaystyle\frac{\dd y}{\dd x}$中的$y$就成了$y'$；
\item $\dot{y}$与$y'$异曲同工，只是更着眼于“时间”；
\item $\Delta f(x)$与$Df(x)$只是因为定义域不同，处理方法不同；
\end{itemize}

\subsection{求导法则}

为记录方便，下面记$u=f(x),v=g(x),u'=f'(x),v'=g'(x)$。

\begin{itemize}
\item 加减法：$(u\pm v)'=u'\pm v'$
\item 乘法：$(uv)'=u'v+uv'$
\item 除法：$\displaystyle\left(\frac{u}{v}\right)'=\frac{u'v-uv'}{v^2}$
\item 复合函数：$(f(v))'=f'(v)v'$
\end{itemize}

\subsection{基本初等函数的导数推导}

\subsection{对照表}

这里将常见的函数与导数对照表列出如下，方便查询。具体介绍需查看每个函数自己的页面。

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{高中常见函数及其导数}\label{tab_HsDerv1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{函数名称}     & \textbf{函数 $f(x)$}     & \textbf{导函数 $f'(x)$}     \\ \hline
幂函数&$x^n$                    & $n x^{n-1}$                \\ \hline
反比例函数&$\displaystyle\frac{1}{x}$             & $\displaystyle-\frac{1}{x^2}$           \\ \hline
指数函数（e为底）&$e^x$                     & $e^x$                      \\ \hline
对数函数（e为底）&$\ln(x)$                  & $\displaystyle\frac{1}{x}$              \\ \hline
指数函数&$a^x$                     & $a^x\ln a $                      \\ \hline
对数函数&$\log_a(x)$                  & $\displaystyle \frac{1}{x\ln a}$              \\ \hline
正弦函数&$\sin(x)$                 & $\cos(x)$                  \\ \hline
余弦函数&$\cos(x)$                 & $-\sin(x)$                 \\ \hline
正切函数&$\tan(x)$                 & $\displaystyle \frac{1}{\cos^2(x)}$                \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

