% 等式与不等式（高中）
% keys 方程|不等式|代数基本定理
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}


相等和不等关系是从小学阶段就开始接触的基础概念，但由此延伸出的方程、不等式、恒等式、方程组、解等概念，许多人往往会感到不知所谓。人教版初中教材中给出的“方程”定义是：“含有未知数的等式称作方程（equation）。”给“未知数”的定义则是“方程的求解目标”，这看上去是一种令人迷惑的循环定义，进而造成有些人困惑形如$x=3$的等式是否也是一个方程。到高中阶段，在高中教材中依然没有系统性的澄清这些概念。

因此，很多学生在阅读题目时，对解题任务的理解感到模糊，不清楚解方程、联立方程究竟意味着什么，这种认识上的模糊甚至延续到大学阶段，影响对更复杂概念的掌握和后续学习的进展，很多研究者在使用这些术语时也很混乱。本文旨在解决上面提到的问题。

\subsection{关于等式和不等式的基础概念}

下面会先介绍一些基础概念。这些概念的数量很多且前后勾连，且有不少与教材上语焉不详的定义存在出入。这里不要求完整记忆，只需要认真理解并清楚自己脑海中习惯的表达与下面概念的对应即可。

\subsubsection{运算符与关系符}

表示数学运算的符号，如加、减、乘、除及各种函数（例如$\sin,\cos$）等，被称为\textbf{运算符（operator）}\footnote{在数学领域深入研究后，这一概念被称为\textbf{算子（operator）}，并且具有更严格的定义，会在\enref{泛函分析}{FnalNt}中学习。在计算机科学、物理等其他领域中也会使用“运算符”这个术语，但其定义可能有所不同。}。在数学学习的基础阶段经常会接触到的五种基本运算符——加、减、乘、除及有理数次的乘方——被归类为\textbf{代数运算符（algebraic operators）}。这些代数运算符专注于基本的算术计算，是构建许多数学表达式的核心部分。

用于表示两个数学元素之间关系的符号称为\textbf{关系符（relation）}\footnote{在一些领域中，如计算机科学，关系符也可以视作一种特殊的“关系运算符”，其运算结果是关系判定的真值。例如，$2=3$的运算结果为False，而$2=1+1$的运算结果为True。}。例如，“$>$”、“$<$”、“$\leq$”、“$\geq$”、“$\neq$”这些符号称为\textbf{不等号（inequality symbols）}，而“$=$”称为\textbf{等号（equality symbol）}。此外，还有许多关系符号，比如：在集合论中，有表示包含关系“$\subset$”和表示属于关系的“$\in$”；在几何中，有表示平行关系的“$\mathrel{/\mskip-2.5mu/}$”和垂直关系的“$\perp$”；在数理逻辑中，有表示等价关系的“$\equiv$”、表示蕴含关系的“$\Rightarrow$”以及表示互为充要条件关系的“$\iff$”等。

\subsubsection{表达式}

由数字、变量和运算符组成的数学符号组合称为\textbf{数学表达式（mathematical expression）}，或简称\textbf{表达式（expression）}，也叫\textbf{式子}。表达式可以被看作一种“描述工具”，其主要作用在于用符号表示某种数学上的数量关系或状态，而不一定需要得到一个具体的数值。例如，$3x + 2$ 和 $\sin(x)$ 都是表达式，它们描述了一种数量关系或函数的性质，而不是一道必须求解的题目。

表达式可以通过各种数学操作来进行简化和转化，比如合并同类项、约分等，这些操作称为“恒等变形”。在特定情况下，如果知道表达式中变量的具体值，还可以将该值代入表达式，从而计算出一个数值结果。

在初中阶段学习的\textbf{代数式（algebraic expression）}是一个特定类型的数学表达式。代数式仅由代数运算符连接数或字母组成，比如$2x + 3$或$x^2 - 4x + 4$。这也意味着代数式的运算范围相对有限，通常只涉及基本的代数运算，而不会涉及如三角函数或对数等更复杂的运算。可以说，代数式是表达式中的“基础款”。代数式的核心特点在于运算简单且易于处理，是数学学习的入门工具。

\subsubsection{等式}

在介绍下面的概念之前，有必要先引入一个英语单词“equation”。它在中文中通常翻译为“等式”或“方程”。这里提到的“方程”并不完全等同于日常所理解的方程。为了避免混淆，接下来我们将统一使用“等式”一词。\textbf{等式（equation）}是指由等号连接两个表达式构成的数学符号组合，表示二者之间的相等关系。

如果将等式中的表达式视为函数的对应关系，那么等式可以看作是描述两个函数之间的相等关系。这时，对于某些自变量的取值，如果两个函数的值相等，则称函数这些自变量为\textbf{未知数（unknown）}，而使等式成立的自变量的值称为等式的\textbf{解（solution）}。所有满足等式的解构成一个集合，称为\textbf{解集（solution set）}。

根据未知数的取值范围$M$与解集$S$的交集$C = M \cap S$的不同，等式可以分为以下几种类型：

	•	矛盾式（inconsistent equation）：如果$C = \varnothing$，即解集为空集，则称原等式为矛盾式，表示该等式在给定的取值范围内没有任何解，通常称之为“方程无解”。
	•	条件等式（conditional equation）：如果$C \neq \varnothing$且$C \subseteq M$，即等式只在某些特定的自变量取值下成立，则称原等式为条件等式。一般我们在高中范围内研究的“方程”多指这种狭义上的条件等式。可以说，方程的解就是条件等式成立的条件。
	•	恒等式（identity）：如果$C = M$，即等式在整个取值范围$M$上都成立，则称原等式为$M$上的恒等式。恒等式常用于定义某种数学量或关系，例如，三角恒等式$\sin^2 x + \cos^2 x = 1$在所有实数$x$的范围内都成立。

通过上述区分，我们可以更好地理解“等式”和“方程”以及它们在不同情境下的应用。条件等式与恒等式的不同点在于解的范围，而矛盾式则表示该等式在任何情况下都无法成立。这些概念帮助我们在数学中明确表示数量关系和条件依赖。

在介绍以下概念之前，我们不得不先引入一个英语单词“equation”，它在中文中通常翻译为“等式”或“方程”，这里的方程和平时所说的“方程”并不完全等同。为避免混淆，本文统一使用“等式”一词。一个\textbf{等式（equation）}是由两个表达式通过等号连接而成，用于描述它们之间的相等关系。

当一个等式中包含自变量时，我们可以在某些特定值下使等式成立。这些可以使等式成立的自变量被称为\textbf{未知数（unknown）}，而使等式成立的这些特定值称为等式的\textbf{解（solution）}。所有解的集合被称为\textbf{解集（solution set）}。

根据未知数允许的取值范围$M$与解集$S$的交集$C=M\cap S$的不同情况，可以将等式分为以下几类：

	1.	矛盾式（contradiction）：如果交集$C=\varnothing$，即在允许的取值范围内找不到任何使等式成立的解，则称此等式为\textbf{矛盾式}，也可以理解为“方程无解”。
	2.	条件等式（conditional equation）：如果交集$C\neq\varnothing$且$C\subseteq M$，即在某些特定取值下等式成立，但并非所有取值都能使等式成立，则称此等式为\textbf{条件等式（conditional equation）}。在高中数学的范围内，我们通常讨论的“方程”指的就是这种条件等式。可以说，条件等式的解是满足等式成立的必要条件。
	3.	恒等式（identity）：如果交集$C=M$，即在允许的取值范围$M$内所有值都能使等式成立，那么此等式被称为$M$上的\textbf{恒等式（identity）}。通常在定义某个量或关系时会用到恒等式，例如恒等式$sin^2(x) + cos^2(x) = 1$对所有实数$x$都成立。

总结来看，方程的解就是使条件等式成立的变量取值条件。因此，理解“等式”与“方程”概念的不同，以及它们在不同取值范围内的适用条件，对于深入理解数学中的相等关系非常重要。


在介绍下面的概念前，不得不先介绍一个英语单词“equation”，这个词在中文中通常会翻译做等式或方程，下面为避免混淆，统一称为等式。用等号连接的两个表达式构成的描述相等关系的式子，称作\textbf{等式（equation）}。若自变量取某些值时，给定的两个函数值相等，则称函数的自变量为\textbf{未知数（unknown）}，而使等式成立的自变量的值为等式的\textbf{解（solution）}。所有的解构成的集合称为\textbf{解集}。根据未知数允许的取值范围$M$和解集$S$的交集$C=M\cap S$的不同，等式可分为矛盾式和条件等式、恒等式：
\begin{itemize}
\item 如果$C=\varnothing$，则称原等式为\textbf{矛盾式}，或称\textbf{方程无解}。
\item 如果$C\neq\varnothing$且$C\subseteq M$，即等式只在某些特定的变量取值下成立，则称原等式为\textbf{条件等式（conditional equation）}，一般高中范围内研究的“方程”都是指狭义上的条件等式。
\item 如果$C=M$，则称原等式为$M$上的\textbf{恒等式（identity）}，通常定义某个量或关系时使用的等式都是\enref{恒等式}{HsIden}。
\end{itemize}

可以这样认为，方程的解就是条件等式成立的条件。

% 什么是等式和不等式






用不等号连接两个表达式，用于描述不等关系，称作不等式。%举例。不等式与等式一样

如何理解$x=3$？

\subsection{条件方程与不等式方程}


\subsection{方程组}

\subsection{解与解集}

方程和不等式只在解或解集中成立。

方程的解可以分为两大类：解析解和数值解。如果方程的解可以通过有限次的常见运算（如加、减、乘、除等）得到，这种解称为\textbf{解析解（Analytical Solution）}。这时，解的表达式可以用代数形式清晰地表示出来。有些复杂的方程很难找到解析解，甚至解析解根本不存在。在这种情况下，可以使用数值分析方法，如二分法、牛顿法等，通过迭代和近似计算来求解方程。此时得到的解称为\textbf{数值解（Numerical Solution）}。数值解通常通过计算机来计算，能够为复杂问题提供高精度的近似解。

总的来说，解析解是精确的，但不总是存在；数值解是近似的，却总是能提供实用的近似结果。在高中阶段，一般只涉及解析解，但存在大量的方程无法获得解析解，或难以获得解析解。

\subsubsection{有理不等式的解集}

穿针法

\subsubsection{解与零点}

\begin{definition}{代数学基本定理}
任何一个 $n$ 次多项式函数在复数域上都有 $n$ 个零点（重数计入）。
\end{definition}
这意味着在复数范围内，可以找到所有多项式方程的解。



