% 精确对角化
% keys 量子力学
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft       % 本文处于草稿阶段
\end{issues}
本篇针对科研小白的一个启蒙。

对于量子力学的数值计算，这一篇是基础中的基础，也是必经之路。我们首先需要知道，在所有的模型中哈密顿量是可以写成一个矩阵。
例如一个最简单的无相互作用的toy模型
\begin{equation}\label{ham1}
\hat{H}=  \sum_j^{N}V_j c_j^{\dagger}c_j.~
\end{equation}
$N$ 是系统中的粒子数，$V_j$ 是势能项，$c_j^{\dagger}$ 和 $c_j$ 分别是产生和湮灭算符。产生算符 $c_j^{\dagger}$ 在位置 $j$ 创建一个粒子，湮灭算符 $c_j$ 在位置 $j$ 湮灭一个粒子。$c_j^{\dagger}c_j$是表示$\hat{n}$粒子数算符，其定义为：
\begin{equation}
\hat{n}_j = c_j^{\dagger} c_j~.
\end{equation}
在没有相互作用的情况下，哈密顿量 $\hat{H}$ 是对角化的，这意味着哈密顿量的矩阵形式 $\hat{H}$ 是对角矩阵。这样我们就可以直接得到系统的能量本征值，它们对应于对角矩阵 $\hat{H}$ 的对角元素 $V_j$。因此，系统的能量本征值 ${E_j}$ 就是 ${V_j}$。
设N=4,可以在这里哈密顿量可以直接写为一个4*4的对角矩阵：
\begin{equation}
\hat{H}=\left(
\begin{matrix}
V_1 & 0& 0&0\\
0 &V_2&0&0\\
0&0&V_3&0\\
0&0&0&V_4\\
\end{matrix}
\right)~.
\end{equation}

对于有相互作用的系统，哈密顿量通常不是对角化的。一个简单的例子是带有跃迁项的哈密顿量：
\begin{equation}\label{ham2}
\hat{H} = \sum_{j=1}^{N} V_j c_j^{\dagger} c_j + \sum_{i \ne j} t_{ij} c_i^{\dagger} c_j~,
\end{equation}
其中 $t_{ij}$ 表示从位置 $j$ 到位置 $i$ 的跃迁振幅。

对于 $N=4$ 的情况，哈密顿量矩阵 $\hat{H}$ 可能具有如下形式：
\begin{equation}
\hat{H}=\left(
\begin{matrix}
V_1 & t_{12} & t_{13} & t_{14} \\
t_{21} & V_2 & t_{23} & t_{24} \\
t_{31} & t_{32} & V_3 & t_{34} \\
t_{41} & t_{42} & t_{43} & V_4 \\
\end{matrix}
\right)~.
\end{equation}
为了找到哈密顿量矩阵 $\mathcal{H}$ 的本征值和本征态，我们需要对其进行对角化。这可以通过数值方法实现，例如用线性代数库（如 Python 的 NumPy，MATLAB，或 Fortran 的 LAPACK）来计算。
以下是一个使用 Python 和 NumPy 进行矩阵对角化的示例代码：

\begin{lstlisting}[language=python]
import numpy as np

# 定义哈密顿量矩阵
H = np.array([[V1, t12, t13, t14],
              [t21, V2, t23, t24],
              [t31, t32, V3, t34],
              [t41, t42, t43, V4]])

# 计算本征值和本征向量
eigenvalues, eigenvectors = np.linalg.eigh(H)

print("本征值: ", eigenvalues)
print("本征向量: ", eigenvectors)

\end{lstlisting}
