% 格罗斯–皮塔耶夫斯基方程（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gross\%E2\%80\%93Pitaevskii_equation}{相关文章}。

格罗斯–皮塔耶夫斯基方程（Gross–Pitaevskii equation，简称 GPE，以尤金·P·格罗斯和列夫·彼得罗维奇·皮塔耶夫斯基命名）在哈特里–福克近似与伪势相互作用模型的基础上，用来描述由相同玻色子组成的量子体系的基态。

玻色–爱因斯坦凝聚是指一类玻色子气体，其所有粒子处于同一个量子态中，因此可以由相同的波函数描述。一个自由量子粒子可由单粒子薛定谔方程描述。对于现实气体中粒子间的相互作用，则需使用多体薛定谔方程加以考虑。在哈特里–福克近似中，整个由 $N$ 个玻色子组成的体系的总波函数 $\Psi$ 被认为是单粒子波函数 $\psi$ 的乘积：
$$
\Psi(\mathbf{r}_1, \mathbf{r}_2, \dots, \mathbf{r}_N) = \psi(\mathbf{r}_1)\psi(\mathbf{r}_2) \dots \psi(\mathbf{r}_N)~
$$
其中，$\mathbf{r}_i$ 是第 $i$ 个玻色子的坐标。如果气体中粒子之间的平均间距大于散射长度（即处于所谓的稀薄极限），那么可以用伪势来近似表示方程中真实的相互作用势能。在足够低的温度下，德布罗意波长远大于玻色子之间相互作用的作用范围，[3] 此时的散射过程可以很好地用 s 波散射（即偏波分析中的 $\ell = 0$，也称为硬球势）来近似描述。在这种情况下，该体系的伪势模型哈密顿量可以写为：
$$
H = \sum_{i=1}^{N} \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial \mathbf{r}_i^2} + V(\mathbf{r}_i) \right) + \sum_{i<j} \frac{4\pi \hbar^2 a_s}{m} \delta(\mathbf{r}_i - \mathbf{r}_j)~
$$

其中，$m$ 是玻色子的质量，$V$ 是外部势，$a_s$ 是玻色子之间的 s 波散射长度，$\delta(\mathbf{r})$ 是狄拉克 δ 函数。

变分法表明，如果单粒子波函数满足以下格罗斯–皮塔耶夫斯基方程：
$$
\left(-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial \mathbf{r}^2} + V(\mathbf{r}) + \frac{4\pi \hbar^2 a_s}{m} |\psi(\mathbf{r})|^2 \right) \psi(\mathbf{r}) = \mu \psi(\mathbf{r})~
$$
那么总波函数在满足归一化条件$\int dV\,|\Psi|^2 = N$的前提下，可以最小化该模型哈密顿量的期望值。因此，这样的单粒子波函数描述了体系的基态。

格罗斯–皮塔耶夫斯基方程（GPE）是描述玻色–爱因斯坦凝聚态中基态单粒子波函数的模型方程。它在形式上类似于金兹堡–朗道方程，有时也被称为非线性薛定谔方程。

格罗斯–皮塔耶夫斯基方程的非线性性来源于粒子之间的相互作用：若将该方程中的相互作用耦合常数设为零（见下一节），便可还原为描述陷阱势中单个粒子的线性薛定谔方程。

通常认为格罗斯–皮塔耶夫斯基方程适用于弱相互作用区域。尽管如此，即使在该区域内，它有时也无法再现某些重要的物理现象。[4][5] 若要研究超出弱相互作用极限的玻色–爱因斯坦凝聚体，则需要引入李–黄–杨修正项。[6][7] 或者，在一维系统中，可以使用精确方法，例如 Lieb–Liniger 模型，[8] 或使用扩展形式的方程，例如 Lieb–Liniger–Gross–Pitaevskii 方程，[9]（有时也被称为修正的[10]或广义的非线性薛定谔方程[11]）。
