% 纳维-斯托克斯方程（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Navier\%E2\%80\%93Stokes_equations}{相关文章}。

纳维–斯托克斯方程（/nævˈjeɪ stoʊks/，音译为“纳维-耶 斯托克斯”）是一组描述黏性流体运动的偏微分方程。这些方程以法国工程师兼物理学家克洛德–路易·纳维和爱尔兰物理学家、数学家乔治·加布里埃尔·斯托克斯的名字命名。它们的理论是在数十年的发展过程中逐步建立起来的，从1822年（纳维的工作）到1842–1850年（斯托克斯的研究）。

纳维–斯托克斯方程在数学上表达了牛顿流体的动量平衡，并结合了质量守恒原理。有时，这些方程会配合状态方程一起使用，用来联系压力、温度和密度$1$。它们的推导源于将牛顿第二定律应用于流体运动，并假设流体中的应力可以分解为扩散型的黏性项（与速度梯度成正比）和压力项，从而描述黏性流动。与密切相关的欧拉方程相比，纳维–斯托克斯方程考虑了黏性，而欧拉方程仅适用于无黏性流动。正因为如此，纳维–斯托克斯方程属于椭圆型方程，因此具备更好的解析性质，但代价是数学结构较少（例如，它们从不完全可积）。

纳维–斯托克斯方程非常有用，因为它们描述了许多科学和工程领域中感兴趣现象的物理规律。它们可以用来模拟天气、洋流、管道中的水流以及机翼周围的空气流动。在完整形式或简化形式下，纳维–斯托克斯方程都能帮助进行飞机和汽车的设计、研究血液流动、设计发电站、分析污染问题，以及解决许多其他复杂问题。如果将其与麦克斯韦方程组耦合，还可以用于模拟和研究磁流体力学现象。

从纯数学角度来看，纳维–斯托克斯方程同样具有极高的研究价值。尽管它们有着广泛的实际应用，但至今尚未被证明三维情况下的光滑解是否总是存在——也就是说，解在定义域的所有点上是否无限可微（甚至只是有界）仍是一个未解的问题。这被称为“纳维–斯托克斯方程的存在性与光滑性问题”。克雷数学研究所将其列为数学界七大未解难题之一，并悬赏100万美元奖励对该问题的证明或反例\(^\text{[2][3]}\)。
\subsection{流速}
纳维–斯托克斯方程的解是流速。它是一个矢量场——在某段时间区间的任意时刻，方程为流体中每一个空间点给出一个矢量，这个矢量的方向和大小对应于该点在该时刻的流体速度。研究对象通常是三维空间加一维时间，而在纯数学和应用数学中，也会研究更高维的类似情况。

一旦计算出了速度场，就可以通过动力学方程或相关关系推导出其他感兴趣的物理量，例如压力或温度。这与经典力学的常见情况不同，经典力学的解通常是单个粒子的轨迹或连续介质的偏移轨迹。而对于流体而言，研究速度场比研究位置更有意义。不过，为了可视化分析，人们仍然可以计算不同的轨迹。

特别是，当速度场被看作一个矢量场时，它的流线可以理解为“无质量流体粒子”会沿着运动的路径。这些路径就是积分曲线，它们在每一点的切向导数等于该点的速度矢量，可以直观地展示矢量场在某一时刻的整体流动行为。
\subsection{广义连续介质方程}
纳维–斯托克斯动量方程可以看作是柯西动量方程的一种特例，其广义对流形式为：
$$
\frac{\mathrm{D} \mathbf{u}}{\mathrm{D} t} = \frac{1}{\rho} \nabla \cdot \boldsymbol{\sigma} + \mathbf{f}.~
$$
其中：$\mathbf{u}$ 表示流体速度矢量；$\rho$ 是流体密度；$\boldsymbol{\sigma}$ 是柯西应力张量；$\mathbf{f}$ 是单位质量上的外力，例如重力或电磁力。

如果将柯西应力张量 $\boldsymbol{\sigma}$ 设为黏性应力项$\boldsymbol{\tau}$（偏应力，deviatoric stress）和压力项$-p\mathbf{I}$（体积应力，volumetric stress）的和，即：
$$
\boldsymbol{\sigma} = \boldsymbol{\tau} - p\mathbf{I},~
$$
则可以得到柯西动量方程的对流形式：
$$
\rho \frac{\mathrm{D} \mathbf{u}}{\mathrm{D} t} = -\nabla p + \nabla \cdot \boldsymbol{\tau} + \rho \,\mathbf{a}.~
$$

