% 詹姆斯·查德威克（综述）
% license CCBYNCSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/James_Chadwick}{相关文章}。

詹姆斯·查德威克爵士（1891年10月20日－1974年7月24日）是英国核物理学家，因发现中子于1935年获得诺贝尔物理学奖。1941年，他撰写了《MAUD报告》的最终稿，促使美国政府开始认真进行原子弹研究工作。二战期间，他担任英国参与曼哈顿计划团队的负责人。由于在核物理领域的成就，他于1945年在英国被授予爵士荣誉。

查德威克于1911年毕业于曼彻斯特维多利亚大学，在那里师从被誉为“核物理之父”的欧内斯特·卢瑟福。在曼彻斯特，他继续在卢瑟福的指导下学习，并于1913年获得硕士学位。同年，查德威克获得了1851年皇家博览会委员会颁发的1851年研究奖学金。他选择前往柏林在汉斯·盖革手下研究β射线。利用盖革新近研发的盖革计数器，查德威克能够证明β射线产生的是连续谱，而非此前认为的离散谱。第一次世界大战在欧洲爆发时，他仍在德国，之后在鲁勒本拘留营度过了四年。

战争结束后，查德威克追随卢瑟福来到剑桥大学卡文迪许实验室，在卢瑟福的指导下于1921年6月在剑桥冈维尔与凯斯学院获得博士学位。他在卡文迪许实验室担任卢瑟福的助理研究主任超过十年，当时该实验室是世界上最重要的物理研究中心之一，吸引了约翰·考克饶夫特、诺曼·费瑟、马克·奥利芬特等学生前来求学。在发现中子后，查德威克测量了中子的质量。他预见到中子将在抗击癌症中成为一项重要武器。1935年，查德威克离开卡文迪许实验室，成为利物浦大学物理学教授，他改造了陈旧的实验室，并通过安装回旋加速器，将其建设成为核物理研究的重要中心。
\subsection{教育与早年生活}
詹姆斯·查德威克于1891年10月20日出生在柴郡博林顿，\(^\text{[4][5]}\)是纺棉工约翰·约瑟夫·查德威克与家庭女佣安妮·玛丽·诺尔斯的长子。他以祖父詹姆斯的名字命名。1895年，他的父母搬到曼彻斯特，将他留在外祖父母家照顾。他曾就读于博林顿十字小学，并曾获得曼彻斯特文法学校的奖学金，但由于家庭仍需支付少量费用而负担不起，不得不放弃这一机会。随后，他进入曼彻斯特男孩中央文法学校就读，并在那里与父母团聚。当时他已有两个弟弟，哈里和休伯特；他还有一个妹妹在婴儿时期便夭折。16岁时，他参加了两场大学奖学金考试，并双双获得。\(^\text{[6][7]}\)

1908年，查德威克选择进入曼彻斯特维多利亚大学就读。他原本打算学习数学，但误选了物理专业。和大多数学生一样，他住在家里，每天步行往返于家和大学之间，单程4英里（6.4公里）。在第一学年结束时，他获得了赫金伯顿奖学金，用于继续学习物理。当时物理系由欧内斯特·卢瑟福领导，他会给毕业班学生分配研究项目，查德威克被指派设计一种方法，用以比较两种不同放射源的放射能量。卢瑟福的想法是以1克（0.035盎司）镭的放射活度作为测量单位，这一单位后来被称为“居里”。卢瑟福提出的方法不可行——查德威克知道这一点，但不敢告诉卢瑟福——于是他继续尝试，最终设计出了所需的方法。这项结果成为查德威克的第一篇论文，由他与卢瑟福合作，于1912年发表。\(^\text{[8]}\)1911年，他以一等荣誉毕业。\(^\text{[9]}\)

在设计出测量伽马射线的方法后，查德威克接着测量了伽马射线在不同气体和液体中的吸收情况。这一次，研究结果以他个人名义单独发表。他于1912年获得理学硕士（MSc）学位，并被任命为拜尔研究员。第二年，他获得了1851年博览会奖学金，使他能够前往欧洲大陆的大学继续学习和研究。他选择于1913年前往柏林的帝国物理技术研究院，在汉斯·盖革的指导下研究β射线。[10] 借助盖革新近研发的盖革计数器（其测量精度高于早期的摄影技术），他能够证明β射线并不像此前认为的那样产生离散谱线，而是产生在某些区域有峰值的连续谱。[11][12][13][14] 爱因斯坦曾在参观盖革实验室时对查德威克说：“我可以单独解释其中任何一个现象，但我无法同时解释这两个现象。”[13] 这一连续谱现象在许多年里仍然是一个未解之谜。[15]

