% 朴素集合论（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Naive_set_theory}{相关文章}。

朴素集合论是用于讨论数学基础的几种集合论之一。\(^\text{[3]}\)与公理化集合论不同，公理化集合论是使用形式逻辑定义的，而朴素集合论则是以自然语言非正式地定义的。它描述了离散数学中常见的数学集合的各个方面（例如维恩图和关于其布尔代数的符号推理），并且足以满足当代数学中集合论概念的日常使用。\(^\text{[4]}\)

集合在数学中具有重要意义；在现代形式化处理方式中，大多数数学对象（如数字、关系、函数等）都是通过集合来定义的。朴素集合论足以应对许多目的，同时也为更为正式的处理方法提供了一个基础。
\subsection{方法}  
在“朴素集合论”的意义上，朴素理论是一种非形式化的理论，即使用自然语言描述集合及其运算的理论。这种理论将集合视为柏拉图式的绝对对象。诸如“和”、“或”、“如果...那么”、“非”、“存在某个”、“对每个”之类的词汇，按照普通数学中的用法处理。出于方便，即使在更高级的数学中，朴素集合论及其形式化方法仍然占主导地位——包括在集合论本身更为正式的设置中。

集合论的最初发展是朴素集合论。它是在19世纪末由乔治·康托尔创立的，作为他研究无限集合的一部分\(^\text{[5]}\)，并由戈特洛布·弗雷格在他的《算术基础》一书中进一步发展。

朴素集合论可能指代几个非常不同的概念。它可以指：
\begin{itemize}
\item 公理化集合论的非正式呈现，例如保罗·哈尔莫斯的《朴素集合论》。
\item 乔治·康托尔早期或后期的理论以及其他非正式系统。
\item 明确不一致的理论（无论是否是公理化的），例如戈特洛布·弗雷格的理论\(^\text{[6]}\)，该理论导致了罗素悖论，以及朱塞佩·皮亚诺\(^\text{[7]}\)和理查德·德德金德的理论。
\end{itemize}
\subsubsection{悖论}  
假设任何属性都可以用来形成集合，且没有限制，这会导致悖论。一个常见的例子是罗素悖论：不存在一个由“所有不包含自身的集合”组成的集合。因此，朴素集合论的一致系统必须包含对可以用来形成集合的原则的某些限制。
\subsection{康托尔的理论}  
有些人认为乔治·康托尔的集合论实际上并未涉及集合论悖论（参见Frápolli 1991）。确定这一点的一个困难在于康托尔没有提供他系统的公理化。到1899年，康托尔已经意识到从无约束解释他的理论会导致一些悖论，例如康托尔悖论\(^\text{[8]}\)和布拉利-福尔蒂悖论\(^\text{[9]}\)，但他并不认为这些悖论会使他的理论失效。\(^\text{[10]}\)实际上，康托尔悖论可以从上述（错误的）假设中推导出来——即任何属性\(P(x)\)都可以用来形成集合——这里的\(P(x)\)可以是“x是一个基数”。弗雷格明确地对一个理论进行了公理化，该理论中可以解释朴素集合论的形式化版本，正是这个形式化理论在伯特兰·罗素提出悖论时所处理的，而不一定是康托尔所想的理论——如前所述，康托尔意识到几个悖论的存在。
\subsubsection{公理化理论}  
公理化集合论是为了回应这些早期理解集合的尝试而发展起来的，目的是精确定义哪些操作是允许的，以及何时允许。
\subsubsection{一致性}  
朴素集合论不一定是不一致的，只要它正确地规定了可以考虑的集合。这可以通过定义来完成，定义是隐含的公理。所有公理可以明确地陈述，就像哈尔莫斯的《朴素集合论》一样，实际上这是对通常的公理化泽梅洛-弗兰克尔集合论的非正式呈现。它被称为“朴素”的原因是其语言和符号是普通非正式数学中的用法，而且它不涉及公理系统的一致性或完备性。

同样，公理化集合论也不一定是一致的：不一定是没有悖论的。根据哥德尔的不完备性定理，一个足够复杂的一阶逻辑系统（包括大多数常见的公理化集合论）不能在理论内部被证明是一致的——即使它实际上是一致的。然而，通常认为常见的公理化系统是一致的；通过它们的公理，它们确实排除了某些悖论，如罗素悖论。基于哥德尔的定理，我们只是不知道——而且永远也无法知道——这些理论或任何一阶集合论中是否没有悖论。

“朴素集合论”这个术语今天仍然在一些文献中使用\(^\text{[11]}\)，指的是弗雷格和康托尔研究的集合论，而不是现代公理化集合论的非正式对应物。
\subsubsection{实用性}  
选择公理化方法与其他方法之间的差异在很大程度上是出于方便。在日常数学中，最佳选择可能是非正式地使用公理化集合论。通常，只有在传统要求时，才会提到特定的公理，例如，选择公理在使用时常常被提到。同样，正式的证明只有在特殊情况下才会出现。这种公理化集合论的非正式使用（取决于符号）可以呈现出与下文所述的朴素集合论相同的外观。与严格的形式化方法相比，它在阅读和写作上更为简便（在大多数陈述、证明和讨论中），并且比严格形式化的方法更不容易出错。
\subsection{集合、成员关系和等式}