% 数学归纳法（高中）
% keys 数学归纳法|递推|归纳法
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{数列\nref{nod_HsSeFu}}{nod_aa25}

数列可以看作是从自然数集到实数集的映射，其中每个自然数 $n$ 唯一对应一个实数 $a_n$。数列的通项公式不仅提供了这种对应关系的计算规则，更是一种筛选机制，它通过自然数 $n$ 的顺序，从庞大的实数集中筛选出满足定义的值 $a_n$。这种筛选过程的本质是逻辑验证，即通过验证每个自然数 $n$ 与其对应的 $a_n$ 是否满足通项公式 $a_n = f(n)$ 来判定命题的真假。例如，若选择 $n=3$，设 $a_3=7$，代入通项公式验证，$2 \cdot 3 + 1 = 7$，表明 $a_3=7$ 满足公式定义，命题为真；而若设 $a_3=6$，代入公式则得 $2 \cdot 3 + 1 = 7 \neq 6$，表明 $a_3=6$ 不满足公式定义，命题为假。

上面的例子表明，通项公式不仅定义了数列的计算规则，还可以看作一系列命题，通过逐一验证，从实数集中筛选出符合定义的值来构成数列。这种逻辑验证的思想可以扩展到更广泛的命题形式，不仅包括等式、不等式，还可以涵盖暂时没有明确代数表达的陈述。只要命题与自然数相关，就可以类比数列中“逐一验证”的方式，来证明命题。从这种类比抽象出的系统的证明方法，称作数学归纳法。

数学归纳法不仅在数列研究中具有重要地位，还广泛应用于多项式、几何等问题的证明，展现了数学逻辑的严谨性和结构的完整性。作为高中数学的重要工具，数学归纳法几乎可以证明所有与自然数相关的命题，是一种强大而灵活的逻辑工具。

上面的例子表明，通项公式不仅定义了数列的计算规则，还可以视为一个个的命题，通过逻辑验证，从实数集中筛选出符合定义的值来构成数列。这种思想可以进一步扩展到更广泛的命题形式，包括等式、不等式，甚至是没有明确数学关系的陈述。只要命题与自然数相关，就能类比数列中“逐一验证”的方式，抽象出一种系统的证明方法，这便是数学归纳法。数学归纳法的核心逻辑正是基于验证每个自然数的符合性，它通过验证基础情况的成立，以及从某一步的成立推导出下一步的成立，来确保命题对所有自然数都成立。这种方法不仅在数列研究中不可或缺，还广泛应用于多项式、几何等问题的证明，体现了逻辑严谨性和结构完整性的特点。数学归纳法是高中数学的重要工具之一，几乎可以证明所有与自然数相关的命题。

\subsection{从多米诺骨牌开始}

在介绍数学归纳法之前，先来看看一种常见的常见连锁效应——多米诺骨牌。（具体描述和形容一下多米诺骨牌搭建和推倒的过程，以防有人不知道。）。设想一下，该如何用最简单的方法来描述这个过程？

一个直接的思路是，搭建的人员在搭建时，要保证每一张骨牌倒下时，都会带动下一个骨牌倒下。然后，在推倒时，保证自己能推倒第一块。这样，第一块倒下就会带动第二块，第二块倒下就会带动第三块，一直这样倒下去，那么所有的骨牌都会倒下。

这种“传递性”的现象，就是数学归纳法背后的原理。

\begin{definition}{数学归纳法}
对某个与自然数相关的命题$P(n)$，利用\textbf{数学归纳法}证明$P(n)$成立的过程分为三步：
\begin{enumerate}
\item 验证：检查命题对某个特定起始点（通常是最小值）是否成立，即命题$P(1)$或$P(0)$成立成立。
\item 假设：假设命题在某个自然数$k$成立，即假设 $n = k$ 时命题$P(k)$成立。
\item 推导：证明命题在归纳假设的前提下，可以推导出$n = k+1$ 时命题$P(k+1)$也成立。
\end{enumerate}
如果以上三步都完成，就可以得出结论：该命题对所有自然数$n$ 都成立。
\end{definition}

可以看到，验证对应的就是第一块能推倒，假设就是指某张骨牌倒下，而推导得出的结论就是下一张骨牌也会倒下。

注意事项与常见误区
	1.	遗漏基础验证
如果未验证初始点 P(1)，推导将失去起点支撑。
	2.	归纳推导不严谨
推导步骤必须从归纳假设出发，完整证明 P(k+1)。
	3.	适用范围不明确
在使用归纳法前，需明确命题的适用范围。

尽管通常称为数学归纳法，但本身只是叫做归纳法，“数学”是与其他领域分隔开。虽然数学归纳法名字中有“归纳”，但是数学归纳法并非逻辑上不严谨的\aref{归纳推理法}{sub_HsLogi_1}，它属于完全严谨的演绎推理法。数学归纳法是一种从特殊到一般的递归式证明，与反证法等方法相比，更适用于递推关系明显的问题。
数学归纳法是一种公理模式存在，如果满足则判断正确。也就是说它本身是不可以证明的。其实它是定义自然数的公理之一，也就是说，只要有自然数存在的场合，就天然存在数学归纳法。

效果：
\begin{itemize}
\item 保证自然数的完备性：确保性质对所有自然数都成立，不必逐一检查每一个自然数。
\item 建立递归定义的基础：提供严格的证明这些递归定义正确性的方法。
\end{itemize}
\subsection{实际应用}


所有与自然数有关的命题都可以通过数学归纳法来证明。读者可以自行尝试一下利用数学归纳法证明“\enref{恒等式与恒成立不等式}{HsIden}”中给出的表达式。

数学归纳法的实际应用
前面介绍的数学归纳法比较抽象，尽管过程已经很清晰了，但由于之前从未接触过，具体使用却仍让人感到陌生。下面以几个实例来感受一下数学归纳法的强大。
数学归纳法在以下方面有广泛应用：

\subsubsection{证明恒等式}
下面的例题，曾经应用在\aref{等比数列}{sub_HsGmPg_1}中给出证明。通常，类似的恒等式都可以通过数学归纳法证明。
\begin{example}{证明：对于任意正整数$n$都有$a^n-b^n=\left(a-b\right)\left(a^{n-1}+a^{n-2}b+\cdots+b^{n-1}\right)$。}
证明：

当 $n = 1$ 时：
\begin{equation}
a^1 - b^1 = (a - b)~.
\end{equation}
因此，命题在 $n = 1$ 时成立。

假设命题对 $n = k$ 成立，即：
\begin{equation}
a^k - b^k = (a - b)\left(a^{k-1} + a^{k-2}b + \cdots + b^{k-1}\right)~.
\end{equation}
需证明命题对 $n = k+1$ 成立，代入假设有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
a^{k+1} - b^{k+1} &= a^{k+1}-ab^k+ab^k - b^{k+1}\\
&= a \cdot (a^k - b^k) + b^k(a - b)\\
&=a \cdot (a - b)\left(a^{k-1} + a^{k-2}b + \cdots + b^{k-1}\right) + b^k(a - b)\\
&=(a - b)\left[a \cdot \left(a^{k-1} + a^{k-2}b + \cdots + b^{k-1}\right) + b^k\right]\\
&=(a - b)\left(a^{k} + a^{k-1}b + \cdots + ab^{k-1} + b^k\right)~.
\end{aligned}
\end{equation}
与题设形式一致。

综上由数学归纳法可知：
\begin{equation}
a^n - b^n = (a - b)\left(a^{n-1} + a^{n-2}b + \cdots + b^{n-1}\right)~.
\end{equation}
对所有正整数 $n \geq 1$ 成立。
\end{example}

\subsubsection{不等式恒成立}

有一些问题，结论并不那么显然，在代入处理时，需要利用其他已知条件来辅助放缩。

\begin{example}{证明 $\E^n \geq n+1$ 对 $n \geq 0$ 成立。}
证明：

当 $n = 0$ 时，$\E^0 = 1\geq 0+1$，成立。

假设 $\E^k \geq k+1$ 成立。需要证明 $n = k+1$ 时命题也成立。
由于$\E>2$且$k\geq0$，有：
\begin{equation}
(k + 1) \cdot \E > (k + 1) \cdot 2 = 2k + 2 \geq k + 2~.
\end{equation}
根据假设，可得：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\E^{k+1} &= \E \cdot \E^k\\
&\geq \E(k+1)\\
&\geq k+2~.
\end{aligned}
\end{equation}
与命题的形式一致。综上，利用数学归纳法，可以证明$\E^n \geq n+1$对所有整数$n \geq 0$ 都成立。
\end{example}

\subsubsection{整除问题}

由于整除是一个与自然数关系很大的命题，因此很多与整除有关的命题也可以利用数学归纳法来证明。它也成为数论领域的重要工具。

\begin{example}{证明：对任意正整数$n$，$9^{n} - 1$ 能被 $8$ 整除。}
证明：

当 $n = 1$ 时：$9^1 - 1 = 9 - 1 = 8$。显然$8\text{÷}8=1$，命题在 $n = 1$ 时成立。

假设当 $n = k$ 时，命题成立，这意味着存在整数 $m$，使得：
\begin{equation}
9^k - 1 = 8m~.
\end{equation}
当 $n = k+1$ 时，代入假设，有：
\begin{equation}
\begin{aligned}
9^{k+1} - 1 &= 9\cdot9^{k} - 1\\
&= 9\cdot(8m+1)- 1\\
&= 8\cdot9m+9- 1\\
&= 8\cdot(9m+1)~.
\end{aligned}
\end{equation}
显然，$9^{k+1} - 1$ 是 $8$ 的倍数，所以能被 $8$ 整除。

由数学归纳法可知，对所有正整数$n$，$9^{n} - 1$ 能被 $8$ 整除。
\end{example}
除却上面的例子，如从数列的递推公式得到通项公式、多边形内角和公式以及排列组合或其他算法的递归性质上，都可以窥见数学归纳法的身影。可以这么说，数学归纳法使得很多过去觉得显然的命题，有了逻辑依赖。数学归纳法并不只在做题中有用，通常想要证明一个命题对实数都成立，可以先利用数学归纳法证明它对自然数成立，然后再扩展至有理数，最后利用极限再扩展至实数。因此，数学归纳法是很多命题的源头。

针对做题而言，数学归纳法把复杂的证明过程转化为了对最终结果的猜想。由此，也使得在高中阶段绕过复杂困难的证明，直接使用其它方法得到结果并使用数学归纳法给出证明成为可能。

\subsection{*数学归纳法的变式}

下面介绍的方法都是可以从数学归纳法推知的其他类型的数学归纳法。因此，可以看作这些归纳法都是在数学归纳法的前提下给出了一些其他的条件来辅助。由于使用了一些条件，使得证明过程更简单。这些内容在高中阶段完全不涉及，仅作开阔视野。

\subsubsection{从$N$开始的数学归纳法}
比如从 n = 2 或 n = 0 起步。

\subsubsection{强归纳法}

：假设命题对多个前面情况成立，再推导出后续。

\subsubsection{逆归纳法}
