% 等差数列（高中）
% keys 高中|等差数
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{数列（高中）\nref{nod_HsSeFu}}{nod_53a2}

在日常生活中，常会遇到一些有规律的现象。例如，每月存固定金额，或者每天增加相同的步行距离。这些“有规律的增加”可以通过数学语言描述，体现为等差数列的应用。

\subsection{定义与基本概念}

如果一个数列中，每一项与它的下一项之间的差是固定的，则称该数列为\textbf{等差数列（arithmetic sequence）}。这个固定的差值称为\textbf{公差（common difference）}，通常用字母 $d$ 表示。而数列的第一项称为\textbf{首项（first term）}，用字母 $a_1$ 表示。

例如，数列 $1, 4, 7, 10, \dots$ 是一个等差数列。每两项之间的差为 $3$，因此公差 $d=3$，首项 $a_1=1$。

\subsection{等差数列的基本性质}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{递推公式}  
    等差数列的每一项（从第二项开始）可以通过上一项加上公差得到：
    \[
    a_{n+1} = a_n + d~.
    ~.\]

    \item \textbf{通项公式}  
    任意一项可以用首项和公差表示为：
    \[
    a_n = a_1 + (n-1)d
    ~.\]
    其中，$a_n$ 表示数列的第 $n$ 项，$a_1$ 是首项，$d$ 是公差，$n$ 是项数。
\end{enumerate}

\subsection{例题解析}

\textbf{例题 1}：已知数列的前三项是 $2, 5, 8$，求数列的通项公式。

解：从数列中可得首项 $a_1 = 2$，公差 $d = 3$。将其代入通项公式：
\[
a_n = 2 + (n-1) \times 3 = 3n - 1
~.\]

\subsection{等差数列的前 $n$ 项和}

等差数列前 $n$ 项的和可以通过如下方法计算：  
将数列两次排列后相加：
\[
S_n = a_1 + a_2 + \dots + a_n
~.\]
倒序排列后：
\[
S_n = a_n + a_{n-1} + \dots + a_1
~.\]
每一列的和都是 $a_1 + a_n$，共有 $n$ 项，因此：
\[
S_n = \frac{n}{2} \times (a_1 + a_n)
~.\]
将通项公式 $a_n = a_1 + (n-1)d$ 代入，有：
\[
S_n = \frac{n}{2} \times [2a_1 + (n-1)d]
~.\]

对于任何等差数列，如果确定了是等差数列，那么公差和首项就能唯一确定，也就是说两个数列如果（）对应相等，那么他们就是同一个数列。而



\subsection{定义}

\begin{definition}{等差数列}
如果数列 $\{a_n\}$ 满足对于 $n > 1$ 的所有项，每一项与前一项的差为同一个常数 $d$，则称 $\{a_n\}$ 为\textbf{等差数列（arithmetic sequence）}，$d$ 称为$\{a_n\}$的\textbf{公差（common difference）}，即等差数列满足递推公式
\begin{equation}
a_{n}=a_{n-1}+d\qquad(n>1)~.
\end{equation}
\end{definition}

特别地，之前提到的常数列是 $d = 0$ 的等差数列。如果公差 $d$ 为负，数列的值会逐渐减少，例如 $10, 8, 6, \dots$。在直角坐标系中，将等差数列的项数作为横坐标，数列的值作为纵坐标，点的分布呈直线。

\subsection{通项}
如果等差数列 $\begin{Bmatrix} a_n \end{Bmatrix}$ 的首项是 $a_1$，公差是 $d$，那么根据等差数列的定义可得
\begin{equation}
\begin{aligned}
&a_1 = a_1,\\
&a_2 = a_1 + d,\\
&a_3 = a_2 + d = a_1 + 2d,\\
&\cdots \\
&a_n = a_{n-1} + d = a_1 + (n - 1)d~.
\end{aligned}
\end{equation}

当 $n = 1$ 时
\begin{equation}
a_1 = a_1 + (1 - 1)d = a_1~,
\end{equation}
也就是说这个公式对 $n = 1$ 同样适用。

综上，等差数列通项公式为
\begin{equation}
a_n = a_1 + (n - 1)d~.
\end{equation}

\textsl{注：这里需要说明一下，带入 $n = 1$ 验算的原因是，我们推算的是 $n > 1$ 时的通项公式，不能说明对首项成立。正如上一节所说，不是所有数列都能写出通项公式，在题目中，经常会出现首项不符合其余项通项公式的情况。}

\subsection{等差中项}
如果在 $a$ 和 $b$ 中间插入一个数 $A$，使 $a,A,b$ 成等差数列，那么 $A$ 叫作 $a$ 与 $b$ 的\textbf{等差中项}.

如果 $A$ 是 $a$ 与 $b$ 的等差中项，那么
\begin{equation}
A - a = b - A~,
\end{equation}
\begin{equation}
A = \frac{a+b}{2}~.
\end{equation}

\textsl{注：等差中项是等差数列的重要考点，大部分考察等差数列的题目都会考察等差中项。}

\subsection{等差数列的数列和}

等差数列求和的思路非常简单，设一个等差数列
\begin{equation}
a_1,a_2,a_3\cdots,a_n~.
\end{equation}
我们将这个数列倒序排列
\begin{equation}
a_n,a_{n-1},\cdots,a_1~.
\end{equation}
则两个数列的和为
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_1}
\begin{aligned}
S &= a_1 + a_2 + \cdots + a_{n-1} + a_n ~,\\
S &= a_n + a_{n - 1} + \cdots + a_2 + a_1~.
\end{aligned}
\end{equation}
由\autoref{eq_HsAmPg_1} 得
\begin{equation}
2S = (a_1+a_n) + (a_2+a_{n-1}) +\cdots (a_n + a_1)~.
\end{equation}
此时我们会意识到，所有括号中的两项都具有相同的等差中项，也就是是说
\begin{equation}
2S = n \cdot (a_1+a_n)~,
\end{equation}
\begin{equation}
S = \frac{n\cdot(a_1+a_n)}{2}~.
\end{equation}

\textbf{等差数列与函数}

求数列和的最小值

若$a_0<0,d>0$，则一定有$a_1<a_2<\dots<a_{k}<0$。

验证$a_{k+1} =0$且$a_{k+m}>0(m\in\mathbb{N}^+)$，或$a_{k+m}>0(m\in\mathbb{N})$。

因此$S_n$的最小値$S_k=S_{k+1}=S$或$S_k=S$