% 等比数列（高中）
% keys 高中|等比数列
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{数列（高中）\nref{nod_HsSeFu}}{nod_d6a2}

在介绍\aref{数列和}{sub_HsSeFu_1}时，曾提到国际象棋棋盘和麦粒的故事。故事中提到：“依此类推，每一格的麦粒数量是上一格的两倍。”尽管这一描述看似简单，但敏锐的读者可能已经注意到，如果将每一格的麦粒数量视为一个数列中的一项，那么这个“二倍”实际上就是数列生成的递推规则。换句话说，构成数列的每一项都是前一项的若干倍。

这种生成关系在自然界和生活中非常常见。比如，细胞的分裂遵循类似的规律，一个细胞分裂成两个细胞，两个分裂成四个，数量快速增长；银行存款在复利计算下也遵循类似的倍数关系，每个周期都会在上一次的基础上增长一定比例。虽然这些现象的具体数值不同，但它们的数学本质却是相同的。

人们以它的特征将其命名为等比数列。与最简单的等差数列相比，等比数列的规则从“差”变成了“比”。这种看似简单的变化，却让数列的增长形式发生了显著不同。在麦粒的故事中，还提到过等比数列的数列和展现了指数的力量。那么，究竟是什么让这种倍数关系转化为了指数？这背后有什么样的数学机制？接下来，将深入研究等比数列的特性和应用，揭示其中隐藏的规律和奥秘。

\begin{definition}{等比数列}
如果数列 $\{a_n\}$ 满足对于 $n > 1$ 的所有项，每一项与前一项的比为同一个常数 $q(q\neq0)$，则称 $\{a_n\}$ 为\textbf{等比数列（geometric sequence）}，$q$ 称为 $\{a_n\}$ 的\textbf{公比（common ratio）}，即等比数列满足递推公式
\begin{equation}
a_{n}=a_{n-1}\cdot q\qquad(n>1)~.
\end{equation}
\end{definition}

特别地，之前提到的常数列是 $q = 1$ 的等比数列。

\subsubsection{通项公式}
由定义可得，等比数列的\textbf{通项公式}
\begin{equation}
a_n = a_1 q^{n-1} \quad (a_1 \ne 0,\ q\ne 0,\ n=1,2,3\dots)~
\end{equation}

\subsubsection{等比中项}
与等差数列类似，如果在 $a$ 和 $b$ 中插入一个数 $G$，使得 $a,G,b$ 成等比数列，那么根据等比数列的定义， $\frac{G}{a} = \frac{b}{G},G^2 = ab,G = \pm \sqrt{ab}$。我们称 $G$ 为 $a,b$ 的\textbf{等比中项}。

易得，在等比数列中，首末两项除外，每一项都是它前后两项的等比中项。

\subsection{等比数列的数列和}
等比数列求和与等差数列求和有相似之处，
\begin{equation}\label{eq_HsGmPg_1}
S = a_1 + a_2 + \cdots + a_n~,
\end{equation}
\begin{equation}
qS = qa_1 + qa_2 + \cdots + qa_n~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_HsGmPg_2}
qS= a_2 + a_3 + \cdots + qa_n~.
\end{equation}
\autoref{eq_HsGmPg_1} 与 \autoref{eq_HsGmPg_2} 做差
\begin{equation}
\begin{aligned}
(1 - q)S &= a_1 - qa_n\\
&= a_1(1 - q^n)~,
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
S = \frac{a_1(1-q^n)}{1-q} \quad (q\neq 1)~.
\end{equation}
则等比数列前 $n$ 项和为
\begin{equation}
S = 
\begin{cases}
\begin{aligned}
&na_1 &\quad &(q = 1) \\
&\frac{a_1(1-q^n)}{1-q} &\quad &(q \neq 1)~.
\end{aligned}
\end{cases}
\end{equation}

当等比数列无穷递缩时，即 $0<q<1$， $n\rightarrow \infty$。 这里的极限详见 “\enref{数列的极限（简明微积分）}{Lim0}”。
\begin{equation}
S = \frac{a_1}{1 - q}~.
\end{equation}

\subsection{用数学归纳法证明求和公式}
要证明求和公式
\begin{equation}
1 + q + q^2 + \dots + q^{n-1} = \frac{q^n - 1}{q - 1}~.
\end{equation}
使用数学归纳法， 当 $n = 1$ 时
\begin{equation}
\frac{q^n - 1}{q - 1} = 1~,
\end{equation}
恰好是第 1 项。 第 $n + 1$ 项为
\begin{equation}
\frac{q^{n+1} - 1}{q - 1} - \frac{q^n - 1}{q - 1} = q^n~.
\end{equation}
证毕。
