% 埃利·嘉当（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/\%C3\%89lie_Cartan}{相关文章}。

埃利·约瑟夫·卡尔坦（Élie Joseph Cartan，法语发音：[kaʁtɑ̃]；1869年4月9日 – 1951年5月6日）是法国一位具有深远影响的数学家，他在李群理论、微分系统（偏微分方程的无坐标几何形式化）和微分几何领域做出了基础性工作。他还对广义相对论和间接地对量子力学做出了重要贡献。普遍认为，他是20世纪最伟大的数学家之一。

他的儿子亨利·卡尔坦（Henri Cartan）是位于代数拓扑学领域的具有深远影响的数学家。
\subsection{生平}  
埃利·卡尔坦（Élie Cartan）于1869年4月9日出生在法国伊泽尔省的多洛米厄村（Dolomieu），父亲是约瑟夫·卡尔坦（Joseph Cartan，1837–1917），母亲是安妮·科塔兹（Anne Cottaz，1841–1927）。约瑟夫·卡尔坦是村里的铁匠；埃利·卡尔坦回忆说，他的童年是在“铁砧的敲打声中度过的，每天早晨天刚亮就开始了”，而且“他的母亲在那少数几分钟的时间里，解放了自己从照顾孩子和家务的繁忙中，便开始使用纺车”。埃利有一个姐姐让娜-玛丽（Jeanne-Marie，1867–1931），她成为了一名裁缝；一个弟弟莱昂（Léon，1872–1956），他成为了父亲的铁匠铺的工匠；以及一个妹妹安娜·卡尔坦（Anna Cartan，1878–1923），在埃利的影响下，她进入了高等师范学校（École Normale Supérieure），并选择了成为一名数学教师的职业，担任中学（lycée）的教师。

埃利·卡尔坦在多洛米厄的一个小学上学，并且是班级中最好的学生。曾任他老师的杜普依（M. Dupuis）回忆道：“埃利·卡尔坦是一个害羞的学生，但他眼中闪烁着一种不寻常的智慧光芒，并且具备了极好的记忆力。”当时伊泽尔的代表安托南·杜博（Antonin Dubost）参观了学校，并对卡尔坦的非凡才能印象深刻。他建议卡尔坦参加一项中学奖学金的竞赛。卡尔坦在杜普依老师的指导下准备了这次竞赛，并在十岁时顺利通过。他在维耶讷（Vienne）学院度过了五年（1880–1885），然后在格勒诺布尔（Grenoble）中学度过了两年（1885–1887）。1887年，他搬到巴黎的尚松·德·塞伊（Lycée Janson de Sailly）中学，学习科学，并在两年内结识了同班同学让-巴蒂斯特·佩朗（Jean-Baptiste Perrin，1870–1942），后者后来成为法国著名的物理学家。

卡尔坦于1888年进入巴黎高等师范学校（École Normale Supérieure），在那里他听取了查尔斯·埃尔米特（Charles Hermite，1822–1901）、朱尔·塔内里（Jules Tannery，1848–1910）、加斯顿·达尔布（Gaston Darboux，1842–1917）、保罗·阿佩尔（Paul Appell，1855–1930）、埃米尔·皮卡尔（Émile Picard，1856–1941）、爱德华·古尔萨（Édouard Goursat，1858–1936）和亨利·庞加莱（Henri Poincaré，1854–1912）等人的讲座，他特别推崇庞加莱的讲座。

卡尔坦于1891年从高等师范学校毕业后，被征召入法国军队，服役一年并晋升为中士。在接下来的两年里（1892–1894），卡尔坦返回高等师范学校，并在同班同学阿瑟·特雷斯（Arthur Tresse，1868–1958）的建议下，开始研究由威廉·基林（Wilhelm Killing）提出的简单李群分类问题。特雷斯曾在1888–1889年间师从索弗斯·李（Sophus Lie）。1892年，李受达尔布和塔内里的邀请来到巴黎，并首次与卡尔坦见面。

卡尔坦于1894年在索邦大学（Sorbonne）的理学院捍卫了他的博士论文《有限连续变换群的结构》。在1894至1896年间，卡尔坦在蒙彼利埃大学担任讲师；1896年至1903年，他在里昂大学理学院担任讲师。

1903年，卡尔坦在里昂结婚，妻子是玛丽-路易丝·比安科尼（Marie-Louise Bianconi，1880–1950）；同年，卡尔坦成为南锡大学理学院的教授。1904年，卡尔坦的长子亨利·卡尔坦（Henri Cartan）出生，后来成为一位有影响力的数学家；1906年，他的次子让·卡尔坦（Jean Cartan）出生，后来成为一位作曲家。1909年，卡尔坦将家人迁往巴黎，并在索邦大学理学院担任讲师。1912年，卡尔坦根据庞加莱的推荐成为索邦大学的教授，并一直在此工作，直到1940年退休。在晚年，卡尔坦在巴黎高等师范学校女子部教授数学。

作为卡尔坦的学生，几何学家陈省身写道：[4]

通常，在[与卡尔坦会面]的第二天，我会收到他的信。他会说：“你走后，我又想了想你的问题……”——他有了一些结果，还有一些新问题，等等。他记得所有关于简单李群、李代数的论文，都是熟记于心。当你在街上遇到他，某个问题冒出来时，他会从口袋里拿出一个旧信封，写点东西，然后给你答案。有时我花了几个小时甚至几天才能得到同样的答案……我必须非常努力地工作。

1921年，他成为波兰科学院的外籍院士，1937年成为荷兰皇家艺术与科学学院的外籍院士。[5] 1938年，他参与了组织国际科学统一大会的国际委员会。[6]

他于1951年在巴黎因长期病患去世。

1976年，一座月球陨石坑以他的名字命名，原本它被命名为阿波罗纽斯D。
\subsection{工作}  
在《Travaux》中，卡尔坦将他的工作分为15个领域。使用现代术语，它们是：
\begin{enumerate}
\item 李群理论  
\item 李群的表示  
\item 超复数，除法代数  
\item 偏微分方程系统，卡尔坦–凯勒定理  
\item 等价理论  
\item 可积系统，延长理论与对合系统  
\item 无限维群和伪群  
\item 微分几何与运动框架  
\item 一般化的具有结构群和联络的空间，卡尔坦联络，鸿沟，魏尔张量  
\item 李群的几何和拓扑  
\item 黎曼几何  
\item 对称空间  
\item 紧群及其齐次空间的拓扑  
\item 积分不变量与经典力学  
\item 相对论，旋量  
\end{enumerate}
卡尔坦的数学工作可以描述为对可微流形上的分析发展的贡献，许多人现在认为这已成为现代数学的核心和最重要的部分，且他在这方面处于引领和推动的最前沿。这个领域集中在李群、偏微分方程系统和微分几何；这些领域，主要通过卡尔坦的贡献，现已紧密交织，并构成了一个统一且强大的工具。
\subsubsection{李群}  
在他的论文之后的三十年里，卡尔坦几乎是李群领域的唯一研究者。李群最初主要被李群认为是分析流形的分析变换系统，这些变换依赖于有限数量的参数。1888年，威廉·基林（Wilhelm Killing）开创了一个非常有成果的研究途径，他开始系统地研究李群本身，而不依赖于其可能作用于其他流形。那时（直到1920年），研究仅限于局部性质，因此基林研究的主要对象是李代数，李代数在纯代数的术语中恰好反映了局部性质。基林的伟大成就是确定了所有简单复李代数；然而，他的证明往往是有缺陷的，卡尔坦的论文主要致力于为局部理论提供严格的基础，并证明了基林所展示的每种简单复李代数类型下存在异常李代数。后来，卡尔坦通过明确解决两个基本问题，完成了局部理论的构建，为此他发展了全新的方法：简单实李代数的分类和所有简单李代数的不可约线性表示的确定，他为此引入了表示的权重的概念。正是在确定正交群的线性表示的过程中，卡尔坦于1913年发现了旋量，旋量后来在量子力学中发挥了重要作用。

1925年后，卡尔坦对拓扑问题越来越感兴趣。在魏尔关于紧群的精彩结果的启发下，他发展了研究李群全局性质的新方法；特别是，他证明了从拓扑上讲，一个连通的李群是欧几里得空间与紧群的积，并且对于紧李群，他发现可以从李群的李代数的结构中推导出其底层流形的可能基本群。最后，他勾画了一种确定紧李群Betti数的方法，再次将这个问题归结为对其李代数的代数问题，而这个问题已经被完全解决。