% 角与有向角（高中）
% keys 高中|角的概念
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueMissDepend
\end{issues}

\addTODO{直角、锐角、钝角} % Giacomo：属于初中数学的部分

\subsection{弧度制}
同样的圆心角所对的弧长与半径之比是常数，我们称这个常数为该角的\textbf{弧度数}。

在单位圆中长度为 $1$ 的弧，所对的圆心角称为 \textbf{$1$ 弧度（radian）}角。它的单位符号是 $\Si{rad}$，读作\textbf{弧度}。

\addTODO{补图}

这种以弧度作为单位来度量角的单位制，叫做\textbf{弧度制}。这种度量方法有效地把角的弧度单位与长度单位统一起来。弧度制确立了角的弧度数与十进制实数间的一一对应关系。

我们知道，圆周率的定义是
\begin{equation}\label{eq_HsAngl_2}
\pi = \frac{C}{d}~.
\end{equation}
在单位圆中，
\begin{equation}\label{eq_HsAngl_3}
\begin{aligned}
r &= 1~,\\
d &= 2~.
\end{aligned}
\end{equation}
由\autoref{eq_HsAngl_2} 和\autoref{eq_HsAngl_3} 可得
\begin{equation}
C = 2\pi~.
\end{equation}
根据弧度数的定义，我们可以得到周角 $\alpha$ 的弧度数
\begin{equation}
\alpha = C / r = 2\pi~.
\end{equation}
同理可以推出$\pi$弧度所对应的角度
\begin{equation}
\pi = 180^\circ~.
\end{equation}
% Giacomo：这个等式并不合理，可能会误导读者。

弧度制的优点在于，我们可以快速得到角、半径和弧长的关系
\begin{equation}
\begin{aligned}
l &= \alpha \cdot r~, \\
\alpha &= \frac{l}{r}~, \\
r &= \frac{l}{\alpha}~.
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{为什么采用弧度制？}

很多人会在刚接触弧度制时，对这个问题感到困惑。觉得“度分秒”系统多好啊，大家又熟悉了这么多年了。日常生活中也经常使用这个概念。突然搞出一个弧度制，每次写的时候还要带上$\pi$这么麻烦。教科书上也是空降了这个概念出来，直接呈现出弧度和角度之间的转化结果。

生活中使用角度最多的情况，一个是测倾斜，另一个就是利用圆心角来对圆进行分割。之所以觉得度分秒是常用的是因为生活中的角度往往是指倾斜，而对圆进行分割时，通常进行分割的方式已经熟捻于心，所以并没有想起这个功能。但是在数学研究时，分割是很重要的一个课题。角度之所以选择$360^\circ$，对应一个圆周，就是因为360这个数字是满足可以被除7以外的所有一位数整除的最小整数，基本可以满足需要分割圆的大部分情景，又不会使得数字太大。而这就产生了一个问题，这里的360完全是因为好用而选取的，如果有一天有个人说，我不我就用$2520^\circ$代表一整个圆周，也没有问题。

角度制和弧度制在形成过程中有些类似之处。古巴比伦人将度作为单位将圆分成了360份，弧度制则是将半径作为度量单位将整个圆周分成2π份。

\subsection{有向角 - 角的概念的推广}

% Giacomo：感觉说的不是很清晰，需要进一步解释。

按逆时针方向旋转形成的角叫做\textbf{正角}；按顺时针方向旋转形成的角叫做\textbf{负角}；如果一条射线从起始位置没有作任何旋转，或终止位置与起始位置重合，我们称这样的角为\textbf{零度角}，又称\textbf{零角}，记作 $\alpha = 0$

角的终边（除端点外）在第几象限，我们就说这个角是第几象限角。

一般地，所有与角 $\alpha$ 终边相同的角，连同角 $\alpha$ 在内，可构成一个集合
\begin{equation}
S = \begin{Bmatrix} \beta|\beta=\alpha+2k\pi,k \in Z \end{Bmatrix}~.
\end{equation}

% \textsl{注：$2k\pi$ 是弧度制写法，在下面介绍}

一般地，正角的弧度数是一个正数，负角的弧度数是一个负数，零角的弧度数是 $0$。
