% 哥德尔不完备定理（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/G\%C3\%B6del\%27s_incompleteness_theorems}{相关文章}。

哥德尔的不完全性定理是数学逻辑中的两个定理，涉及形式公理化理论中可证明性的极限。这些结果由库尔特·哥德尔在1931年发布，在数学逻辑和数学哲学中都具有重要意义。这些定理被广泛地，但并非普遍地解释为，证明了希尔伯特寻找一个完整且一致的公理集合来描述所有数学的计划是不可能实现的。

第一个不完全性定理声明，任何一个一致的公理系统，只要其定理可以通过有效程序（即算法）列出，都无法证明关于自然数算术的所有真理。对于任何这样的形式系统，总会存在一些关于自然数的陈述，这些陈述是正确的，但在该系统内无法证明。

第二个不完全性定理，是第一个定理的扩展，表明该系统无法证明自身的一致性。

通过使用对角线论证，哥德尔的不完全性定理是首批关于形式系统局限性的紧密相关定理之一。随后，塔尔斯基提出了真理的形式不可定义性定理，丘奇证明了希尔伯特的判定问题是不可解的，图灵的定理表明不存在可以解决停机问题的算法。
\subsection{形式系统：完整性、一致性和有效公理化} 
不完全性定理适用于那些足够复杂的形式系统，这些系统能够表达自然数的基本算术，并且是一致的且具有有效的公理化。特别是在一阶逻辑的背景下，形式系统也被称为形式理论。一般来说，形式系统是一个推理工具，由一组特定的公理以及符号操作规则（或推理规则）组成，这些规则允许从公理推导出新的定理。一个这样的系统的例子是一阶皮亚诺算术系统，这是一个所有变量都指代自然数的系统。在其他系统中，如集合论，只有一些形式系统中的句子表达关于自然数的陈述。不完全性定理涉及的是这些系统内的形式可证明性，而不是“非正式意义上的可证明性”。

形式系统可能具有几个属性，包括完整性、一致性和有效公理化的存在。不完全性定理表明，包含足够算术内容的系统无法同时具备这三种属性。
\subsubsection{有效公理化}  
如果一个形式系统的定理集合是递归可枚举的，则该系统被称为有效公理化（也称为有效生成）。这意味着存在一个计算机程序，理论上可以枚举该系统的所有定理，而不会列出任何非定理的陈述。有效生成的理论的例子包括皮亚诺算术和泽梅洛–弗兰克尔集合论（ZFC）。\(^\text{[1]}\)

被称为真算术的理论包括在皮亚诺算术语言中关于标准整数的所有真陈述。该理论是一致且完整的，并包含足够的算术内容。然而，它没有递归可枚举的公理集合，因此不满足不完全性定理的假设。
\subsubsection{完整性}  
一组公理是（语法上或否定上）完整的，如果对于公理语言中的任何陈述，该陈述或其否定可以从这些公理中证明出来。\(^\text{[2]}\)这是与哥德尔的第一个不完全性定理相关的概念。它不应与语义完整性混淆，语义完整性意味着该公理集合能证明给定语言中的所有语义重言式。在他的完整性定理中（不应与这里描述的不完全性定理混淆），哥德尔证明了一阶逻辑在语义上是完整的。但它不是语法完整的，因为在一阶逻辑的语言中，有些句子既不能从逻辑的公理中证明，也不能反驳。

在一个数学系统中，像希尔伯特这样的思想家认为，找到这样一种公理化方法，使得可以通过证明其否定来证明或反驳每个数学公式，迟早只是时间问题。

一个形式系统可能是有意设计为语法不完整的，正如逻辑通常那样。或者它可能是不完整的，仅仅是因为并没有发现或包含所有必要的公理。例如，没有平行公设的欧几里得几何是不完整的，因为语言中的一些陈述（例如平行公设本身）不能从其余的公理中证明出来。同样，稠密线性序的理论是不完整的，但在添加一个额外的公理，即在序列中没有端点的公理后，它变得完整。连续统假设是ZFC语言中的一个陈述，在ZFC中无法证明，因此ZFC不是完整的。在这种情况下，没有显而易见的候选公理能够解决这个问题。

一阶皮亚诺算术的理论似乎是一致的。假设这确实是正确的，请注意它有一个无限但递归可枚举的公理集合，并且可以编码足够的算术内容以符合不完全性定理的假设。因此，根据第一个不完全性定理，皮亚诺算术不是完整的。该定理给出了一个算术陈述的明确示例，该陈述在皮亚诺算术中既不能被证明，也不能被反驳。此外，这个陈述在通常模型中为真。此外，没有有效公理化的一致扩展皮亚诺算术能够是完整的。
\subsubsection{一致性}  
一组公理是（简单地说）一致的，如果没有任何陈述既能从公理中证明，又能证明其否定，否则该公理集合是不一致的。也就是说，一个一致的公理系统是没有矛盾的。

皮亚诺算术可以从ZFC中证明其一致性，但不能从自身内部证明。类似地，ZFC不能从自身内部证明其一致性，但ZFC + “存在一个不可接近的基数”证明了ZFC是一致的，因为如果\( \kappa \)是最小的这样的基数，那么\( V_\kappa \) 位于冯·诺伊曼宇宙内部是ZFC的一个模型，而一个理论是一致的，当且仅当它有一个模型。

如果将皮亚诺算术语言中的所有陈述都作为公理，那么这个理论是完整的，具有递归可枚举的公理集合，并且可以描述加法和乘法。然而，它不是一致的。

不一致理论的其他例子来自于集合论中，当假设无限制的理解公理 schema 时所产生的悖论。
\subsubsection{包含算术的系统}
不完全性定理仅适用于能够证明关于自然数的足够多事实的形式系统。一个足够的集合是罗宾逊算术Q的定理集合。一些系统，如皮亚诺算术，可以直接表达关于自然数的陈述。其他系统，如ZFC集合论，能够将关于自然数的陈述翻译成它们的语言。这两种选项都适用于不完全性定理。

给定特征的代数封闭域的理论是完整的、一致的，并且具有一个无限但递归可枚举的公理集合。然而，无法将整数编码到这个理论中，而且该理论不能描述整数的算术。一个类似的例子是实闭域的理论，它本质上等同于塔尔斯基的欧几里得几何公理。所以欧几里得几何本身（在塔尔斯基的表述中）是一个完整、一致、有效公理化的理论的例子。

普雷斯堡算术系统由一组自然数的公理组成，仅包含加法运算（乘法被省略）。普雷斯堡算术是完整的、一致的、递归可枚举的，能够编码加法但不能编码自然数的乘法，这表明对于哥德尔的定理，理论不仅需要编码加法，还需要编码乘法。

丹·威拉德（Dan Willard，2001年）研究了一些弱的算术系统家族，这些系统允许足够的算术作为关系来形式化哥德尔编号，但不够强大以使乘法成为一个函数，因此无法证明第二不完全性定理；也就是说，这些系统是一致的，并且能够证明它们自身的一致性（见自验证理论）。
\subsubsection{相互冲突的目标} 
在选择一组公理时，其中一个目标是能够证明尽可能多的正确结果，而不证明任何错误的结果。例如，我们可以想象一组正确的公理，它们允许我们证明关于自然数的每一个正确的算术命题（Smith 2007，第2页）。在标准的一阶逻辑系统中，一个不一致的公理集合将证明它语言中的每个命题（这有时被称为爆炸原理），因此它自动是完整的。然而，一个既完整又一致的公理集合证明的是一组最大的非矛盾定理。

在前面几节中用皮亚诺算术、ZFC和ZFC + "存在一个不可接近的基数"所展示的模式通常无法打破。这里，ZFC + "存在一个不可接近的基数"无法从自身证明一致性。它也不是完整的，如连续统假设所示，这在ZFC + "存在一个不可接近的基数"中是无法解决的。\(^\text{[3]}\)

第一个不完全性定理表明，在可以表达基本算术的形式系统中，永远不可能创建一个完整且一致的有限公理列表：每次添加一个额外的、一致的陈述作为公理时，仍然存在其他正确的陈述，即使在有了新公理的情况下也无法证明。如果添加的一个公理使得系统完整，那么它的代价就是使系统变得不一致。甚至不可能有一个无限的公理列表是完整、一致且有效公理化的。
\subsection{第一个不完全性定理}  
哥德尔的第一个不完全性定理首次出现在哥德尔1931年论文《关于《数学原理》及相关系统中的形式不可判定命题 I》的“定理 VI”中。定理的假设在随后的时间里被J. 巴克利·罗斯尔（1936年）通过使用罗斯尔技巧改进。结合罗斯尔的改进，得出的定理可以用以下英语表述，其中“形式系统”包括假设系统是有效生成的。

\textbf{第一个不完全性定理：}“任何一致的形式系统\( F \)，只要该系统能够进行一定量的基本算术运算，都是不完整的；即在\( F \)的语言中存在一些命题，这些命题在\( F \)中既无法证明也无法反驳。”（Raatikainen 2020）

定理所提到的不可证明命题\( G_F \)通常被称为系统\( F \)的“哥德尔句子”。证明构造了一个特定的哥德尔句子\( G_F \)用于系统\( F \)，但在系统语言中有无限多的命题具有相同的特性，例如哥德尔句子与任何逻辑有效命题的合取。

每个有效生成的系统都有自己的哥德尔句子。可以定义一个更大的系统\( F' \)，它包含整个\( F \)以及\( G_F \)作为额外的公理。这样不会得到一个完整的系统，因为哥德尔定理也适用于\( F' \)，因此 \( F' \)也不能是完整的。在这种情况下，\( G_F \)确实是\( F' \)中的一个定理，因为它是一个公理。由于\( G_F \) 仅说明它在\( F \)中不可证明，因此它在 \( F' \) 中可证明并不产生矛盾。然而，由于不完全性定理适用于\( F' \)，会有一个新的哥德尔命题\( G_{F'} \)对应于\( F' \)，从而表明\( F' \)也是不完整的。\( G_{F'} \)将与\( G_F \)不同，因为\( G_{F'} \)将指向\( F' \)，而不是\( F \)。
\subsubsection{哥德尔句子的语法形式} 
哥德尔句子的设计是间接地自指。该句子声明，当使用特定的步骤序列构造另一个句子时，该构造的句子在系统\( F \)中不可证明。然而，这些步骤的序列是如此安排，以至于构造出的句子实际上就是\( GF \) 本身。通过这种方式，哥德尔句子\( GF \)间接地声明它在\( F \)中不可证明。\(^\text{[4]}\)

为了证明第一个不完全性定理，哥德尔展示了系统内可证明性的概念可以完全用算术函数来表示，这些算术函数作用于系统句子的哥德尔编号。因此，系统不仅可以证明有关数字的某些事实，还可以间接证明关于其自身陈述的事实，前提是它是有效生成的。关于系统内句子的可证明性的问题被表示为关于数字本身的算术性质的问题，如果系统是完整的，这些问题是可以决定的。

因此，尽管哥德尔句子间接地指向系统\( F \)的句子，但当它被作为算术陈述来解读时，哥德尔句子仅直接指向自然数。它断言没有自然数具有某个特定的属性，这个属性由一个原始递归关系给出（Smith 2007，第141页）。因此，哥德尔句子可以用算术语言以简单的语法形式写出。特别地，它可以表示为算术语言中的一个公式，该公式由若干个前导的全称量词后跟无量词体（这些公式属于算术层级中的\( \Pi_1^0 \)级别）。通过MRDP定理，哥德尔句子可以被重写为一个声明，即当将整数代入其变量时，特定的多变量整数系数的多项式永远不会取零值（Franzén 2005，第71页）。
\subsubsection{哥德尔句子的真值}  
第一个不完全性定理表明，适当形式理论\( F \)哥德尔句子\( GF \)在\( F \)中是不可证明的。因为当它被解释为关于算术的陈述时，这种不可证明性正是该句子（间接）所断言的内容，因此哥德尔句子实际上是真的（Smoryński 1977，第825页；另见 Franzén 2005，第28-33页）。因此，哥德尔句子\( GF \)通常被称为“真实但不可证明”（Raatikainen 2020）。然而，由于哥德尔句子无法正式指定其预期的解释，句子\( GF \) 的真值只能通过来自系统外部的元分析来得出。通常，这种元分析可以在一个被称为原始递归算术的弱形式系统中进行，该系统证明了命题\( \text{Con}(F) \rightarrow GF \)，其中\( \text{Con}(F) \)是一个典型的陈述，断言\( F \)的一致性（Smoryński 1977，第840页；Kikuchi & Tanaka 1994，第403页）。

尽管一致理论的哥德尔句子作为关于算术预期解释的陈述是正确的，但哥德尔句子在一些非标准算术模型中是错误的，这是哥德尔完整性定理的一个结果（Franzén 2005，第135页）。该定理表明，当一个句子独立于一个理论时，该理论将具有既包含句子为真的模型，也包含句子为假的模型。如前所述，系统 \( F \) 的哥德尔句子是一个算术陈述，声称不存在具有某个特定属性的数字。不完全性定理表明，这个断言将独立于系统 \( F \)，而哥德尔句子的真值来自于没有任何标准自然数具有所讨论的属性这一事实。任何使哥德尔句子为假的模型必须包含某个元素，该元素在该模型中满足该属性。这样的模型必须是“非标准的”——它必须包含一些不对应于任何标准自然数的元素（Raatikainen 2020，Franzén 2005，第135页）。