% 等差数列（高中）
% keys 高中|等差数
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{数列（高中）\nref{nod_HsSeFu}}{nod_53a2}

不知道你是否注意过，人们在上台阶时，一般会一阶一阶地走；有的人喜欢两阶两阶地跨，总是隔着一阶；还有的人更大胆，三阶三阶地跨。这些看似随意的方式，其实都有一个固定的模式——每次跨的台阶数是恒定的。这种固定的规律，就像一条隐形的线，把每次的动作串联在一起，形成了数学中所说的等差数列。

等差数列是最简单的数列之一，早在小学阶段就已经接触过了——如果从 $1$ 开始选取到  $n$  的  $n$  个自然数，它们按顺序排列就构成了一个等差数列，而这个数列的求和方法更是耳熟能详。相传，高斯小时候被老师要求计算从 1 加到 100 的总和，他敏锐地发现了其中的规律：可以将首项和末项配对，这样所有的项都变成了相同的和，再乘以项数的一半就能快速得到结果。这种求和方式总结为一句顺口溜：“\textbf{首项加末项，乘以项数除以 2}”，至今仍为许多人津津乐道。

在接下来的内容中，将探索等差数列及其相关的数学性质，有以下几点需要关注：首先是等差数列本身的结构与特性，其次是它的求和公式及相关推导过程。此外，还将探讨等差数列与函数的关系，理解它在更广泛数学背景中的地位。作为学习数列的第一步，等差数列也为研究其他数列提供了一个范例，通过它可以学习如何分析数列的构成、关注哪些信息，以及用哪些方法来进行研究。这不仅是对数列知识的学习，也是一种数学思维方式的培养。

\subsection{等差数列}

从台阶的故事中可以看出，不论是每次跨一阶、两阶还是三阶，这些方式都有一个共同的特点：每次跨的台阶数是固定的，即两次动作之间的差始终相等。这种规律不仅出现在上台阶这样的情景中，还广泛存在于其他现象中，例如每天增加固定的储蓄金额，或者不断调整音量时每次调节相同的数值。无论这些场景多么不同，它们的本质都是一种“均匀增加或减少”的过程，由固定的差值串联起来。

\begin{definition}{等差数列}\label{def_HsAmPg_1}
如果数列 $\{a_n\}$ 满足对于 $n > 1$ 的所有项，每一项与前一项的差为同一个常数 $d$，则称 $\{a_n\}$ 为\textbf{等差数列（arithmetic sequence）}，$d$ 称为$\{a_n\}$的\textbf{公差（common difference）}，即等差数列满足递推公式
\begin{equation}
a_{n}=a_{n-1}+d\qquad(n>1)~.
\end{equation}
\end{definition}

特别地，之前提到的常数列是 $d = 0$ 的等差数列。如果公差 $d$ 为负，数列的值会逐渐减少，例如 $10, 8, 6, \dots$。有了递推公式，自然要研究一下是否可以得到通项公式，下面介绍两种推导等差数列通项公式的方法：通常，可以通过检测一个数列是否满足定义的条件来判断其是否是\textbf{等差数列（arithmetic sequence）}。

方法一：迭代递推公式

当$n>1$ 时，利用递推公式  $a_n = a_{n-1} + d$ 逐步将数列的前一项用递推公式展开，可以得到：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_6}
\begin{aligned}
a_n &= a_{n-1} + d \\
&= a_{n-2}+d + d\\
&\cdots \\
&= a_2 + (n-2)d\\
&=  a_1 + (n-1)d~.
\end{aligned}
\end{equation}

方法二：错位相减法

它是累加法的一个特例，核心思想是利用数列的结构性（如相邻项有规律的差或比），通过累加将多项式或等式中的部分消去，从而简化计算。实际操作时，首先根据递推公式写出$n-1$个等式：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_7}
\begin{split}
        &      &  &    & & a_2& -a_1 & = d, \\
        &      & & a_3 & -&a_2&      & = d, \\
        & \ \ \ \ a_4  &- &a_3& &    &      & = d, \\
        &        &    && &    &      &\cdots \\
a_n -   & a_{n-1}&   & & &    &      & = d~.
\end{split}
\end{equation}
从上面的格式就可以看出，相邻两行相同的项正好可以抵消。实际操作时，可以把将这些等式的左侧和右侧分别相加，得到：
\begin{equation}
(a_2 - a_1) + (a_3 - a_2) + (a_4 - a_3) + \cdots + (a_n - a_{n-1}) = d + d +d+ \cdots + d~.
\end{equation}
将左侧的括号打开，这时由于相邻项的抵消，剩余的部分只有$a_n-a_1$，左侧则是$n-1$项和，即：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_8}
a_n -a_1=(n-1)d~.
\end{equation}

\autoref{eq_HsAmPg_6} 的迭代推导与 \autoref{eq_HsAmPg_7} 通过差的累加推导，分别代表了研究数列的两种重要构造方法：前者通过递推公式逐步展开，体现了数列构造中的递推思想；后者利用$a_n=(a_n-a_{n-1})+ \cdots+(a_3 - a_2) +(a_2 - a_1)  + a_1$的技巧，将通项的构造转化为求和问题，从而利用数列的内在规律化简计算。尽管两种方法路径不同，最终均将第 $n$ 项表示为首项 $a_1$ 和公差 $d$ 的线性关系。需要注意的是，在推导出公式后，必须验证其是否符合边界条件。当  $n = 1$  时，代入\autoref{eq_HsAmPg_6} 得：
\begin{equation}
a_1 = a_1 + (1 - 1)d = a_1~,
\end{equation}
这个结果表明，这个关系对 $n = 1$ 的边界条件依然成立，因此最终得到等差数列的通项公式。
\begin{corollary}{等差数列通项公式}
对等差数列$\{a_n\}$，其通项公式为：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_5}
a_n = a_1 + (n - 1)d~.
\end{equation}
其中，$a_1$ 是首项，$d$ 是公差，$n$ 是项数。
\end{corollary}

在判断一个数列是否为等差数列时，可以通过两种方法：一种是利用通项公式，由于通项公式常见，因此经常成为主要的判断依据；另一种是检测该数列是否满足\aref{定义}{def_HsAmPg_1}的条件，即任意相邻两项的差为定值。这后一种方法虽然在实际应用中常被忽略，但同样有效。由于通项公式与定义是等效的，因此这两种方法在判断上的效力相同。不仅如此，通过它们判断一个数列为等差数列后，还可以直接得到公差 $d$。需要注意的是，公差在等差数列中起着核心作用，它决定了数列的整体变化规律和趋势。进一步地，对于任何等差数列，一旦确认其为等差数列，首项和公差便能够唯一确定。因此，如果两个数列的首项和公差对应相等，那么可以认定它们是同一个等差数列。

\begin{example}{证明：若$\{a_n\}$通项公式形式为$a_n=kn+b$，则其为等差数列。}\label{ex_HsAmPg_3}
对于$n>1$，有：
\begin{equation}
a_n-a_{n-1}=kn+b-k(n-1)-b=k~.
\end{equation}
说明$\{a_n\}$是以$k$为公差的等差数列，通项公式带入$n=1$有，$a_1=b+k$。
\end{example}

\autoref{ex_HsAmPg_3} 提供了另一个常见的判断等差数列的方法，可以发现，其形式与一次函数完全一致。其实，通过变形等差数列的通项公式，可以得到以下形式：
\begin{equation}
a_n=dn+(a_1-d)~.
\end{equation}
在\enref{数列}{HsSeFu}中曾介绍过，这一形式实际上是一次函数的离散形式。换句话说，在直角坐标系中，如果将数列的项数 $n$ 作为横坐标，数列的值 $a_n$ 作为纵坐标，则点 $(n, a_n)$ 将分布在一条直线上。由于直线上任意一点和斜率即可确定整条直线，对于等差数列，同样可以不难证明，只需知道任意一项及公差，就能够确定整个数列，满足以下关系式：
\begin{equation}
a_n=a_k+(n-k)d~.
\end{equation}
进而，可以推导出另一个重要关系：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_1}
d={a_n-a_k\over n-k}~.
\end{equation}
这一公式与\aref{平均变化率}{def_HsFunC_3}或\aref{斜率}{def_HsFunC_5}的定义极为相似，也符合之前等差数列与一次函数关系的判断。根据\autoref{eq_HsAmPg_1}，还可以得到等差数列的一个重要性质：取四个整数，满足 $m+n=p+q$，即 $p-n=m-q$，则根据\autoref{eq_HsAmPg_1} 有：
\begin{equation}
{a_p-a_n\over p-n}=d={a_m-a_q\over m-q}~.
\end{equation}
带入两侧分母相等的条件可以得到：
\begin{corollary}{}\label{cor_HsAmPg_1}
对于等差数列$\{a_n\}$，若满足$m+n=p+q$，则有：
\begin{equation}
a_m+a_n=a_p+a_q~.
\end{equation}
\end{corollary}

\subsubsection{等差中项}

如果在 $a$ 和 $b$ 中间插入一个数 $A$，使 $a,A,b$ 成等差数列，那么 $A$ 叫作 $a$ 与 $b$ 的\textbf{等差中项}.

如果 $A$ 是 $a$ 与 $b$ 的等差中项，那么
\begin{equation}
A - a = b - A~,
\end{equation}
\begin{equation}
A = \frac{a+b}{2}~.
\end{equation}

\subsection{化简方法一}
\textbf{错位相减法（telescoping method）}
\subsubsection{列项相消法}
与\autoref{eq_HsAmPg_7} 类似，许多常见的求和问题可以通过\textbf{拆项（partial fraction decomposition）}，使得相邻项变得可以互相抵消，最终得出简洁的结果，这种方法被称为\textbf{裂项相消法}。
\begin{example}{化简$\displaystyle\sum_{n=1}^N {1\over n(n+1)}$}\label{ex_HsAmPg_2}
解：
\begin{equation}
\begin{split}
\sum_{n=1}^N {1\over n(n+1)}&=\sum_{n=1}^N \left({1\over n}-{1\over n+1}\right)\\
&=\left(1-{1\over2}\right)+\left({1\over2}-{1\over3}\right)+\cdots+\left({1\over n}-{1\over n+1}\right)\\
&=1-{1\over2}+{1\over2}-{1\over3}+\cdots+{1\over n}-{1\over n+1}\\
&=1-{1\over n+1}\\
&={n\over n+1}~.\\
\end{split}
\end{equation}
\end{example}

如 \autoref{ex_HsAmPg_2} 所示，通过对每一项的拆分，使得相邻的正负项互相抵消，从而将复杂的求和过程简化为一个首尾项的差。这种方法适用于求和过程中每一项形式为分母是与 $n$ 相关的乘积的分式，且能够通过拆项的方式化为两个更简单的分式形式的情况。错位相减法是一种简洁、高效的技巧，但如何拆分成为计算的难点，这里给出一些示例，供读者参考和思考。


\subsection{等差数列的数列和}

研究完数列的性质后，现在来研究等差数列的数列和。在学习数列时，曾提及过数列和的一个\aref{性质}{eq_HsSeFu_1}，据此将数列两次排列后相加有：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_4}
\begin{split}
2S_n &= (a_1 + a_2 + \cdots + a_n)+(a_n + a_{n-1} + \cdots + a_1)\\
&=(a_1+a_{n})+(a_2+a_{n-1}) +\cdots +(a_n+a_1)~.
\end{split}
\end{equation}
观察\autoref{eq_HsAmPg_4} ，每对括号中的两项下标之和均为 $n+1$，根据\autoref{cor_HsAmPg_1} ，这意味着括号内的和均等于 $a_1 + a_n$，设数列共有 $n$ 项，则共有 $n$ 对这样的和，因此：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_2}
2S = n \cdot (a_1+a_n)\implies S = \frac{n\cdot(a_1+a_n)}{2}~.
\end{equation}

这一公式表明，等差数列的和可以通过的方法计算。这与经典的高斯求和公式完全一致。
对于更特殊的从1开始的自然数列，（高斯求和的故事），得到的“首项加末项，乘以项数除以2”，于此处也是契合的。

接下来，将\aref{等差数列的通项公式}{eq_HsAmPg_5}代入\autoref{eq_HsAmPg_2} 可以得到等差数列和的通项公式。
\begin{corollary}{等差数列和的通项公式}
对等差数列$\{a_n\}$，其数列和$\{S_n\}$的通项公式为：
\begin{equation}\label{eq_HsAmPg_3}
S_n = na_1+\frac{n(n-1)}{2}d~.
\end{equation}
其中，$a_1,d$ 是等差数列的首项和公差，$n$ 是项数。
\end{corollary}

\autoref{eq_HsAmPg_3} 可以变形得到
\begin{equation}
S_n = \frac{d}{2}n^2+\left(a_1-\frac{d}{2}\right)n~.
\end{equation}

如果看作函数，则是一个过原点的二次函数。这与认知相符，显然如果这个和是零项和时应该为$0$。


\begin{example}{若$\{a_n\}$的数列和为$S_n=An^2+Bn+C,(ABC\neq0)$，判断$\{a_n\}$是否为等差数列。}\label{ex_HsAmPg_1}
答：

$\{a_n\}$不是等差数列。

解析：

首先，由数列的和 $S_n$ 的定义可得首项为$a_1=S_1=A+B+C$。

对于$n>1$，根据 $a_n = S_n - S_{n-1}$，有
\begin{equation}
\begin{split}
a_n &= S_n-S_{n-1}\\
&=An^2+Bn+C-A(n-1)^2-B(n-1)-C\\
&=(2n+1)A+B~.
\end{split}
\end{equation}

分别计算相邻两项的差：

\begin{equation}
\begin{split}
a_2 - a_1 &= (2A \cdot 2 + A + B) - (A + B + C) \\
&= 4A + A + B - A - B - C \\
&= 2A - C~.
\end{split}
\end{equation}

$n>2$时，两项之差为：
\begin{equation}
a_n-a_{n-1} = (2n+1)A+B-(2n-1)A-B=2A~.
\end{equation}

由此可以看出，从 $a_2$ 开始，数列 $\{a_n\}$ 的相邻两项之间的差是固定的，即 $2A$，因此后续项构成等差数列。然而，由于 $C \neq 0$，$a_2 - a_1 = 2A - C$ 与 $a_n - a_{n-1} = 2A$ 不相等，说明首项与后续项之间的差异导致 $\{a_n\}$ 整体不构成等差数列。

进一步分析，若 $\{a_n\}$ 是等差数列，则 $S_n$ 必须具有 $S_n = An^2 + Bn$ 的形式。
\end{example}

在\autoref{ex_HsAmPg_1} 中，尽管数列 ${a_n}$ 的后续项具有等差性，但由于边界条件的特殊性（首项与后续项之间存在差异），整体判断表明 ${a_n}$ 并非等差数列。边界条件在问题中起到关键作用，其直接影响了解答的完整和正确。在处理计算题时，必须特别注意边界条件是否成立，以避免因忽视边界条件而导致的错误结论。

\subsection{等差数列的性质}

zai zhi
求数列和的最小值

若$a_0<0,d>0$，则一定有$a_1<a_2<\dots<a_{k}<0$。

验证$a_{k+1} =0$且$a_{k+m}>0(m\in\mathbb{N}^+)$，或$a_{k+m}>0(m\in\mathbb{N})$。

因此$S_n$的最小値$S_k=S_{k+1}=S$或$S_k=S$
