% 结合代数（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Associative_algebra}{相关文章}。

在数学中，交换环（通常是一个域） $K$ 上的结合代数 $A$ 是一个环 $A$，并且带有一个从 $K$ 到 $A$ 的中心（center）的环同态。因此，它是一种代数结构，包含加法、乘法和数量乘法（即由 $K$ 中元素通过环同态的像所定义的乘法）。加法和乘法运算共同赋予 $A$ 环的结构；加法和数量乘法运算共同赋予 $A$ $K$-模或向量空间的结构。在本文中，我们也使用 $K$-代数 一词来指代 $K$ 上的结合代数。

$K$-代数的一个标准例子是定义在交换环 $K$ 上的方阵环，采用通常的矩阵乘法。

一个交换代数是乘法交换的结合代数，或者等价地，是同时也是交换环的结合代数。

在本文中，假设结合代数都有一个乘法单位元，记作 $1$；为强调这一点，有时称为有单位结合代数。在数学的一些领域中不做这一假设，这类结构称为非有单位结合代数。我们也假设所有的环都是有单位的，并且所有的环同态都是保单位元的。

每个环都是它的中心上的结合代数，也是整数环 $\mathbb{Z}$ 上的结合代数。
\subsection{定义}
设 $R$ 是一个交换环（因此 $R$ 也可以是一个域）。一个结合的 $R$-代数 $A$（或更简单地称为 $R$-代数 $A$）是一个环 $A$，并且同时是一个 $R$-模，满足环加法与模加法是同一个运算，并且数量乘法满足
$$
r \cdot (xy) = (r \cdot x)y = x(r \cdot y)~
$$
对所有 $r \in R$ 和代数中的 $x, y$ 成立。（这个定义意味着代数作为一个环是有单位的，因为假设环必须有乘法单位元。）

等价地，一个结合代数 $A$ 是一个环，并且带有一个从 $R$ 到 $A$ 的中心的环同态。如果 $f$ 是这样的同态，则数量乘法为$(r, x) \mapsto f(r) x$（此处乘法是环乘法）；如果给定了数量乘法，则该环同态由$r \mapsto r \cdot 1_A$给出。（另见下文“由环同态导出”一节。）每个环都是一个结合的 $\mathbb{Z}$-代数，其中 $\mathbb{Z}$ 表示整数环。

一个交换代数是一个乘法交换的结合代数，或者等价地，是一个同时也是交换环的结合代数。
\subsubsection{作为模范畴中的幺半群对象}
这个定义等价于说：一个有单位的结合 $R$-代数是 $R$-Mod（即 $R$-模的单（幺）积范畴）中的一个幺半群对象。按照定义，一个环是阿贝尔群范畴中的幺半群对象；因此，结合代数的概念可以通过将阿贝尔群范畴替换为模范畴而得到。

进一步推广这一思想，一些作者将“广义环”定义为某个行为类似于模范畴的其他范畴中的幺半群对象。实际上，这种重新解释使得我们可以避免对代数 $A$ 的元素做显式引用。例如，结合律可以用如下方式表达：根据模张量积的泛性质，乘法（即 $R$-双线性映射）对应于一个唯一的 $R$-线性映射
$$
m: A \otimes_R A \to A~
$$
结合律则对应于以下恒等式：
$$
m \circ (\operatorname{id} \otimes m) = m \circ (m \otimes \operatorname{id})~
$$
\subsubsection{由环同态出发}
一个结合代数本质上等价于一个像落在中心中的环同态。确实，假设给定一个环 $A$ 和一个环同态$\eta : R \to A$其像落在 $A$ 的中心，那么可以通过定义

$$
r \cdot x = \eta(r) x
$$

（对所有 $r \in R$ 和 $x \in A$）使 $A$ 成为一个 $R$-代数。反过来，如果 $A$ 是一个 $R$-代数，取 $x = 1$，同样的公式又定义了一个像落在中心的环同态

$$
\eta : R \to A。
$$

如果一个环是交换的，那么它等于它的中心，因此一个交换的 $R$-代数可以简单地定义为：一个交换环 $A$ 连同一个交换环同态

$$
\eta : R \to A。
$$

上述出现的环同态 $\eta$ 通常称为**结构映射（structure map）**。在交换情形下，可以考虑这样一个范畴：其对象是固定 $R$ 的环同态 $R \to A$，即交换的 $R$-代数；其态射是“在 $R$ 下”的环同态 $A \to A'$，即图

$$
R \to A \to A'
$$

等于

$$
R \to A'，
$$

也就是交换环范畴在 $R$ 下的余切范畴（coslice category）。素谱函子 Spec 然后给出这个范畴与 Spec $R$ 上的仿射概形范畴之间的反等价（anti-equivalence）。

如何削弱交换性假设是非交换代数几何以及近来的导出代数几何（derived algebraic geometry）的研究主题。参见：**泛矩阵环（Generic matrix ring）**。
