% 新基础集合论（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/New_Foundations}{相关文章}。

在数学逻辑中，新基础（New Foundations，简称 NF）是一种非良基、可有限公理化的集合论，由威拉德·范·奥曼·奎因构思，旨在简化《数学原理》中的类型论。
\subsection{定义}
NF 的良构公式是命题演算的标准公式，具有两个基本谓词：相等（\(=\)）和成员关系（\(\in\)）。NF 可以仅通过两个公理模式来表述：

\begin{itemize}
\item 外延性：具有相同元素的两个对象是相同的对象。形式化地说，给定任意集合 \( A \) 和任意集合 \( B \)，如果对于任意集合 \( X \)，\( X \) 是 \( A \) 的成员当且仅当 \( X \) 是 \( B \) 的成员，则 \( A \) 等于 \( B \)。
\item 受限的理解公理模式：对于每个分层公式\( \phi \)，集合 \( \{x \mid \phi\} \) 存在。
\end{itemize}
一个公式 \( \phi \) 被称为分层的，如果存在一个从 \( \phi \) 的语法结构的各部分到自然数的函数 \( f \)，使得：对于 \( \phi \) 中的任意原子子公式 \( x \in y \)，满足 \( f(y) = f(x) + 1 \)；对于 \( \phi \) 中的任意原子子公式 \( x = y \)，满足 \( f(x) = f(y) \)。
\subsubsection{有限公理化}
NF 可以被有限公理化。[1] 这种有限公理化的一个优点是，它消除了分层性的概念。有限公理化中的公理对应于一些自然的基本构造，而分层理解公理虽然强大，但不一定直观。在其入门书籍中，Holmes 选择将有限公理化作为基本框架，并将分层理解公理作为一个定理来证明。[2] 

具体的公理集合可能有所不同，但通常包含以下大部分公理，而其余的可以作为定理证明：[3][1]
\begin{itemize}
\item 外延性：如果 \( A \) 和 \( B \) 是集合，并且对于每个对象 \( x \)，\( x \) 是 \( A \) 的元素当且仅当 \( x \) 是 \( B \) 的元素，则 \( A = B \)。[4] 这一公理也可以视为对相等符号的定义。[5][6]
\item 单元素集：对于每个对象 \( x \)，集合 \( \iota(x) = \{x\} = \{y \mid y = x\} \) 存在，并称为 \( x \) 的单元素集。[7][8]
\item 笛卡尔积：对于任意集合 \( A \) 和 \( B \)，集合\(A \times B = \{(a, b) \mid a \in A \text{ 且 } b \in B\}\)称为 \( A \) 和 \( B \) 的笛卡尔积，并且它的存在性被保证。[9] 该公理可以限制为某个特定的交叉积，例如 \( A \times V \) 或 \( V \times B \) 的存在。[10][11]
\item 逆关系：对于每个关系 \( R \)，集合\(R^{-1} = \{(x, y) \mid (y, x) \in R\}\)存在；可以观察到，\( x R^{-1} y \) 当且仅当 \( y R x \)。[12][13][14]
\item 单元素映像（Singleton Image）**：对于任意关系\( R \)，集合\(R\iota = \{(\{x\}, \{y\}) \mid (x, y) \in R\}\)存在，并称为\( R \)的单元素映像。[15][16][17]
\item 定义域：如果 \( R \) 是一个关系，则集合\[\text{dom}(R) = \{x \mid \exists y . (x, y) \in R\}\]存在，并称为 \( R \) 的定义域。[12] 这一公理可以通过类型降维操作来定义。[18]

\item 包含关系（Inclusion）**：集合
   \[
   [\subseteq] = \{(x, y) \mid x \subseteq y\}
   \]
   存在。[19] 等价地，我们可以考虑集合
   \[
   [\in] = [\subseteq] \cap (1 \times V) = \{(\{x\}, y) \mid x \in y\}
   \]
   的存在性。[20][21]

8. **补集（Complement）**：对于每个集合 \( A \)，其补集
   \[
   A^c = \{x \mid x \notin A\}
   \]
   存在。[22]

9. **（布尔）并集（(Boolean) Union）**：如果 \( A \) 和 \( B \) 是集合，则它们的并集
   \[
   A \cup B = \{x \mid x \in A \text{ 或 } x \in B \text{ 或两者皆是}\}
   \]
   存在。[23]
\end{itemize}