% 弗朗索瓦·韦达（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科 \href{ https://en.wikipedia.org/wiki/Fran\%C3\%A7ois_Vi\%C3\%A8te}{相关文章}。

弗朗索瓦·韦达（法语：[fʁɑ̃swa vjɛt]；1540年－1603年2月23日），拉丁文名为弗朗西斯库斯·维埃塔（Franciscus Vieta），是一位法国数学家。他在新代数学方面的研究是通向现代代数学的重要一步，原因在于他创新性地使用字母作为方程中的参数。他本职是一名律师，曾担任法国亨利三世和亨利四世的枢密顾问。
\subsection{生平}
\subsubsection{早年生活与教育}
韦达出生于现今法国旺代省的丰特奈勒孔特。他的祖父是来自拉罗谢尔的一位商人，父亲埃蒂安·韦达是丰特奈勒孔特的一名律师，并在勒比索担任公证人。他的母亲是法国天主教同盟势力上升时期，议会首任主席兼法官巴尔纳贝·布里松的姑妈。

韦达曾在方济各会学校就读，并于1558年前往普瓦捷学习法律，次年取得法学学士学位。一年后，他在家乡开始了律师生涯。起初他就被委以重任，办理了一些重要案件，包括替法国国王弗朗索瓦一世的遗孀在普瓦图地区处理租金问题，并代表苏格兰女王玛丽维护其在法国的利益。
\subsubsection{在帕尔特奈任职}
1564年，韦达进入苏比斯夫人安托瓦内特·多贝泰尔的服务。她是帕尔特奈-苏比斯的让五世的妻子，而让五世是胡格诺派（法国新教）主要的军事领袖之一。韦达随他前往里昂，收集有关他在前一年英勇保卫该城抵御萨伏依的雅克（第二代内穆尔公爵）军队的资料。

同年，韦达在现今法国旺代省穆尚普公社的帕尔克-苏比斯担任苏比斯夫人12岁女儿凯瑟琳·德·帕尔特奈的家庭教师。他教授她科学和数学，并为她撰写了多部关于天文学和三角学的论文，其中一些作品至今仍留存。在这些著作中，韦达使用了十进制数（比斯特文发表相关论文早20年），并注意到行星运动的椭圆轨道（这比开普勒早了40年，也早于布鲁诺之死20年）。

帕尔特奈的让五世向法国国王查理九世推荐了韦达。韦达撰写了帕尔特奈家族的谱系，并在让五世于1566年去世后为他写了传记。

1568年，苏比斯夫人安托瓦内特将女儿凯瑟琳嫁给了查尔斯·德·凯勒内克男爵，韦达随她前往拉罗谢尔。在那里，他接触到加尔文主义贵族的最高层，包括科利尼、孔代以及纳瓦拉的女王让娜·达尔布雷及其子纳瓦拉的亨利——即后来的法国国王亨利四世。

1570年，韦达拒绝为苏比斯夫人及其女儿在一桩臭名昭著的诉讼中出庭辩护。在那场官司中，她们指控凯勒内克男爵无法（或不愿）生育继承人。
\subsubsection{初到巴黎}
1571年，韦达在巴黎注册成为律师，并持续探望他的学生凯瑟琳。他经常居住在丰特奈勒孔特，担任一些市政职务。他开始出版《通用观察：论数学正割表的一部专著》，并在夜晚或闲暇时间从事新的数学研究。据他的朋友雅克·德·图记载，他常常连续三天专注于一个问题，手肘支在书桌上，几乎不挪动位置地进食。

1572年，韦达恰好身在巴黎，亲历了“圣巴托洛缪大屠杀”。当晚，凯勒内克男爵在试图营救阿德米拉尔·科利尼未果后被杀。同年，韦达结识了加尔纳什的夫人弗朗索瓦丝·德·罗昂，并成为她的顾问，协助她对抗内穆尔公爵雅克。

1573年，他被任命为雷恩高等法院的顾问。两年后，他说服安托瓦内特·多贝泰尔同意将凯瑟琳·德·帕尔特奈嫁给弗朗索瓦丝的弟弟——雷恩公爵勒内·德·罗昂。

1576年，雷恩公爵亨利·德·罗昂给予韦达特别庇护，并在1580年推荐他担任“申诉事务主管”。1579年，韦达完成了《通用观察》的印刷工作（由梅泰耶出版社出版），该书作为两部三角函数表的附录出版：《数学正割表，或关于三角形》，即《通用观察》标题中提到的“canon”），以及《有理边三角形表》。一年后，他被任命为巴黎高等法院的申诉事务主管，正式为国王服务。同年，他在内穆尔公爵与弗朗索瓦丝·德·罗昂的诉讼中成功为后者辩护，因而引来顽固的天主教同盟的怨恨。
\subsubsection{流亡丰特奈}
1583年至1585年间，在天主教同盟的劝说下，法国国王亨利三世将韦达罢免，因为他被指同情新教事业。在罗昂的推动下，纳瓦拉的亨利（即后来的亨利四世）于1585年3月3日和4月26日分别致信法国国王亨利三世，试图促使韦达重返原职，但未能成功。

随后，韦达与弗朗索瓦·德·罗昂一同退居丰特奈和博瓦尔叙梅尔。他潜心数学研究，度过了四年，并于1591年完成了其名作《新代数学》。
\subsubsection{为两位国王破译密码}
1589年，亨利三世在布卢瓦避难，并命令王室官员于当年4月15日前抵达图尔。韦达是最早返回图尔的人之一。他成功破译了天主教同盟及其他国王敌人的密信。后来，他与古典学者约瑟夫·朱斯特·斯卡利杰发生争论，并在1590年战胜了对方。

亨利三世去世后，韦达成为纳瓦拉的亨利（即法国国王亨利四世）的枢密顾问。国王非常欣赏韦达，钦佩他的数学才华。韦达被任命为图尔高等法院的顾问。1590年，韦达破译了一种由500多个字符组成的西班牙密码系统，这使得法国方面获得的所有西班牙文密电都能被轻易解读。

亨利四世公开了一封由指挥官莫雷奥写给西班牙国王的信件。这封信经韦达解读，揭露了法国天主教同盟首领夏尔·德·梅讷企图篡位，取代亨利四世登上法国王位。信件的公布成为法国宗教战争和解的重要转折点。西班牙国王甚至指控韦达使用了“魔法”来破译密码。

1593年，韦达发表了自己反驳斯卡利杰的论证。从1594年起，他被专门任命负责破译敌方的秘密密码。
