% 维尔纳·海森堡（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Werner_Heisenberg}{相关文章}。

\textbf{维尔纳·卡尔·海森堡}（Werner Karl Heisenberg，/ˈhaɪzənbɜːrɡ/；[2] 德语：[ˈvɛʁnɐ ˈhaɪzn̩bɛʁk] ⓘ；1901年12月5日－1976年2月1日）[3] 是德国理论物理学家，量子力学理论的主要奠基人之一，也是二战期间纳粹核武器计划中的核心科学家。他于1925年发表了他的《重新诠释》论文，对旧量子理论进行了重要的重新解释。同年，他与马克斯·玻恩和帕斯库尔·约尔丹合写了一系列论文，详细阐述了他的矩阵量子力学表述。他以1927年发表的不确定性原理而闻名。海森堡因“创立量子力学”而获得1932年诺贝尔物理学奖。[4][a]  

海森堡还对湍流流体动力学、原子核、铁磁性、宇宙射线和亚原子粒子的理论作出了贡献。他在1957年协助规划了卡尔斯鲁厄的第一个西德核反应堆，以及慕尼黑的一个研究反应堆。  

二战后，他被任命为\textbf{威廉皇帝物理研究所}（Kaiser Wilhelm Institute for Physics）所长，不久后该研究所更名为马\textbf{克斯·普朗克物理研究所}。他一直担任所长，直到研究所于1958年迁至慕尼黑。1960年至1970年间，他担任\textbf{马克斯·普朗克物理与天体物理研究所}所长。  

此外，海森堡还担任\textbf{德国研究委员会}主席、\textbf{原子物理委员会}\textbf{主席}、\textbf{核物理工作组}主席以及\textbf{洪堡基金会}主席。[1]  
\subsection{早年生活与教育 }
\subsubsection{早年}  
维尔纳·卡尔·海森堡（Werner Karl Heisenberg）于德国维尔茨堡出生，父亲是卡斯帕·恩斯特·奥古斯特·海森堡（Kaspar Ernst August Heisenberg），母亲是安妮·维克莱因（Annie Wecklein）。[6] 他的父亲是一名古典语言的中学教师，后来成为德国大学体系中唯一一位中世纪和现代希腊研究的正式教授（ordinarius professor）。[7]  

海森堡在信仰上是一名路德宗基督徒。[8] 在青少年晚期，他曾在巴伐利亚阿尔卑斯山徒步旅行时阅读柏拉图的《蒂迈欧》。他回忆起在慕尼黑、哥廷根和哥本哈根接受科学训练时，与同学和老师进行的关于理解原子的哲学对话。[9] 海森堡后来表示：“我的思想是通过学习哲学、柏拉图以及类似的内容形成的。”[10] 他还说：“现代物理学明确支持柏拉图的观点。实际上，物质的最小单位并不是普通意义上的物理对象；它们是形式、理念，只能通过数学语言清晰地表达。”[11]  

1919年，海森堡作为自由军团（Freikorps）的一员来到慕尼黑，参与对一年前成立的巴伐利亚苏维埃共和国的斗争。五十年后，他回忆起那段日子，说那是年轻人的乐趣，就像“玩警察抓小偷一类的游戏；完全没有任何严肃的意义。”[12] 他的职责仅限于从“红色”行政建筑中没收自行车或打字机，以及看守被怀疑的“红色”囚犯。[13]  



从1920年至1923年，海森堡在慕尼黑的路德维希-马克西米利安大学师从阿诺德·索末菲和威廉·维恩学习物理和数学，同时在哥廷根的乔治-奥古斯特大学师从马克斯·玻恩和詹姆斯·弗兰克**学习物理，并跟随大卫·希尔伯特学习数学。他于1923年在慕尼黑大学获得索末菲指导的博士学位。  

1922年6月，索末菲带海森堡前往哥廷根参加玻尔节（Bohr Festival），因为索末菲对学生非常关心，并了解海森堡对尼尔斯·玻尔原子物理理论的兴趣。在活动中，玻尔作为客座讲师发表了一系列关于量子原子物理的全面演讲，海森堡首次见到了玻尔，这对他产生了深远的影响。[14][15][16]  

海森堡的博士论文由索末菲建议题目，研究湍流问题；[17] 论文讨论了层流的稳定性和湍流的性质。他通过**奥尔-索末菲方程**（Orr-Sommerfeld equation）研究稳定性问题，这是一种描述层流微小扰动的四阶线性微分方程。二战后，他曾短暂地回到这一课题的研究中。[18]  

在哥廷根，海森堡在马克斯·玻恩指导下完成了关于反常塞曼效应的资格论文（Habilitationsschrift），并于1924年取得资格证书。[19][3][20][21]  

青年时期，海森堡是新探路者运动（Neupfadfinder，一支德国童子军协会，也是德国青年运动的一部分）的成员和童子军领袖。[22][23][24] 1923年8月，罗伯特·霍泽尔与海森堡共同组织了一个来自慕尼黑的童子军团队前往芬兰旅行。[25]  
