% 角与有向角（高中）
% keys 高中|角的概念
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueMissDepend
\end{issues}

\addTODO{直角、锐角、钝角} % Giacomo：属于初中数学的部分

\subsection{弧度制}
同样的圆心角所对的弧长与半径之比是常数，我们称这个常数为该角的\textbf{弧度数}。

在单位圆中长度为 $1$ 的弧，所对的圆心角称为 \textbf{$1$ 弧度（radian）}角。它的单位符号是 $\Si{rad}$，读作\textbf{弧度}。

\addTODO{补图}

这种以弧度作为单位来度量角的单位制，叫做\textbf{弧度制}。这种度量方法有效地把角的弧度单位与长度单位统一起来。弧度制确立了角的弧度数与十进制实数间的一一对应关系。

我们知道，圆周率的定义是
\begin{equation}\label{eq_HsAngl_2}
\pi = \frac{C}{d}~.
\end{equation}
在单位圆中，
\begin{equation}\label{eq_HsAngl_3}
\begin{aligned}
r &= 1~,\\
d &= 2~.
\end{aligned}
\end{equation}
由\autoref{eq_HsAngl_2} 和\autoref{eq_HsAngl_3} 可得
\begin{equation}
C = 2\pi~.
\end{equation}
根据弧度数的定义，我们可以得到周角 $\alpha$ 的弧度数
\begin{equation}
\alpha = C / r = 2\pi~.
\end{equation}
同理可以推出$\pi$弧度所对应的角度
\begin{equation}
\pi = 180^\circ~.
\end{equation}
% Giacomo：这个等式并不合理，可能会误导读者。

弧度制的优点在于，我们可以快速得到角、半径和弧长的关系
\begin{equation}
\begin{aligned}
l &= \alpha \cdot r~, \\
\alpha &= \frac{l}{r}~, \\
r &= \frac{l}{\alpha}~.
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{为什么采用弧度制？}

传统教科书在介绍弧度时，通常直接抛出弧度与角度之间的转化公式，而没有详细解释引入弧度制的必要性，这让许多人在初次接触弧度制时感到困惑：“为什么需要弧度制？”。另外，日常生活中以“度”作为单位描述角度早已深入人心，且这些角度通常是简单的整数，而弧度值却常以分数乘以$\pi$的形式出现，其表达的复杂性在视觉上与角度形成了鲜明对比，这进一步加剧了初学者对弧度制的抗拒心理。

在日常生活中，角的使用主要集中在两种情境：一是描述两条直线之间的倾斜关系，二是通过圆心角来分割圆周。在表达倾斜的角度时，“度分秒”系统十分方便，它精细且规整，足以满足日常使用的需求。而对于圆的分割，由于这一操作在人们的生活中极为常见，通常并不需要精确量取角度值。然而，从数学研究的视角看，圆的分割是一个重要的课题。早在约公元前2000年，古巴比伦人选择以$360^\circ$作为圆周的完整度量。这个选择很可能源于360的性质——它是最小的、可以被除7以外所有一位数整除的整数。这一性质使得$360^\circ$在实际分割圆周的大部分情境下都极为便利，同时既足够精细，又避免了圆周度量数值过大的问题。


从数学研究的视角看，圆的分割是一个重要的课题。早在约公元前2000年，古巴比伦人就选择用$360^\circ$来表示圆周的完整度量。这一选择可能源于360的独特性质——它是最小的、能够被除7以外所有一位数整除的整数。这一特点使得$360^\circ$在绝大多数分割圆周的场景中都非常方便，同时它的数值既足够精细以满足需求，又不会过于庞大而难以处理。

然而，这种基于便利性的选择并不具有数学上的普遍性。例如，如果某人主张以$2520^\circ$作为圆周的度量，理论上也完全可行。这种随意性类似于历史上曾经存在的英制单位、市制单位等，这些单位都是基于人们的习惯和实际需要选定的。在数学领域，这种依赖习惯的单位定义会带来问题，因为数学需要一种更具普适性且逻辑严密的方式来定义角的度量。

这一问题在公元6世纪时由印度数学家阿耶波多（Aryabhata）发现。他在研究正弦函数时遇到了如下的表达式：
￼
其中，$\sin 30^\circ$是一个无单位的实数，而$60^\circ$则有角度单位。这种不一致性在进行代数运算（例如加法或乘法）时显得非常不自然。进一步研究表明，当计算角度的平方、立方等幂次时，单位的问题变得更加复杂且不便处理。为了解决这些问题，数学家迫切需要一种新的角度度量方法。

这种新的度量方法需要满足以下条件：
\begin{enumerate}
\item 它应能将角度转化为无单位的量，或者单位是“1”的量，便于代数运算。
\item 它需要能够与传统的“度分秒”系统进行换算。
\item 它的定义应独立于人为习惯，具有普适性。
\end{enumerate}

最终，弧度制应运而生。弧度制以单位圆为基础，定义角度为单位圆上对应的弧长与圆半径之比。这一定义天然避免了单位的混淆，同时使得数学公式更加简洁，适用于更广泛的场景。例如，通过弧度制，三角函数、微积分等领域的公式表达都得到了极大的简化。


生活中使用角度最多的情况，一个是测倾斜，另一个就是利用圆心角来对圆进行分割。之所以觉得度分秒是常用的是因为生活中的角度往往是指倾斜，而对圆进行分割时，通常进行分割的方式已经熟捻于心，所以并没有想起这个功能。但是在数学研究时，分割是很重要的一个课题。在约公元前2000年，古巴比伦人之所以选择$360^\circ$对应一个圆周，很有可能是因为360这个数字是满足可以被除7以外的所有一位数整除的最小整数，基本可以满足需要分割圆的大部分情景，又不会使得数字太大。而这就产生了一个问题，这里的360完全是因为好用而选取的，如果有一天有个人说，我不我就用$2520^\circ$代表一整个圆周，也没有问题。人类历史上曾经产生很多类似的情况，如英制单位、市制单位等等，都是按照人们的习惯选取了一个数字来作为单位基准。在后续很长一段时间中，一直沿用此种方法。或许在生活中可以，但在数学中这种事情却让人难以接受，因为到了公元6世纪，印度数学家阿耶波多在创新制作正弦表时发现了一个不知如何处理的情况\footnote{\href{https://www.hanspub.org/journal/PaperInformation?paperID=71063&utm_source=chatgpt.com}{马瑞芳, 库在强. 数学史融入弧度制的教学设计研究[J]. 教育进展, 2023, 13(8): 5911-5919.}}：
\begin{equation}
60^\circ+\sin30^\circ~.
\end{equation}
$\sin30^\circ$是一个没有单位的实数，而$60^\circ$则是有单位的。后来人们又发现需要计算角$\alpha$的平方、立方等幂次，以及他们之间的和的问题。于是，人们迫切需要把角度转化成一个没有单位或单位是“$1$”的量，同时它还要能与度进行换算。同时也期望这个量能够不依赖于喜好选取。

弧度制则是将半径作为度量单位将整个圆周分成2π份。

\subsection{有向角 - 角的概念的推广}

% Giacomo：感觉说的不是很清晰，需要进一步解释。

按逆时针方向旋转形成的角叫做\textbf{正角}；按顺时针方向旋转形成的角叫做\textbf{负角}；如果一条射线从起始位置没有作任何旋转，或终止位置与起始位置重合，我们称这样的角为\textbf{零度角}，又称\textbf{零角}，记作 $\alpha = 0$

角的终边（除端点外）在第几象限，我们就说这个角是第几象限角。

一般地，所有与角 $\alpha$ 终边相同的角，连同角 $\alpha$ 在内，可构成一个集合
\begin{equation}
S = \begin{Bmatrix} \beta|\beta=\alpha+2k\pi,k \in Z \end{Bmatrix}~.
\end{equation}

% \textsl{注：$2k\pi$ 是弧度制写法，在下面介绍}

一般地，正角的弧度数是一个正数，负角的弧度数是一个负数，零角的弧度数是 $0$。
