% 弧度制与有向角（高中）
% keys 高中|角|弧度|
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueMissDepend
\end{issues}

\subsection{为什么采用弧度制？}

传统教科书在介绍弧度时，通常直接抛出弧度与角度之间的转化公式，而没有详细解释引入弧度制的必要性，这让许多人在初次接触弧度制时感到困惑：“为什么需要弧度制？”。另外，日常生活中以“度”作为单位描述角度早已深入人心，且这些角度通常是简单的整数，而弧度值却常以分数乘以$\pi$的形式出现，其表达的复杂性在视觉上与角度形成了鲜明对比，这进一步加剧了初学者对弧度制的抗拒心理。

在日常生活中，角的使用主要集中在两种情境：一是描述两条直线之间的倾斜关系，二是通过圆心角来分割圆周。在表达倾斜的角度时，“度分秒”系统十分方便，它精细且规整，足以满足日常使用的需求。对于圆的分割，由于这一操作在人们的生活中极为常见，通常并不需要精确量取角度值，因而人们往往忽略了这种分割实际上依赖于角度的概念。

早在约公元前2000年，古巴比伦人选择用$360^\circ$来表示圆周的完整度量，这一选择可能与360的独特性质有关——360是最小的、能够被除7以外所有一位数整除的整数。这一性质使得$360^\circ$在处理常见的“将圆分成几份”的问题时极为便利，既能满足分割的精细需求，又避免了度量数值过大而难以操作的问题。但这种基于便利性的选择，并不具有数学上的普遍性。例如，如果某人主张“为了让圆分成7份也能得到整数”，采用$2520^\circ$作为圆周的度量，在理论上也是完全可行的。这种随意性与英制单位、市制单位，甚至曾经的某些公制单位类似，它们都是根据人们的习惯和实际需求设定的。

然而，在数学领域，这种依赖习惯的单位定义可能会带来问题。数学需要一种普适且逻辑严密的方式来定义角的度量，以避免随意性，同时在各种情境下保持简洁。此外，数学计算通常涉及无单位的纯数字，而非带有单位的量，由此问题在公元6世纪时被印度数学家\textbf{阿耶波多（Aryabhata）}发现。他在研究正弦函数时遇到了一个不知如何处理的情况\footnote{\href{https://www.hanspub.org/journal/PaperInformation?paperID=71063&utm_source=chatgpt.com}{马瑞芳, 库在强. 数学史融入弧度制的教学设计研究[J]. 教育进展, 2023, 13(8): 5911-5919.}}：
\begin{equation}
60^\circ+\sin30^\circ~.
\end{equation}
其中，$\sin 30^\circ$是一个无单位的实数，而$60^\circ$则是一个带有角度单位的量。这种单位的不一致使得它们无法直接进行代数运算（例如加法或乘法），类似于“$1\text{元} + 2$”，使人无法理解结果的意义。此外，随着数学研究的深入，人们还需要计算角$\alpha$的平方、立方等幂次以及它们的和。如果继续使用“度”为单位，这将引入诸如$\circ^2$和$\circ^3$等奇怪的单位。这些实际需求促使数学家思考如何定义一种新的角度度量方式，以满足以下要求：
\begin{enumerate}
\item 能够将角度转化为无单位的量，或者单位是“1”的量，从而便于代数运算。
\item 与传统的“度分秒”系统具有明确的换算关系。
\item 定义应独立于历史、习惯，具有普适性和数学上的严密性，并能在复杂分析、物理学等领域中表现出自然的适用性。
\end{enumerate}

在此问题发现之前，人们就有了一个分割圆的经验，由于生活中容易量取长度，将角度的分割转化成长度的分割，降低了难度，但现在我们知道圆周一般是一个无理数，这种量取是一种近似，但思路却为解决问题提供了思路。阿耶波多在当时选择用同一单位度量半径和圆周，这与现在的弧度制几乎如出一辙。已知圆周与半径的比值都是固定值，即：
\begin{equation}
L=2\pi r~.
\end{equation}
如果认为二者单位一致，则两侧的单位约掉，就成了算数式。而一段圆弧$l$如果是周长的$\displaystyle\frac{n}{m}$，那么，它自然就可以表示为：
\begin{equation}
l=\frac{n}{m}L=\frac{2n}{m}\pi r~.
\end{equation}
。这样，弧长就与半径有了一一对应的关系，在\aref{圆的相关概念}{sub_HsGeBa_1}中提到过，每段弧都对应着一个圆心角。若想使不论何种圆都能得到同样的圆心角，就要消除掉因为$r$带来的影响，由于所有的圆都是相似的，而所有

为了简化弧长的计算，数学家注意到，对于任意圆，其弧长 $l$ 与圆的半径 $r$ 存在固定比例关系，即：

\begin{equation}
l = \theta r~.
\end{equation}

1748年瑞士数学家\textbf{欧拉}在《无穷小分析概论》中，正式提出以圆的半径为弧长的度量单位。这一定义将线段（半径）与弧长统一起来，消除了单位转换的复杂性。

例如，一个完整的圆周对应的弧长为 $2\pi r$，因此它的角度用弧度表示为 $2\pi$，而无需再考虑圆周的分割比例。

弧度制以单位圆为基础，定义角度为单位圆上对应的弧长与圆半径之比。这一定义天然避免了单位的混淆，同时使得数学公式更加简洁，适用于更广泛的场景。例如，通过弧度制，三角函数、微积分等领域的公式表达都得到了极大的简化。




等分圆周本也不难，但圆周是曲线，并不好度量，尽管可以把绳子弯曲量完了之后等效，但这一半也是近似。
\subsection{弧度制}
同样的圆心角所对的弧长与半径之比是常数，我们称这个常数为该角的\textbf{弧度数}。

在单位圆中长度为 $1$ 的弧，所对的圆心角称为 \textbf{$1$ 弧度（radian）}角。它的单位符号是 $\Si{rad}$，读作\textbf{弧度}。

\addTODO{补图}

这种以弧度作为单位来度量角的单位制，叫做\textbf{弧度制}。这种度量方法有效地把角的弧度单位与长度单位统一起来。弧度制确立了角的弧度数与十进制实数间的一一对应关系。

我们知道，圆周率的定义是
\begin{equation}\label{eq_HsAngl_2}
\pi = \frac{C}{d}~.
\end{equation}
在单位圆中，
\begin{equation}\label{eq_HsAngl_3}
\begin{aligned}
r &= 1~,\\
d &= 2~.
\end{aligned}
\end{equation}
由\autoref{eq_HsAngl_2} 和\autoref{eq_HsAngl_3} 可得
\begin{equation}
C = 2\pi~.
\end{equation}
根据弧度数的定义，我们可以得到周角 $\alpha$ 的弧度数
\begin{equation}
\alpha = C / r = 2\pi~.
\end{equation}
同理可以推出$\pi$弧度所对应的角度
\begin{equation}
\pi = 180^\circ~.
\end{equation}
% Giacomo：这个等式并不合理，可能会误导读者。

弧度制的优点在于，我们可以快速得到角、半径和弧长的关系
\begin{equation}
\begin{aligned}
l &= \alpha \cdot r~, \\
\alpha &= \frac{l}{r}~, \\
r &= \frac{l}{\alpha}~.
\end{aligned}
\end{equation}



\subsection{有向角 - 角的概念的推广}

% Giacomo：感觉说的不是很清晰，需要进一步解释。

按逆时针方向旋转形成的角叫做\textbf{正角}；按顺时针方向旋转形成的角叫做\textbf{负角}；如果一条射线从起始位置没有作任何旋转，或终止位置与起始位置重合，我们称这样的角为\textbf{零度角}，又称\textbf{零角}，记作 $\alpha = 0$

角的终边（除端点外）在第几象限，我们就说这个角是第几象限角。

一般地，所有与角 $\alpha$ 终边相同的角，连同角 $\alpha$ 在内，可构成一个集合
\begin{equation}
S = \begin{Bmatrix} \beta|\beta=\alpha+2k\pi,k \in Z \end{Bmatrix}~.
\end{equation}

% \textsl{注：$2k\pi$ 是弧度制写法，在下面介绍}

一般地，正角的弧度数是一个正数，负角的弧度数是一个负数，零角的弧度数是 $0$。
