% 数学归纳法（高中）
% keys 数学归纳法|递推|归纳法
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{数列\nref{nod_HsSeFu}}{nod_aa25}


在数列部分，研究的是从自然数到实数的映射。尤其是数列的通项公式，似乎像一个准则，只要给出一个n就能得到一个结果。如果将数列的通项公式看作一个命题，（解释一下怎么看）。那么只有在n与对应的$a_n$时，才能得到结果是对的。这个判断过程可以抽象出来成为一种证明命题的方式。数学归纳法是一种证明数学命题的重要方法，主要用于证明某些关于正整数的命题。

\subsection{从多米诺骨牌开始}

在介绍数学归纳法之前，先来看看一种常见的常见连锁效应——多米诺骨牌。（形容一下多米诺骨牌搭建和推倒的过程。）。设想一下，该如何用最简单的方法来描述这个过程？

一个直接的思路是，搭建的人员在搭建时，要保证每一张骨牌倒下时，都会带动下一个骨牌倒下。然后，在推倒时，保证自己能推倒第一块。这样，第一块倒下就会带动第二块，第二块倒下就会带动第三块，一直这样倒下去，那么所有的骨牌都会倒下。

这种“传递性”的现象，就是数学归纳法背后的原理。

\begin{definition}{数学归纳法}
数学归纳法的过程分为两步：
\begin{enumerate}
\item 基础步骤（证明初始情况）：检查命题对某个特定起始点（通常是最小值）是否成立。
\item 归纳步骤（假设和推导）：假设命题在某个整数 $k$ 成立，即假设 $n = k$ 时命题成立，这被称为“归纳假设”。然后证明命题在 $n = k+1$ 时也成立，即由归纳假设推导出命题对 $n = k+1$ 成立。
\end{enumerate}
如果以上两步都完成，就可以得出结论：该命题对所有正整数 $n$ 都成立。
\end{definition}

数学归纳法是一种公理模式存在，如果满足则判断正确。也就是说它本身是不可以证明的。其实它是定义自然数的公理之一，也就是说，只要有自然数存在的场合，就天然存在数学归纳法。

尽管通常称为数学归纳法，但本身只是叫做归纳法，“数学”是与其他领域分隔开。虽然数学归纳法名字中有“归纳”，但是数学归纳法并非逻辑上不严谨的\aref{归纳推理法}{sub_HsLogi_1}，它属于完全严谨的演绎推理法。

效果：

1.	保证自然数的完备性：确保性质对所有自然数都成立，不必逐一检查每一个自然数。
2.	建立递归定义的基础：提供严格的证明这些递归定义正确性的方法。





示例
\begin{example}{证明：对于任意正整数 $n$，数列 $a_n=n$ 的数列和为 $S_n = \frac{n(n+1)}{2}$。}
证明：

基础步骤：当 $n = 1$ 时，$S_1 = 1$。公式 $\frac{1(1+1)}{2} = 1$ 成立。

归纳步骤：
假设对于 $n = k$，命题成立，即：
\begin{equation}
S_k = 1 + 2 + 3 + \cdots + k = \frac{k(k+1)}{2}~.
\end{equation}
需要证明 $n = k+1$ 时命题也成立：
\begin{equation}
S_{k+1} = S_k + (k+1)~.
\end{equation}

根据归纳假设，将 $S_k$ 代入：
\begin{equation}
S_{k+1} = \frac{k(k+1)}{2} + (k+1)~.
\end{equation}

提取公因式 $(k+1)$，化简得：
\begin{equation}
S_{k+1} = \frac{(k+1)(k+2)}{2}~.
\end{equation}

这与命题的形式一致，因此归纳步骤成立。

综上，利用数学归纳法，可以证明命题对所有正整数 $n$ 都成立。
\end{example}

数学归纳法是一种逻辑性强、步骤清晰的方法，不仅在数列中有广泛应用，还可以用于证明多项式、几何问题等。

数学归纳法把复杂的证明过程转化为了对最终结果的猜想。由此，也使得在高中阶段绕过复杂困难的证明，直接使用其它方法得到结果并使用数学归纳法给出证明成为可能。