% 等比数列（高中）
% keys 高中|等比数列
% license Usr
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{数列 \nref{nod_HsSeFu}，等差数列 \nref{nod_HsAmPg}}{nod_d6a2}

在介绍\aref{数列和}{sub_HsSeFu_1}时，曾提到国际象棋棋盘和麦粒的故事。故事中提到：“依此类推，每一格的麦粒数量是上一格的两倍。”尽管这一描述看似简单，但敏锐的读者可能已经注意到，如果将每一格的麦粒数量视为一个数列中的一项，那么这个“二倍”实际上就是数列生成的递推规则。换句话说，数列的每一项都是前一项的若干倍，这种生成关系构成了等比数列的基本特征。

这一规律在自然界和生活中非常常见。例如，细胞分裂的数量倍增规律、银行存款的复利计算、声音传播中强度的逐步衰减等现象都符合相似的模式：每个阶段的变化都是在上一次的基础上按比例增加或减少。虽然这些场景的具体数值不同，但它们背后的数学本质却是一致的，都是通过固定的比值连接各阶段的变化过程。人们将具有这种倍数特征的数列称为等比数列。与最简单的等差数列相比，等比数列的规则从“差”转变为“比”，这一变化看似微小，却使得数列的增长形式从线性变为指数。等比数列的这种特性不仅在基础数学中具有重要地位，其延伸——等比级数，在大学数学中更是研究无限序列和收敛性的核心工具。等比级数广泛应用于物理学、经济学等领域，用于描述振荡、增长、衰减等复杂现象。

在学习等差数列的过程中，读者已经熟悉了递推公式、通项公式以及数列和的推导方法，同时也了解了数列问题研究的核心内容和常见思路。在等比数列的探索中，这些经验同样可以迁移应用。接下来的研究思路，沿用了学习等差数列时的逻辑框架，相信读者一定会感到非常熟悉。但需要特别注意“比”的固定以及由此引发的性质和增长形式的差异，这也是深入理解等比数列的关键所在。

\subsection{等比数列}

前面提到的种种例子，无论是细胞分裂、银行存款计息，还是棋盘上的麦粒故事，其核心规律都是相同的，即“按比例增长或减少”的过程。本质上，这些现象都是通过相邻项的固定比值将整个变化过程紧密连接起来。基于这一规律，可以明确等比数列的递推定义：

\begin{definition}{等比数列}
如果数列 $\{a_n\}$ 满足对于 $n > 1$ 的所有项\footnote{通常对于数列而言，$n>2$才有意义，此处不讨论$n\leq2$的情况。}，每一项与前一项的比为同一个常数 $q(q\neq0)$，则称 $\{a_n\}$ 为\textbf{等比数列（geometric sequence）}，$q$ 称为 $\{a_n\}$ 的\textbf{公比（common ratio）}，即等比数列满足递推公式：
\begin{equation}
a_{n}=a_{n-1}\cdot q\qquad( a_1\neq0,q\neq0,n>1)~.
\end{equation}
\end{definition}
在等比数列的递推公式中，需要注意首项 $a_1 \neq 0$。如果允许 $a_1 = 0$，根据递推公式可以推导出 $a_2 = 0$，这将会产生两个问题：
\begin{itemize}
\item 分母的问题：由于 $0$ 不能作为分母，这会使得数列无法满足“每一项与前一项的比为同一个常数”的定义要求。
\item 结果的模糊性：$a_1=a_2=0$，进而推出数列中任意项 $a_n$ 都为 $0$。但在这种情况下，即使将 $a_n$ 写成倍数的形式，也无法保证比值 $q$ 是一个固定的常数。事实上，这样的数列可以得到任意的比值 $q$，从而失去了定义的严谨性。
\end{itemize}
此外，由于等比数列具有“任意连续部分截取出来仍满足定义”的性质，这意味着等比数列中的任何一项都不能为 $0$，否则将无法保证其满足定义。特别地，所有非零的常数列都可以看作 $q = 1$ 的等比数列。

根据定义，迭代递推公式可以推导等比数列的通项公式。当 $n > 1$ 时，利用递推公式 $a_n = a_{n-1} \cdot q$，逐步展开数列的前一项，可以得到：
\begin{equation}\label{eq_HsGmPg_3}
\begin{aligned}
a_n &= a_{n-1} \cdot q\\
&= a_{n-2}\cdot q\cdot q\\
&\cdots \\
&= a_2\cdot q^{n-2}\\
&=  a_1 \cdot q^{n-1}~.
\end{aligned}
\end{equation}
可以看出，乘积的递推关系最终转化为公比 $q$ 的指数形式。这也解释了在麦粒故事中，为什么会提到最终的结果背后蕴含着“指数的力量”。接下来，检查边界条件，当 $n = 1$ 时，将其代入\autoref{eq_HsGmPg_3}，由于$q\neq0$显然有：
\begin{equation}
a_1=a_1\cdot q^{1-1}=a_1~.
\end{equation}
显然，边界条件与公式完全吻合。综上，可以得出等比数列的通项公式：
\begin{corollary}{等比数列通项公式}
对等比数列$\{a_n\}$，其通项公式为：
\begin{equation}
a_n = a_1 q^{n-1} \quad (a_1\neq0, q\ne 0,\ n=1,2,3\dots)~
\end{equation}
其中，$a_1$ 是首项，$q$ 是公比，$n$ 是项数。
\end{corollary}

与等差　 在判断一个数列是否为等差数列时，可以通过两种方法：一种是利用通项公式，由于通项公式常见，因此经常成为主要的判断依据；另一种是检测该数列是否满足定义的条件，即任意相邻两项的差为定值。这后一种方法虽然在实际应用中常被忽略，但同样有效。由于通项公式与定义是等效的，因此这两种方法在判断上的效力相同。不仅如此，通过它们判断一个数列为等差数列后，还可以直接得到公差 。需要注意的是，公差在等差数列中起着核心作用，它决定了数列的整体变化规律和趋势。进一步地，对于任何等差数列，一旦确认其为等差数列，首项和公差便能够唯一确定。因此，如果两个数列的首项和公差对应相等，那么可以认定它们是同一个等差数列。

\subsubsection{等比中项}
与等差数列类似，如果在 $a$ 和 $b$ 中插入一个数 $G$，使得 $a,G,b$ 成等比数列，那么根据等比数列的定义， $\frac{G}{a} = \frac{b}{G},G^2 = ab,G = \pm \sqrt{ab}$。我们称 $G$ 为 $a,b$ 的\textbf{等比中项}。

易得，在等比数列中，首末两项除外，每一项都是它前后两项的等比中项。

\subsection{等比数列的数列和}
等比数列求和与等差数列求和有相似之处，
\begin{equation}\label{eq_HsGmPg_1}
S = a_1 + a_2 + \cdots + a_n~,
\end{equation}
\begin{equation}
qS = qa_1 + qa_2 + \cdots + qa_n~,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq_HsGmPg_2}
qS= a_2 + a_3 + \cdots + qa_n~.
\end{equation}
\autoref{eq_HsGmPg_1} 与 \autoref{eq_HsGmPg_2} 做差
\begin{equation}
\begin{aligned}
(1 - q)S &= a_1 - qa_n\\
&= a_1(1 - q^n)~,
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
S = \frac{a_1(1-q^n)}{1-q} \quad (q\neq 1)~.
\end{equation}
则等比数列前 $n$ 项和为
\begin{equation}
S = 
\begin{cases}
\begin{aligned}
&na_1 &\quad &(q = 1) \\
&\frac{a_1(1-q^n)}{1-q} &\quad &(q \neq 1)~.
\end{aligned}
\end{cases}
\end{equation}

当等比数列无穷递缩时，即 $0<q<1$， $n\rightarrow \infty$。 这里的极限详见 “\enref{数列的极限（简明微积分）}{Lim0}”。
\begin{equation}
S = \frac{a_1}{1 - q}~.
\end{equation}

\subsection{用数学归纳法证明求和公式}
要证明求和公式
\begin{equation}
1 + q + q^2 + \dots + q^{n-1} = \frac{q^n - 1}{q - 1}~.
\end{equation}
使用数学归纳法， 当 $n = 1$ 时
\begin{equation}
\frac{q^n - 1}{q - 1} = 1~,
\end{equation}
恰好是第 1 项。 第 $n + 1$ 项为
\begin{equation}
\frac{q^{n+1} - 1}{q - 1} - \frac{q^n - 1}{q - 1} = q^n~.
\end{equation}
证毕。
