% 八元数（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Octonion}{相关文章}。

在数学中，八元数是一种实数域上的赋范除代数，是一种超复数系统。八元数通常用大写字母 $\mathbf{O}$ 表示，也可以写作黑板粗体 $\mathbb{O}$。八元数具有 8 个维度，是四元数的 2 倍维数，而它们正是四元数的扩展。八元数是非交换的、非结合的，但满足一种较弱的结合性，即所谓的可交替性。此外，它们还具有幂结合性。

八元数不像四元数和复数那样广为人知，后者在研究和应用上更为广泛。八元数与数学中的一些例外结构（exceptional structures，需要进一步澄清）有关，其中包括例外李群。八元数在弦理论、狭义相对论和量子逻辑等领域都有应用。将 Cayley–Dickson 构造应用于八元数，可以得到十六元数。
\subsection{历史}
八元数是在 1843 年 12 月由约翰·T·格雷夫斯发现的，他的灵感来自好友威廉·罗恩·哈密顿发现四元数。就在格雷夫斯发现八元数前不久，他在 1843 年 10 月 26 日写给哈密顿的一封信中写道：

“如果凭借你的炼金术，你能炼出三磅黄金，为什么要止步于此呢？”

格雷夫斯把他的发现称为 “octaves”（八度数），并在 1843 年 12 月 26 日写给哈密顿的信中提到这一点。他最早发表研究结果的时间，比阿瑟·凯莱的文章稍晚一些。八元数也被凯莱独立发现，有时被称为 Cayley 数或凯莱代数。哈密顿后来描述过格雷夫斯发现八元数的早期经过。
\subsection{定义}
八元数可以被看作是实数的 八元组（octets 或 8-元组）。
每一个八元数都是单位八元数的实线性组合：
$$
\{e_{0}, e_{1}, e_{2}, e_{3}, e_{4}, e_{5}, e_{6}, e_{7}\},~
$$
其中，$e_{0}$ 是标量或实数元，可以与实数 1 对应。

也就是说，每个八元数 $x$ 都可以写成以下形式：
$$
x = x_{0} e_{0} + x_{1} e_{1} + x_{2} e_{2} + x_{3} e_{3} 
  + x_{4} e_{4} + x_{5} e_{5} + x_{6} e_{6} + x_{7} e_{7},~
$$
其中系数 $x_{i} \in \mathbb{R}$。
\subsubsection{凯莱–迪克森构造}
一种更系统地定义八元数的方法是通过 凯莱–迪克森构造。将凯莱–迪克森构造应用于四元数，就能得到八元数。可以表示为$\mathbb{O} = \mathcal{CD}(\mathbb{H}, 1)$。

就像四元数可以定义为复数的有序对一样，八元数也可以定义为四元数的有序对。**加法**按分量逐一进行。

若 \$(a, b)\$ 和 \$(c, d)\$ 是两对四元数，则它们的**乘法**定义为

$$
(a, b)(c, d) = (ac - d^{*}b,\; da + bc^{*}),
$$

其中 \$z^{\*}\$ 表示四元数 \$z\$ 的共轭。

当将八个单位八元数与以下有序对对应时，这一定义与前面给出的等价：

$$
(1, 0),\; (i, 0),\; (j, 0),\; (k, 0),\; (0, 1),\; (0, i),\; (0, j),\; (0, k).
$$

---

要不要我帮你把 **“历史”“定义”“凯莱–迪克森构造”** 三个部分合并成一份完整的 LaTeX 文档，带 `\section` 和公式环境，方便你直接编译出排版好的文章？
