% 椭圆（高中）
% keys 极坐标系|直角坐标系|圆锥曲线|椭圆
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{解析几何\nref{nod_JXJH}，圆\nref{nod_HsCirc}，函数的变换\nref{nod_FunTra}}{nod_32e0}

% 933:这篇文章的介绍思路是主要考虑高中教材。从圆和解析几何的视角来引入椭圆本身。忽略圆锥曲线这件事。
人们常说地球绕着太阳转。提到“绕着转”，很多人会自然联想到一个完美的圆形轨道。但实际上，真正沿正圆轨道运行的行星几乎不存在。大多数行星的轨道虽然是封闭的环绕，但略微“压扁”，并不是严格的圆形。类似这种“被压扁的圆”在生活中也很常见，比如一个圆形水杯的杯口，在斜着观察时，所看到的轮廓就是这种形状。

有一种被称为“回声墙”的特殊建筑设计：只要两个人分别站在弧形墙上的两个特定位置，即使中间隔着整面墙，也能清晰地听到彼此的低语。研究发现，这种现象的产生依赖于墙体的形状满足一种特殊的曲线条件——从一个点发出的声音或光线，经过曲线表面的反射后，总能精准地传到另一个固定点。

令人惊讶的是，这两种现象中出现的曲线，实际上是同一种。接下来，将从这两个视角分别出发，一步步探索这种曲线的几何特性。在研究各自的方程之后，进一步验证它们对应的是同一个图形，并由此引出椭圆的定义、标准方程和基本参数，逐步来认识这个优雅而又实用的几何对象。

\subsection{“压扁的圆”}

先来研究水杯杯口那种略微压扁的圆形轮廓。下面将从单位圆出发，只从几何变化的角度入手，研究其经过轴向放缩后所形成的形状，暂且称其为“压扁的圆”。

具体地，单位圆的方程为：
\begin{equation}
x^2 + y^2 = 1~.
\end{equation}
其与 $x$ 轴的交点为 $(1, 0), (-1, 0)$，与 $y$ 轴的交点为 $(0, 1), (0, -1)$，分别确定了单位圆的两个直径，当然也是单位圆的两个对称轴。考虑将单位圆在 $x$ 轴和 $y$ 轴方向分别拉伸 $p$ 倍和 $q$ 倍（其中 $p, q$ 为任意正数）。根据\aref{图像变换的规律}{sub_FunTra_2}，若在 $x$ 或 $y$ 方向进行 $k$ 倍拉伸，对应变量将变为原来的 $\displaystyle\frac{1}{k}$ 。因此，拉伸后的曲线方程为：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_2}
\left(\frac{x}{p}\right)^2 + \left(\frac{y}{q}\right)^2 = 1\implies\frac{x^2}{p^2} + \frac{y^2}{q^2} = 1~.
\end{equation}

根据图像变换的结果，曲线在 $x$ 轴上的交点为 $(p, 0), (-p, 0)$，在 $y$ 轴上的交点为 $(0, q), (0, -q)$，它们限制了图像在两个方向上的最大范围。这四个交点确定的两条线段，尽管不再是直径，但显然根据变化的过程，它们是图像的唯二的对称轴，两条线段长度分别为 $2p$ 和 $2q$。圆心仍然是整个图形的对称中心，在这里也就是$(0,0)$。

其实，如果考虑\aref{平移}{sub_FunTra_1}或\aref{旋转}{sub_FunTra_3}规律，还可以得到这个“压扁的圆”在任意位置或对称轴指向任意方向时的情况，下面给出伸缩后再平移得到的，对称中心在$(x_0,y_0)$处的曲线方程，感兴趣可以根据规律推导：
\begin{equation}
\frac{(x-x_0)^2}{p^2} + \frac{(y-y_0)^2}{q^2} = 1~.
\end{equation}

在高中阶段，这里只研究对称中心在原点处的曲线，也即\autoref{eq_Elips3_2} 。参考圆的“直径”和“半径”，通常，将 $p, q$ 中较大的一个对应的对称轴或其长度称为\textbf{长轴（major axis）}，记作$2a$，其中 $a$ 称为\textbf{半长轴（semi-major axis）}；较小的一个对应的对称轴或其长度为\textbf{短轴（minor axis）}，记作$2b$，其中 $b$ 称为\textbf{半短轴（semi-minor axis）}。二者始终满足$a>b$，即：
\begin{itemize}
\item $p>q$时，长轴在$x$轴上，短轴在$y$轴上，曲线方程为：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_5}
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1,\qquad(a>b)~.
\end{equation}
\item $p<q$时，长轴在$y$轴上，短轴在$x$轴上，曲线方程为：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_7}
\frac{x^2}{b^2} + \frac{y^2}{a^2} = 1,\qquad(a>b)~.
\end{equation}
\end{itemize}

注意，这里的$a,b$是任意给出的，二者没有约束，也就是说每任意给出一对$(a,b)$就能确定两个这种“压扁的圆”，他们的形状完全相同，只是旋转了$90^\circ$。

\subsection{椭圆的几何定义}

下面尝试从圆的定义出发，探索其推广的可能性。圆通常被定义为：到某个定点（圆心）的距离为定值的所有点的轨迹。这个定义由三个要素构成：一个定点$O$、一种距离关系$|OP|$和一个固定的数值$r$。若希望推广这一定义，就需要在这三者中动些手脚。

受割线趋近于切线的启发，可以从“定点”的结构入手。设想将圆心视为两个重合在一起的点$O_1,O_2$，此时圆上的每个点到这两个点的距离$|O_1P|,|O_2P|$都相等，且为同一个定值$|O_1P|=|O_2P|=r$。现在，将这两个点轻微分开，保持$|O_1P|=|O_2P|$这一条件不变，而打开他们为定值的前提，考察所有到这两个点距离相等的平面点集合，会发现所得图形是一条连接这两点的线段的垂直平分线。这早在初中阶段就学过，甚至用尺规作图时，就是从两个定点分别作等半径的圆，圆的交点连线便是这两个点的垂直平分线。

这启发人们进一步思考：$|O_1P|=|O_2P|=r$能不能构造成其他的表达方式，前面的构造是打开了第二个等号，如果打开第一个等号，那么会发生什么？也就是将$|O_1P|=r,|O_2P|=r$作为一个初始条件，而不要求二者一直相等。一个比较简单的思路是$|O_1P|+|O_2P|=2r$，也就是说这两个距离始终保持他们的和是一个定值$m$。下面试着推导一下他的表达式。

\begin{example}{对两定点 $F_1(-c, 0)$ 和 $F_2(c, 0),(c>0)$，若点$P$满足$|PF_1| + |PF_2| = m,(m > 2c)$，求$P$方程。}\label{ex_Elips3_1}
解：

设椭圆上的任意点为 $P(x, y)$，根据题意有：
\begin{equation}
\sqrt{(x + c)^2 + y^2} + \sqrt{(x - c)^2 + y^2} = m~.
\end{equation}
移项后，两边平方有：
\begin{equation}
(x + c)^2 + y^2 = m^2 - 2M\sqrt{(x - c)^2 + y^2} + (x - c)^2 + y^2~.
\end{equation}
打开整理有：
\begin{equation}
2M\sqrt{(x - c)^2 + y^2}= m^2 - 4cx~.
\end{equation}
两边平方，打开有：
\begin{equation}
4M^2(x^2 - 2cx+c^2) + 4M^2y^2= m^4-4M^2\cdot2cx+16c^2x^2~.
\end{equation}
整理后得到：
\begin{equation}
4(m^2 -4c^2)x^2 + 4M^2y^2= m^2(m^2-4c^2)~.
\end{equation}
两侧同时除以$(m^2-4c^2)m^2$后得到：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_4}
\frac{x^2}{\left(\displaystyle\frac{m}{2}\right)^2} + \frac{y^2}{\displaystyle\left(\frac{m}{2}\right)^2-c^2}=1~.
\end{equation}
\end{example}

由于$m>2c>0$，也就是$\displaystyle\left(\frac{m}{2}\right)^2-c^2>0$，可以看出，\autoref{ex_Elips3_1} 的结果的形式与\autoref{eq_Elips3_2} 相同，也就是说二者的结果对应着同一个形状，就称其为\textbf{椭圆（ellipse）}。同理易知，如果两个定点分别为 $F_1(0,-c)$ 和 $F_2(0,c),(c>0)$，则相当于更换$x,y$的结果位置，得到的表达式是：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_6}
\frac{x^2}{\displaystyle\left(\frac{m}{2}\right)^2-c^2}+\frac{y^2}{\left(\displaystyle\frac{m}{2}\right)^2} =1~.
\end{equation}

令\autoref{eq_Elips3_4} 和\autoref{eq_Elips3_5} 、\autoref{eq_Elips3_6} 和\autoref{eq_Elips3_7} 对应相等，可以发现，总有：
\begin{equation}
\left(\frac{m}{2}\right)^2=a^2\qquad
\left(\frac{m}{2}\right)^2-c^2=b^2~.
\end{equation}
整理之后有：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_8}
m=2a\qquad
a^2+b^2=c^2~.
\end{equation}

到这里，综合前面的推导可以得到椭圆是到两个定点距离之和为定值的点的集合，这个定值等于椭圆的长轴长。这也就得到了椭圆的几何定义，也称为椭圆的第一定义。

\begin{definition}{椭圆的几何定义}
在平面上，所有满足到两个定点 $F_1$ 与 $F_2$ 的距离之和为常数 $2a$ 的点 $P$ 的轨迹，构成一个几何图形，称为\textbf{椭圆（ellipse）}。即，对于椭圆上的任意一点 $P$，都有：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_9}
|PF_1| + |PF_2| = 2a ,\qquad(2a>|F_1F_2|)~.
\end{equation}
其中，$F_1$ 和 $F_2$ 被称为椭圆的两个\textbf{焦点（focus）}，两焦点之间的距离 $|F_1F_2|$ 称为椭圆的\textbf{焦距（focal distance）}，记作 $2c$，其中 $c$ 被称为\textbf{半焦距（semi-focal distance）}，也称为椭圆的\textbf{线性离心率（linear eccentricity）}。
\end{definition}

可以看出，椭圆的定义中给出的参数是$(a,c)$，与之前任意给出$(a,b)$类似。值得注意的是，如果同时给出$(a,b,c)$三个参数，则它们必须得满足$a^2+b^2=c^2$才能确定一个椭圆。或者说，当任意给定一组$(a,b)$或$(a,c)$时，第三个参数就唯一确定了，也就是说对给定范围的椭圆，他的焦点位置是唯一确定的，而给定了长轴和焦距，则短轴也唯一确定了。

\autoref{eq_Elips3_8} 是椭圆非常重要的一个基本性质，$a,b,c$三者的关系正好可以构成一个直角三角形。而恰巧，在椭圆内半焦距与半短轴永远是垂直的，因此将半短轴的端点与焦点连起来构成的直角三角形的斜边长恰好就是半长轴。

特别地，根据之前推导过程的思路，当一个椭圆的两个焦点重合，即$c=0$时，椭圆就变成了圆。根据三者的关系，也可以得到$a=b$，也印证了这一点。所以可以这样说，圆是椭圆的一个特例。

\subsection{椭圆的性质}

前面分别从两个圆的变形的视角和焦点从圆心分开的视角从圆得到了椭圆。这两个视角分别从圆迁移了一些性质到椭圆身上。

\subsubsection{椭圆的标准方程}

\autoref{eq_Elips3_5} 、\autoref{eq_Elips3_7} 合称为椭圆的标准方程。
\begin{theorem}{椭圆的标准方程}
\begin{itemize}
\item 长轴在$x$轴上，短轴在$y$轴上的椭圆方程为：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_3}
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1,\qquad(a>b)~.
\end{equation}
\item 长轴在$y$轴上，短轴在$x$轴上的椭圆方程为：
\begin{equation}
\frac{x^2}{b^2} + \frac{y^2}{a^2} = 1,\qquad(a>b)~.
\end{equation}
\end{itemize}
\end{theorem}
就像圆的标准方程、直线的方程那样，只要得到的表达式符合标准方程的形式，那么就可以确定其图像为椭圆。

\subsubsection{面积}

参考圆的面积为$S = \pi r^2$，以及半径对应半长轴和半短轴。从椭圆是圆的伸缩的视角，一个大胆的猜想是，椭圆的面积满足：

\begin{equation}
S = \pi a b~.
\end{equation}

好消息是这个猜想是成立的，但是其证明需要使用\enref{定积分}{DefInt}，此处不予赘述。

\subsubsection{对称性}

关于长轴、短轴对称，且它们是椭圆仅有的两个对称轴，这也可以从椭圆的表达式中看出。椭圆关于他的中心呈中心对称，中心即椭圆中心。
对于标准的椭圆，他的对称轴就是x轴和y轴，他的对称中心就是原点。

在图上画出以$a,b$分别为半径的圆$O_1,O_2$，三者同心，可以发现椭圆所有的弦都可以延长与圆$O_1$相交，也即，除了长轴之外，椭圆任意一条弦都是圆$O_1$的某条弦的一部分。又因为圆$O_1$的弦都小于其直径$2a$，因此，椭圆的任意一条弦都短于长轴，而长轴也是椭圆唯一最长的弦。同理，短轴是椭圆中唯一最短的弦。另外，椭圆的所有弦，也唯有长轴是穿过了两个焦点的。



\subsubsection{切线与反射性质}

根据介绍过的\aref{隐函数求导法}{eq_HsDerB_7}，容易得到椭圆作为隐函数的导数为：

\begin{equation}
\frac{2x}{a^2} + \frac{2yy'}{b^2} = 0~.
\end{equation}

即椭圆上某点$(x_0,y_0)$处，切线斜率为$\displaystyle-\frac{b^2}{a^2}\frac{x_0}{y_0}$，这也可以通过连立求解方程得到。另外，根据切线斜率，还可以得到开始时提到的反射性质：

\begin{theorem}{椭圆反射性质}
任意从一个焦点 $F_1$ 发出的光线，射到椭圆上的某点 $P$ 后，会被反射并经过另一个焦点 $F_2$。这条路径 $F_1PF_2$ 是所有从 $F_1$ 到 $F_2$ 且在椭圆上发生一次反射的路径中最短的一条。
\end{theorem}

几何上，这意味着
\begin{enumerate}
\item 在椭圆上的任意一点 $P$，连接 $F_1P$ 和 $F_2P$ 两条线段，与椭圆在 $P$ 点的切线所成的夹角相等。设该切线为 $l$，则有：
\begin{equation}
\angle (F_1P, l) = \angle (F_2P, l)~.
\end{equation}

\end{enumerate}

弦长公式
通径

椭圆上点与焦点连线的斜率之积为定值。


	10.	切线交焦线定长性质
过椭圆上一点作切线，交焦点连线于两侧，其两个交点到该点的距离之差恒定。


\subsection{椭圆的参数方程}
表示为参数方程
\begin{equation}\label{eq_Elips3_1}
\leftgroup{
&x(t) = a\cos t\\
&y(t) = b\sin t
},\quad t \in [0, 2\pi) ~.
\end{equation}


