% 博苏克-乌拉姆定理（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Borsuk\%E2\%80\%93Ulam_theorem}{相关文章}。

在数学中，博苏克–乌拉姆定理指出：每一个从 $n$ 维球面 $S^n$ 到 $n$ 维欧几里得空间 $\mathbb{R}^n$ 的连续函数，必定存在一对对踵点被映射到同一个点。这里，对踵点指的是位于球面上、从球心看方向完全相反的两点。

形式化表述：若$f: S^n \to \mathbb{R}^n$是一个连续函数，则存在$x \in S^n$使得$f(-x) = f(x)$。

特例说明：当 $ n = 1$：这意味着地球赤道上总存在一对正对着的点，它们的温度相同。这个结论也适用于任何圆周。注意这依赖于温度在空间中连续变化这一假设，而这在现实中不一定成立\(^\text{[1]}\)。

当 $ n = 2 $：可以解释为地球表面在任意时刻总存在一对对踵点，它们的温度和气压完全相同（假设这两个物理量都在空间中连续变化）。

与奇函数等价的其他表述：记$ S^n $为 $n$ 维球面，$ B^n $为 $n$维单位球体：
\begin{itemize}
\item 若  $g: S^n \to \mathbb{R}^n$是一个连续奇函数（即 $g(-x) = -g(x)$），则存在$x \in S^n$使得$g(x) = 0$。
\item 若 $g: B^n \to \mathbb{R}^n$是一个连续函数，且在边界 $S^{n-1}$ 上为奇函数，那么必存在$x \in B^n$使得$g(x) = 0$。
\end{itemize}
\subsection{历史}
据 Matoušek（2003年第25页）记载，博苏克–乌拉姆定理最早的历史性表述出现在 Lyusternik 与 Shnirel'man 于1930年的著作中。第一个正式的证明由卡罗尔·博苏克于1933年给出，他将这一问题的提出归功于斯坦尼斯瓦夫·乌拉姆。自那以后，许多作者都给出了该定理的不同证明方式，这些证明被 Steinlein（1985）汇总整理。
\subsection{等价表述}
以下命题与博苏克–乌拉姆定理是等价的\(^\text{[2]}\)：
\subsubsection{关于奇函数的表述}
一个函数 $g$ 被称为奇函数（也称为对极函数或保对极函数），如果对于每一个 $x$，都有
$g(-x) = -g(x)$

博苏克–乌拉姆定理等价于以下两个命题：

1. 每一个连续的奇函数 $g : S^n \to \mathbb{R}^n$ 都有零点。\\
2. 不存在从 $S^n$ 到 $S^{n-1}$ 的连续奇函数。\\

证明：博苏克–乌拉姆定理等价于命题 (1)

($\Longrightarrow$) 如果博苏克–乌拉姆定理成立，那么它当然对奇函数也成立。而对于奇函数 $g$，若有$g(-x) = g(x)$则必须有$g(x) = 0$，因为又有 $g(-x) = -g(x)$。所以每个连续奇函数都有零点。

($\Longleftarrow$) 对于任意连续函数 $f : S^n \to \mathbb{R}^n$，可以构造一个连续奇函数$g(x) = f(x) - f(-x)$如果每个奇函数都有零点，那么 $g$ 存在某个零点 $x$，即$f(x) = f(-x)$，从而得出博苏克–乌拉姆定理成立。

为了证明命题 (1) 与命题 (2) 等价，使用以下连续奇函数：

\begin{itemize}
\item 明显的包含映射$i : S^{n-1} \to \mathbb{R}^n \setminus \{0\}$
\item 辐射投影映射$p : \mathbb{R}^n \setminus \{0\} \to S^{n-1}, \quad x \mapsto \frac{x}{|x|}$
\end{itemize}
证明如下：

((1) ⟹ (2))反设成立：若存在连续奇函数 $f : S^n \to S^{n-1}$，则复合映射 $i \circ f : S^n \to \mathbb{R}^n \setminus \{0\}$ 是一个连续奇函数，这与 (1) 每个连续奇函数都有零点相矛盾（因为值域不含零点）。

((1) ⟸ (2))同样使用反设：若存在连续奇函数 $f : S^n \to \mathbb{R}^n \setminus \{0\}$则 $p \circ f : S^n \to S^{n-1}$ 是连续奇函数，这与 (2) 不存在这样的映射相矛盾。因此，两者等价。
\subsection{证明}
\subsubsection{一维情形}
一维情形可以使用中值定理（IVT）轻松证明。

设 $g(x) = f(x) - f(-x)$ 是一个定义在圆上的实值连续奇函数。随便取一个 $x$。若 $g(x) = 0$，则定理成立。否则，**不妨设** $g(x) > 0$。由于 $g$ 是奇函数，有 $g(-x) = -g(x) < 0$。由中值定理知，存在某点 $y \in S^1$ 使得 $g(y) = 0$，从而有$f(y) = f(-y)$成立，证毕。
\subsubsection{一般情形}
\textbf{代数拓扑证明}

假设存在一个奇连续函数$h : S^n \to S^{n-1}$其中 $n > 2$（$n=1$ 的情形已在前面证明，$n=2$ 的情形可用基本覆盖空间理论处理）。由于 $h$ 是奇函数，我们可以考虑将它在对极点作用下传递到商空间中，于是得到一个在实射影空间之间的诱导连续映射：
$h' : \mathbb{RP}^n \to \mathbb{RP}^{n-1}$这个映射在基本群之间诱导同构。根据 Hurewicz 定理，它在系数为 $\mathbb{F}_2$（两个元素的有限域）的上同调环之间诱导如下同态：
$$
H^*(\mathbb{RP}^n; \mathbb{F}_2) = \mathbb{F}_2[a]/(a^{n+1}) \leftarrow H^*(\mathbb{RP}^{n-1}; \mathbb{F}_2) = \mathbb{F}_2[b]/(b^n)~
$$
其中 $b \mapsto a$。但这样一来，左侧的 $b^n = 0$ 被映射为 $a^n \neq 0$，矛盾！

因此，假设不成立，也就是说，不存在这样的奇连续函数 $h$，这就证明了 Borsuk–Ulam 定理。

另外，也可以证明一个更强的结论：任何从 $S^{n-1} \to S^{n-1}$ 的奇映射，其度数为奇数。从这个结论也可以推出 Borsuk–Ulam 定理。
