% 卡尔·魏尔施特拉斯（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科 \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Karl_Weierstrass}{相关文章}。

卡尔·西奥多·威廉·魏尔斯特拉斯（Karl Theodor Wilhelm Weierstrass，/ˈvaɪərˌstrɑːs, -ˌʃtrɑːs/，[德语发音：Weierstraß [ˈvaɪɐʃtʁaːs]；1815年10月31日－1897年2月19日）是德国数学家，常被誉为“现代分析学之父”。尽管他大学未取得学位便退学，但他自学数学并接受了师范培训，最终在学校教授数学、物理、植物学和体操。后来他获得了荣誉博士学位，并成为柏林大学的数学教授。

在众多贡献中，魏尔斯特拉斯形式化了函数连续性的定义和复分析理论，证明了中值定理和博尔查诺–魏尔斯特拉斯定理，并利用后者研究了闭有界区间上连续函数的性质。
\subsection{生平}
魏尔斯特拉斯出生于普鲁士威斯特法伦省恩尼格尔洛附近的奥斯滕费尔德村的一个罗马天主教家庭。\(^\text{[4]}\)

卡尔·魏尔斯特拉斯是威廉·魏尔斯特拉斯与特奥多拉·冯德福斯特的儿子，父亲是一名政府官员，父母皆为信奉天主教的莱茵兰人。他在帕德博恩的特奥多里安文理中学（Theodorianum）求学期间便对数学产生了浓厚兴趣。中学毕业后，他被送往波恩大学，目的是为将来从政做准备，因此被安排学习法律、经济和财政等科目——这与他一心想学习数学的志向发生了直接冲突。他通过对既定学业置之不理、私下自学数学的方式来解决这种矛盾，这也最终导致他未能获得学位便中途退学。

魏尔斯特拉斯随后在明斯特学院继续数学学习（该学院当时已以数学著称），他的父亲还为他争取到了明斯特师范学院的一个名额，他在那里努力学习，最终获得了教师资格。在此期间，他听了克里斯托夫·古德曼的课程，并由此对椭圆函数产生了浓厚兴趣。

1843年，魏尔斯特拉斯在西普鲁士的德意志克罗讷任教；自1848年起，他在布劳恩斯贝格的霍西安文理学院任教。\(^\text{[5]}\)除了教授数学，他还讲授物理、植物学和体操。\(^\text{[4]}\)有传言称，魏尔斯特拉斯可能与他朋友卡尔·威廉·博尔哈特的遗孀育有一名私生子“弗朗茨”。\(^\text{[6]}\)

1850年后，魏尔斯特拉斯长期饱受疾病困扰，但他仍然发表出质量和独创性俱佳的数学论文，由此声名鹊起。1854年3月31日，哥尼斯堡大学授予他名誉博士学位。1856年，他在柏林工艺学院获得教职，该学院致力于培养技术工人，后来与建筑学院合并，形成位于夏洛滕堡的柏林工业大学（今柏林工业大学）。1864年，他成为柏林弗里德里希-威廉大学的教授，该校后来更名为柏林洪堡大学。

1870年，55岁的魏尔斯特拉斯结识了索菲娅·柯瓦列夫斯卡娅，因她无法正式被大学录取，他便私下为她授课。他们建立了既富有学术成效又充满温情的关系，“远远超越了通常意义上的师生关系”。他指导她四年，视她为自己最优秀的学生，并帮助她绕过口试程序，从海德堡大学获得博士学位。

从1870年到柯瓦列夫斯卡娅于1891年去世之间，他们始终保持通信。得知她去世的消息后，魏尔斯特拉斯烧毁了她写给他的信件；而他写给她的信件中仍有大约150封保存至今。德国教授莱因哈德·贝林发现了柯瓦列夫斯卡娅于1883年抵达斯德哥尔摩、被任命为斯德哥尔摩大学私人讲师时写给魏尔斯特拉斯的一封信的草稿。\(^\text{[7]}\)

魏尔斯特拉斯生命的最后三年几乎完全丧失行动能力，最终于1897年2月19日在柏林因肺炎去世。\(^\text{[8]}\)
