% 伊本·海什木（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科 \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Ibn_al-Haytham}{相关文章}。

哈桑·伊本·海赛姆（Ḥasan Ibn al-Haytham，拉丁化名为 Alhazen，/ælˈhæzən/；全名：阿布·阿里·哈桑·伊本·哈桑·伊本·海赛姆，阿拉伯语：أبو علي، الحسن بن الحسن بن الهيثم；约965年—约1040年），是伊斯兰黄金时代的一位中世纪数学家、天文学家和物理学家，来自今天的伊拉克地区。[6][7][8][9]他被誉为“现代光学之父”，[10][11][12] 尤其在光学原理与视觉感知领域做出了重要贡献。他最具影响力的著作是《光学书》（阿拉伯语：كتاب المناظر，*Kitāb al-Manāẓir），写于1011年至1021年之间，现存有其拉丁文译本。[13]在科学革命时期，艾萨克·牛顿、约翰内斯·开普勒、克里斯蒂安·惠更斯和伽利略·伽利莱等人经常引用海赛姆的著作。

伊本·海赛姆是第一个正确解释视觉理论的人，[14] 他提出视觉是在大脑中形成的，并指出视觉具有主观性，会受到个体经验的影响。[15] 他还首次提出了光在折射时走最短时间路径的原理，这一原理后来被称为费马原理。[16]在镜学和透镜学领域，他通过对反射、折射以及光线成像性质的研究做出了重大贡献。[17][18]伊本·海赛姆还是最早倡导假设必须通过可验证程序或数学推理支持的实验来检验的人之一——在文艺复兴科学家出现前五个世纪，他就已是科学方法的早期奠基者，[19][20][21][22] 有时他被称为世界上“第一位真正的科学家”。[12]
此外，他还是一位博学多才的学者，著述涵盖哲学、神学和医学等多个领域。[23]

伊本·海赛姆是第一个正确解释视觉理论的人，[14] 他提出视觉是在大脑中形成的，并指出视觉具有主观性，会受到个体经验的影响。[15] 他还首次提出了光在折射时走最短时间路径的原理，这一原理后来被称为费马原理。[16] 在镜学和透镜学领域，他通过对反射、折射以及光线成像性质的研究做出了重大贡献。[17][18]伊本·海赛姆还是最早倡导假设必须通过可验证程序或数学推理支持的实验来检验的人之一——在文艺复兴科学家出现前五个世纪，他就已是科学方法的早期奠基者，[19][20][21][22] 有时他被称为世界上“第一位真正的科学家”。[12]此外，他还是一位博学多才的学者，著述涵盖哲学、神学和医学等多个领域。[23]
\subsection{生平}
伊本·海赛姆（拉丁化名 Alhazen）出生于约公元965年，其家族具有阿拉伯[9][31][32][33][34]或波斯[35][36][37][38][39]血统，出生地为伊拉克的巴士拉，当时属于布韦王朝的统治范围。他最初受宗教研究和公共服务的影响较深。当时社会中存在许多相互冲突的宗教观点，他最终决定淡出宗教领域，转而投身于数学与科学的研究。[40]他在家乡巴士拉曾担任“宰相”的职位，并因其应用数学方面的才能而闻名，其中一个例证是他曾尝试设计方案以调控尼罗河的泛滥。[41]

他回到开罗后，被任命为一个行政职务。然而，他最终也未能胜任该职，引起了哈里发哈基姆的愤怒，[42] 据说他因此被迫躲藏，直到哈里发于公元1021年去世，他才得以恢复自由，并领回被没收的财产。[43] 传说称，海赛姆假装疯癫，并在这段时间中被软禁在家中。[44] 正是在这段时期，他撰写了其最有影响力的著作《光学书》。此后，海赛姆继续留居开罗，住在著名的爱资哈尔大学附近，靠其著作收入为生，直到约公元1040年去世。[45][41]现存有一部伊本·海赛姆亲笔誊写的阿波罗尼奥斯《圆锥曲线论》手稿，藏于圣索菲亚图书馆，编号为 MS Aya Sofya 2762，第307叶，落款日期为伊斯兰历415年萨法尔月（公元1024年）。[46]：注2

他的学生中包括一位来自塞姆南的波斯人苏尔哈布（Sorkhab，或作 Sohrab），以及一位埃及王子阿布·瓦法·穆巴希尔·伊本·法泰克。[47]
\subsection{《光学书》}
伊本·海赛姆最著名的著作是其七卷本的光学论文集——《光学书》，写于公元1011年至1021年间。[48] 在该书中，他是第一个解释视觉是由于光线从物体反射后进入眼睛而产生的人，[14] 同时他还首次提出视觉是在大脑中形成的，并指出视觉具有主观性，会受到个人经验的影响。[15]

这部著作在12世纪末或13世纪初由一位不知名的学者翻译成拉丁文。[49][a]

该书在中世纪享有极高声誉。其拉丁文版本 De aspectibus 于14世纪末被译成意大利通俗语，题为 《De li aspecti》。[50]

1572年，弗里德里希·里斯纳将其印刷出版，书名为：Opticae thesaurus: Alhazeni Arabis libri septem, nunc primum editi; Eiusdem liber De Crepusculis et nubium ascensionibus（中文译名：《光学宝藏：阿拉伯人阿尔哈曾七卷本著作，首版；另附其关于黄昏与云层高度的著作》）[51]“Alhazen”这一名字变体即由里斯纳所创，在此之前他在西方被称为“Alhacen”。[52]1834年，E. A. 塞迪约在巴黎国家图书馆发现了海赛姆关于几何的若干著作。根据A. Mark Smith 的研究，目前共发现18部完整或近完整的手稿和5部残卷，分布于14个地点，包括牛津大学的博德利图书馆和布鲁日图书馆等地。[53]
