% 格罗斯–皮塔耶夫斯基方程（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gross\%E2\%80\%93Pitaevskii_equation}{相关文章}。

格罗斯–皮塔耶夫斯基方程（Gross–Pitaevskii equation，简称 GPE，以尤金·P·格罗斯和列夫·彼得罗维奇·皮塔耶夫斯基命名）在哈特里–福克近似与伪势相互作用模型的基础上，用来描述由相同玻色子组成的量子体系的基态。

玻色–爱因斯坦凝聚是指一类玻色子气体，其所有粒子处于同一个量子态中，因此可以由相同的波函数描述。一个自由量子粒子可由单粒子薛定谔方程描述。对于现实气体中粒子间的相互作用，则需使用多体薛定谔方程加以考虑。在哈特里–福克近似中，整个由 $N$ 个玻色子组成的体系的总波函数 $\Psi$ 被认为是单粒子波函数 $\psi$ 的乘积：
$$
\Psi(\mathbf{r}_1, \mathbf{r}_2, \dots, \mathbf{r}_N) = \psi(\mathbf{r}_1)\psi(\mathbf{r}_2) \dots \psi(\mathbf{r}_N)~
$$
其中，$\mathbf{r}_i$ 是第 $i$ 个玻色子的坐标。如果气体中粒子之间的平均间距大于散射长度（即处于所谓的稀薄极限），那么可以用伪势来近似表示方程中真实的相互作用势能。在足够低的温度下，德布罗意波长远大于玻色子之间相互作用的作用范围，[3] 此时的散射过程可以很好地用 s 波散射（即偏波分析中的 $\ell = 0$，也称为硬球势）来近似描述。在这种情况下，该体系的伪势模型哈密顿量可以写为：
$$
H = \sum_{i=1}^{N} \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial \mathbf{r}_i^2} + V(\mathbf{r}_i) \right) + \sum_{i<j} \frac{4\pi \hbar^2 a_s}{m} \delta(\mathbf{r}_i - \mathbf{r}_j)~
$$

其中，$m$ 是玻色子的质量，$V$ 是外部势，$a_s$ 是玻色子之间的 s 波散射长度，$\delta(\mathbf{r})$ 是狄拉克 δ 函数。

变分法表明，如果单粒子波函数满足以下格罗斯–皮塔耶夫斯基方程：
$$
\left(-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial \mathbf{r}^2} + V(\mathbf{r}) + \frac{4\pi \hbar^2 a_s}{m} |\psi(\mathbf{r})|^2 \right) \psi(\mathbf{r}) = \mu \psi(\mathbf{r})~
$$
那么总波函数在满足归一化条件$\int dV\,|\Psi|^2 = N$的前提下，可以最小化该模型哈密顿量的期望值。因此，这样的单粒子波函数描述了体系的基态。

格罗斯–皮塔耶夫斯基方程（GPE）是描述玻色–爱因斯坦凝聚态中基态单粒子波函数的模型方程。它在形式上类似于金兹堡–朗道方程，有时也被称为非线性薛定谔方程。

格罗斯–皮塔耶夫斯基方程的非线性性来源于粒子之间的相互作用：若将该方程中的相互作用耦合常数设为零（见下一节），便可还原为描述陷阱势中单个粒子的线性薛定谔方程。

通常认为格罗斯–皮塔耶夫斯基方程适用于弱相互作用区域。尽管如此，即使在该区域内，它有时也无法再现某些重要的物理现象。[4][5] 若要研究超出弱相互作用极限的玻色–爱因斯坦凝聚体，则需要引入李–黄–杨修正项。[6][7] 或者，在一维系统中，可以使用精确方法，例如 Lieb–Liniger 模型，[8] 或使用扩展形式的方程，例如 Lieb–Liniger–Gross–Pitaevskii 方程，[9]（有时也被称为修正的[10]或广义的非线性薛定谔方程[11]）。
\subsection{方程形式}
该方程具有薛定谔方程的形式，但多了一个相互作用项。耦合常数 $g$ 与两个相互作用玻色子的 s 波散射长度 $a_s$ 成正比：
$$
g = \frac{4\pi \hbar^2 a_s}{m}~
$$
其中 $\hbar$ 是约化普朗克常数，$m$ 是玻色子的质量。

能量密度为：
$$
\mathcal{E} = \frac{\hbar^2}{2m} |\nabla \Psi(\mathbf{r})|^2 + V(\mathbf{r}) |\Psi(\mathbf{r})|^2 + \frac{1}{2} g |\Psi(\mathbf{r})|^4~
$$
其中 $\Psi$ 是波函数（或称序参量），$V$ 是外部势（例如谐振势）。对于粒子数守恒的系统，其定态格罗斯–皮塔耶夫斯基方程为：
$$
\mu \Psi(\mathbf{r}) = \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(\mathbf{r}) + g |\Psi(\mathbf{r})|^2 \right) \Psi(\mathbf{r})~
$$
其中 $\mu$ 是化学势，它由以下条件确定，即粒子数 $N$ 与波函数之间的关系为：
$$
N = \int |\Psi(\mathbf{r})|^2 \, d^3 r~
$$
通过定态格罗斯–皮塔耶夫斯基方程，我们可以求解玻色–爱因斯坦凝聚体在不同外部势（例如谐振势）下的结构。

时间依赖的格罗斯–皮塔耶夫斯基方程为：
$$
i\hbar \frac{\partial \Psi(\mathbf{r}, t)}{\partial t} = \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(\mathbf{r}) + g |\Psi(\mathbf{r}, t)|^2 \right) \Psi(\mathbf{r}, t).~
$$
通过这个方程，我们可以研究玻色–爱因斯坦凝聚体的动力学行为。它常被用来分析陷阱中的气体的集体激发模式。
\subsection{解的情况}
由于格罗斯–皮塔耶夫斯基方程是一个非线性偏微分方程，因此其**精确解很难求得**。因此，通常需要通过各种近似方法来求解。
\subsubsection{精确解}
\textbf{自由粒子情形}

最简单的精确解是自由粒子解，对应于外势为零，即 $V(\mathbf{r}) = 0$：
$$
\Psi(\mathbf{r}) = \sqrt{\frac{N}{V}} e^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}}.~
$$
这个解通常被称为**哈特里解（Hartree solution）**。虽然它确实满足格罗斯–皮塔耶夫斯基方程，但由于粒子间的相互作用，它会在能谱中留下一个能隙：
$$
E(\mathbf{k}) = N\left[ \frac{\hbar^2 k^2}{2m} + g \frac{N}{2V} \right].~
$$
根据Hugenholtz–Pines 定理[12]，在存在排斥相互作用的情况下，相互作用的玻色气体不应出现能隙。

\textbf{孤子}

在一维玻色–爱因斯坦凝聚体中可以形成孤子。根据粒子间相互作用是吸引的还是排斥的，可以形成明孤子或暗孤子。这两种孤子都是凝聚体中在均匀背景密度上的局域扰动。

如果玻色–爱因斯坦凝聚体具有排斥性相互作用，即 $g > 0$，那么格罗斯–皮塔耶夫斯基方程的一个可能解为：
$$
\psi(x) = \psi_0 \tanh\left( \frac{x}{\sqrt{2} \, \xi} \right),~
$$
其中 $\psi_0$ 是在无穷远处凝聚体波函数的取值，$\xi = \hbar/\sqrt{2 m n_0 g} = 1/\sqrt{8\pi a_s n_0}$ 是相干长度（也称为愈合长度，[3] 见下文）。该解表示暗孤子，因为在本应具有非零密度的空间中存在凝聚体的密度缺失。暗孤子也是一种拓扑缺陷，因为波函数 $\psi$ 在原点附近从正值跃变为负值，伴随着 $\pi$ 相位的突变。

如果相互作用为吸引性，即 $g < 0$，则解为：
$$
\psi(x, t) = \psi(0) e^{-i\mu t / \hbar} \frac{1}{\cosh\left( \sqrt{2m|\mu|/\hbar^2} x \right)},~
$$
其中化学势为 $\mu = g |\psi(0)|^2/2$。这个解表示明孤子，因为在原本真空的空间中出现了凝聚体的局域集聚。
