% 萨特延德拉·纳特·玻色（综述）
% license CCBYSA3
% type Sum

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Satyendra_Nath_Bose}{相关文章}。

萨特延德拉·纳特·玻色（Satyendra Nath Bose，FRS，印度国会议员）\(^\text{[1]}\)（/ˈboʊs/；\(^\text{[4]}[a]\)1894年1月1日－1974年2月4日）是印度理论物理学家和数学家。他最著名的成就是在20世纪20年代初对量子力学的研究，奠定了玻色–爱因斯坦统计的基础，并发展出玻色–爱因斯坦凝聚态理论。他是英国皇家学会院士，并于1954年获得印度政府颁发的印度第二高平民荣誉——帕德玛·毗布尚奖。\(^\text{[5][6][7]}\)

遵循玻色统计的粒子被称为玻色子，这个名称是由保罗·狄拉克以玻色的名字命名的。\(^\text{[8][9]}\)

玻色是一位百科全书式的学者，兴趣广泛，涵盖物理、数学、化学、生物、矿物学、哲学、艺术、文学与音乐等多个领域。印度独立后，他参与了许多科研和技术发展委员会的工作。\(^\text{[10]}\)
\subsection{早年生活}
玻色出生于加尔各答（今加尔各答市，Kolkata），是孟加拉卡雅斯特家庭中七个孩子中的长子。\(^\text{[11]}\)他是家中唯一的儿子，之后还有六个妹妹。他的祖籍位于孟加拉省纳迪亚县的巴拉·贾古利亚村。

他五岁开始上学，就在家附近。后来家里搬到果阿巴甘地区，他进入“新印度学校”就读。在学业的最后一年，他转入“印度教学校”。1909年，他通过入学考试（即中学毕业考试，matriculation），并在成绩排名中位列第五。随后，他进入加尔各答的总督学院学习中级理科课程，他的老师包括贾加迪什·钱德拉·玻色、萨拉达·普拉萨纳·达斯以及普拉富拉·钱德拉·雷。玻色于1913年在总督学院获得混合数学专业的理学学士学位，并名列第一。之后，他进入由阿肖托什·穆克吉爵士新成立的理学院学习，并于1915年再次在混合数学专业的理学硕士（MSc）考试中获得第一名。他在硕士考试中的成绩在加尔各答大学的历史上创下了新的纪录，至今仍无人打破。\(^\text{[12]}\)

完成硕士学位后，玻色于1916年进入加尔各答大学理学院担任研究学者，开始研究相对论理论。那是科学进展史上一个令人振奋的时代。量子理论刚刚开始显现其轮廓，许多重要成果接连不断地涌现出来。\(^\text{[12]}\)

他的父亲苏伦德拉纳特·玻色在东印度铁路公司的工程部门工作。1914年，年仅20岁的萨特延德拉·纳特·玻色与乌沙巴蒂·高希结婚，\(^\text{[3]}[13]\)后者是加尔各答一位知名医生的11岁女儿。\(^\text{[14]}\)他们共育有九个孩子，其中两人在幼年早逝。玻色于1974年去世时，留下了妻子、两个儿子和五个女儿。\(^\text{[12]}\)

作为一位语言通，玻色精通多种语言，如孟加拉语、英语、法语、德语和梵语，并熟悉丁尼生勋爵、拉宾德拉纳特·泰戈尔和迦梨陀娑的诗作。在欧洲，他以对希伯来文学和宗教的了解给东道主雅克琳·扎多克-卡恩留下了深刻印象。\(^\text{[15]}\)他还会演奏伊斯拉吉（一种类似小提琴的印度乐器）。\(^\text{[16]}\) 此外，他积极参与创办夜校，这些学校后来被称为“工人学院”（Working Men's Institute）。\(^\text{[7][17]}\)
