% 埃利·嘉当（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/\%C3\%89lie_Cartan}{相关文章}。

埃利·约瑟夫·卡尔坦（Élie Joseph Cartan，法语发音：[kaʁtɑ̃]；1869年4月9日 – 1951年5月6日）是法国一位具有深远影响的数学家，他在李群理论、微分系统（偏微分方程的无坐标几何形式化）和微分几何领域做出了基础性工作。他还对广义相对论和间接地对量子力学做出了重要贡献。普遍认为，他是20世纪最伟大的数学家之一。

他的儿子亨利·卡尔坦（Henri Cartan）是位于代数拓扑学领域的具有深远影响的数学家。
\subsection{生平}  
埃利·卡尔坦（Élie Cartan）于1869年4月9日出生在法国伊泽尔省的多洛米厄村（Dolomieu），父亲是约瑟夫·卡尔坦（Joseph Cartan，1837–1917），母亲是安妮·科塔兹（Anne Cottaz，1841–1927）。约瑟夫·卡尔坦是村里的铁匠；埃利·卡尔坦回忆说，他的童年是在“铁砧的敲打声中度过的，每天早晨天刚亮就开始了”，而且“他的母亲在那少数几分钟的时间里，解放了自己从照顾孩子和家务的繁忙中，便开始使用纺车”。埃利有一个姐姐让娜-玛丽（Jeanne-Marie，1867–1931），她成为了一名裁缝；一个弟弟莱昂（Léon，1872–1956），他成为了父亲的铁匠铺的工匠；以及一个妹妹安娜·卡尔坦（Anna Cartan，1878–1923），在埃利的影响下，她进入了高等师范学校（École Normale Supérieure），并选择了成为一名数学教师的职业，担任中学（lycée）的教师。

埃利·卡尔坦在多洛米厄的一个小学上学，并且是班级中最好的学生。曾任他老师的杜普依（M. Dupuis）回忆道：“埃利·卡尔坦是一个害羞的学生，但他眼中闪烁着一种不寻常的智慧光芒，并且具备了极好的记忆力。”当时伊泽尔的代表安托南·杜博（Antonin Dubost）参观了学校，并对卡尔坦的非凡才能印象深刻。他建议卡尔坦参加一项中学奖学金的竞赛。卡尔坦在杜普依老师的指导下准备了这次竞赛，并在十岁时顺利通过。他在维耶讷（Vienne）学院度过了五年（1880–1885），然后在格勒诺布尔（Grenoble）中学度过了两年（1885–1887）。1887年，他搬到巴黎的尚松·德·塞伊（Lycée Janson de Sailly）中学，学习科学，并在两年内结识了同班同学让-巴蒂斯特·佩朗（Jean-Baptiste Perrin，1870–1942），后者后来成为法国著名的物理学家。

卡尔坦于1888年进入巴黎高等师范学校（École Normale Supérieure），在那里他听取了查尔斯·埃尔米特（Charles Hermite，1822–1901）、朱尔·塔内里（Jules Tannery，1848–1910）、加斯顿·达尔布（Gaston Darboux，1842–1917）、保罗·阿佩尔（Paul Appell，1855–1930）、埃米尔·皮卡尔（Émile Picard，1856–1941）、爱德华·古尔萨（Édouard Goursat，1858–1936）和亨利·庞加莱（Henri Poincaré，1854–1912）等人的讲座，他特别推崇庞加莱的讲座。

卡尔坦于1891年从高等师范学校毕业后，被征召入法国军队，服役一年并晋升为中士。在接下来的两年里（1892–1894），卡尔坦返回高等师范学校，并在同班同学阿瑟·特雷斯（Arthur Tresse，1868–1958）的建议下，开始研究由威廉·基林（Wilhelm Killing）提出的简单李群分类问题。特雷斯曾在1888–1889年间师从索弗斯·李（Sophus Lie）。1892年，李受达尔布和塔内里的邀请来到巴黎，并首次与卡尔坦见面。

卡尔坦于1894年在索邦大学（Sorbonne）的理学院捍卫了他的博士论文《有限连续变换群的结构》。在1894至1896年间，卡尔坦在蒙彼利埃大学担任讲师；1896年至1903年，他在里昂大学理学院担任讲师。

1903年，卡尔坦在里昂结婚，妻子是玛丽-路易丝·比安科尼（Marie-Louise Bianconi，1880–1950）；同年，卡尔坦成为南锡大学理学院的教授。1904年，卡尔坦的长子亨利·卡尔坦（Henri Cartan）出生，后来成为一位有影响力的数学家；1906年，他的次子让·卡尔坦（Jean Cartan）出生，后来成为一位作曲家。1909年，卡尔坦将家人迁往巴黎，并在索邦大学理学院担任讲师。1912年，卡尔坦根据庞加莱的推荐成为索邦大学的教授，并一直在此工作，直到1940年退休。在晚年，卡尔坦在巴黎高等师范学校女子部教授数学。

作为卡尔坦的学生，几何学家陈省身写道：[4]

通常，在[与卡尔坦会面]的第二天，我会收到他的信。他会说：“你走后，我又想了想你的问题……”——他有了一些结果，还有一些新问题，等等。他记得所有关于简单李群、李代数的论文，都是熟记于心。当你在街上遇到他，某个问题冒出来时，他会从口袋里拿出一个旧信封，写点东西，然后给你答案。有时我花了几个小时甚至几天才能得到同样的答案……我必须非常努力地工作。

1921年，他成为波兰科学院的外籍院士，1937年成为荷兰皇家艺术与科学学院的外籍院士。[5] 1938年，他参与了组织国际科学统一大会的国际委员会。[6]

他于1951年在巴黎因长期病患去世。

1976年，一座月球陨石坑以他的名字命名，原本它被命名为阿波罗纽斯D。