% 西梅翁·德尼·泊松（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科 \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Sim\%C3\%A9on_Denis_Poisson}{相关文章}。

西缅·德尼·泊松男爵（Baron Siméon Denis Poisson，/pwɑːˈsɒ̃/，美式亦作 /ˈpwɑːsɒn/，法语发音：[si.me.ɔ̃ də.ni pwa.sɔ̃]；1781年6月21日－1840年4月25日）是一位法国数学家和物理学家，研究领域包括统计学、复分析、偏微分方程、变分法、解析力学、电磁学、热力学、弹性力学与流体力学。此外，他在试图反驳奥古斯丁·让·菲涅耳的波动理论时，意外预测了“阿拉戈斑点”的存在。
\subsection{生平}
泊松出生于法国卢瓦雷省皮蒂维耶（今属卢瓦雷省），是法国陆军军官西缅·泊松的儿子。

1798年，他以年级第一的成绩进入巴黎综合理工学院，很快便引起校内教授们的注意，并被允许自由选择研究方向。在入学不到两年的最后一年学习中，他发表了两篇论文：一篇是关于埃蒂安·贝祖消元法的研究，另一篇是关于有限差分方程积分个数的探讨。这些成果令教授们极为赞赏，以至于他在1800年未参加毕业考试的情况下被特别准许毕业。\(^\text{[2][3]}\)第二篇论文由西尔维斯特-弗朗索瓦·拉克鲁瓦和阿德里安-玛丽·勒让德审阅，并推荐发表在《外国学者文集》上——这对当时年仅十八岁的泊松来说是史无前例的荣誉。

这一成功迅速使泊松进入了科学界。约瑟夫-路易·拉格朗日在综合理工学院开设函数论课程，泊松是他的听众之一，很早便发现了他的才华，并成为他的朋友。同时，泊松亦追随皮埃尔-西蒙·拉普拉斯的学术道路，后者几乎将他视为自己的儿子。

此后，泊松的余生一直在巴黎附近的索镇从事科研工作，撰写并发表了大量学术成果，并陆续担任了多个教育机构的重要职位，直至去世。\(^\text{[4]}\)

他在巴黎综合理工学院完成学业后，即被任命为该校的助教。实际上，他在还是学生时就已非正式地担任这一角色——因为每当某堂课特别难时，同学们常常会在课后去他宿舍听他复述和讲解课程内容。他于1802年被正式任命为代教授，1806年接替被拿破仑派往格勒诺布尔的让-巴普蒂斯特·约瑟夫·傅里叶，晋升为正教授。

1808年，他成为法国经度局的天文学家；1809年巴黎科学院理学院设立后，他被任命为理论力学教授。他于1812年成为科学院成员，1815年担任圣西尔军事学院的考试官，1816年起任综合理工学院的毕业考试官，1820年出任大学理事会委员，1827年继皮埃尔-西蒙·拉普拉斯之后担任法国经度局的几何学家。\(^\text{[4]}\)

1817年，泊松与南希·德·巴尔迪（Nancy de Bardi）结婚，两人育有四个孩子。他的父亲早年经历使其对贵族深恶痛绝，因此在第一共和国时期以严厉的共和主义信条教育他。在法国大革命、拿破仑帝国以及随后的王政复辟时期，泊松始终对政治不感兴趣，而是专注于数学研究。

1825年，他被授予男爵头衔的荣誉，[4]但他既没有申请正式文凭，也未曾使用这一称号。1818年3月，他被选为英国皇家学会院士，[5]1822年成为美国艺术与科学院的外籍荣誉会员，[6]1823年当选为瑞典皇家科学院外籍院士。

1830年七月革命期间，他的所有荣誉一度面临被剥夺的威胁；但这一可能给路易-菲利普政府带来耻辱的事件，被弗朗索瓦·让·多米尼克·阿拉戈巧妙化解。当时政府正密谋撤销泊松的职位，而阿拉戈则促成他获邀前往王宫用餐，并在那里受到市民之王（路易-菲利普）公开而热情的接待，国王“想起了”他。有了这番公开的肯定，他的降职自然无法实施。七年后，他被授予法国贵族院议员的身份，这并非出于政治目的，而是作为法国科学界的代表。[4]
