% 古斯塔夫·赫兹（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gustav_Ludwig_Hertz}{相关文章}。

古斯塔夫·路德维希·赫兹（德语：[ˈɡʊs.taf ˈluːt.vɪç hɛʁt͡s] ⓘ；1887年7月22日－1975年10月30日）\(^\text{[2]}\)是德国的原子物理学家，他与詹姆斯·弗兰克共同获得了1925年诺贝尔物理学奖，“因其发现了电子与原子碰撞的规律”。
\subsection{生平}
赫兹出生于汉堡，父母分别是奥古斯特（婚前姓阿尔宁）和律师古斯塔夫·西奥多·赫兹（1858-1904）\(^\text{[2]}\)，他是海因里希·鲁道夫·赫兹的兄弟。他在汉堡的约翰修道院学校接受教育，之后在以下大学学习：1906年至1907年间，哥廷根的乔治-奥古斯特大学；1907年至1908年间，慕尼黑的路德维希·马克西米利安大学；以及1908年至1911年间，柏林的洪堡大学。1911年，他在海因里希·鲁本斯教授指导下获得博士学位。\(^\text{[3][4]}\)

从1911年到1914年，赫兹是鲁本斯教授在柏林大学的助手。在这段时间里，赫兹与詹姆斯·弗兰克一起进行了关于气体中非弹性电子碰撞的实验，通常称为弗兰克-赫兹实验，\(^\text{[5]}\)因这一实验，他们共同获得了1925年诺贝尔物理学奖。\(^\text{[6]}\)

第一次世界大战期间，赫兹自1914年起服役。1915年，他加入了弗里茨·哈伯的部队，该部队负责使用有毒的氯气作为武器。\(^\text{[7]}\)赫兹在1915年受重伤。1917年，他返回柏林大学担任私人讲师。1920年，他在埃因霍温的飞利浦白炽灯厂担任研究物理学家，直到1925年。\(^\text{[2]}\)
\subsubsection{职业生涯}
1925年，赫兹成为马丁·路德大学哈雷-威滕贝格分校物理学研究所的正教授和所长。1928年，他成为柏林工业大学（现为柏林工业大学）实验物理学的正教授及物理学研究所所长。在此期间，他开发了一种通过气体扩散分离同位素的技术。

由于赫兹在第一次世界大战期间曾服役，他曾一度免受纳粹政策和《恢复公务员法》的影响，但随着政策和法律变得更加严格，到1934年底，他被迫辞去柏林工业大学的职务，因为他被归类为“二级部分犹太人”（他的祖父古斯塔夫·费尔迪南德·赫兹（原名大卫·古斯塔夫·赫兹）（1827-1914）童年时期曾是犹太人，直到全家在1834年皈依路德教）。随后，他在西门子公司担任第二研究实验室的所长。在那里，他继续从事原子物理学和超声波的研究，但最终停止了同位素分离方面的工作。他一直担任这一职务，直到1945年前往苏联。\(^\text{[4][2][9]}\)
\subsubsection{在苏联}
\textbf{“叛逃协议”}

赫兹对自己的安全感到担忧，与他同为诺贝尔奖得主的詹姆斯·弗兰克一样，他正在寻求前往美国或其他任何德国以外的地方。因此，他与三位同事达成了协议：曼弗雷德·冯·阿尔登，私人实验室“电子物理学研究实验室”主任；彼得·阿道夫·蒂森，柏林洪堡大学的正教授及凯瑟·威廉姆物理化学与电化学研究所（KWIPC）在柏林达赫姆的所长；以及马克斯·福尔默，柏林工业大学物理化学研究所的正教授和所长。\(^\text{[10]}\)该协议的内容是，谁先与苏联取得联系，谁就代表其他人发声。协议的目标有三个：（1）防止他们的研究所遭受掠夺，（2）尽量减少工作中断，（3）保护他们免受因过去政治行为的起诉。\(^\text{[11]}\)在第二次世界大战结束前，蒂森是纳粹党成员，并有共产主义联系。\(^\text{[12]}\)

\textbf{参与苏联核武器计划}

1945年4月27日，蒂森与一名苏联军队上校共同乘装甲车到达冯·阿尔登的研究所，该上校也是一名苏联著名化学家。\(^\text{[13]}\)所有四位协议成员都被带到了苏联。赫兹被任命为阿古杰里研究所的负责人，阿古杰里位于苏胡米东南约10公里，是古尔里普斯的郊区。\(^\text{[13][14]}\)赫兹领导的G研究所负责的课题包括：（1）通过惰性气体流中的扩散分离同位素，赫兹为此项目的负责人；（2）开发冷凝泵，尤斯图斯·缪伦福特为负责人；（3）设计和制造用于确定铀同位素组成的质谱仪，维尔纳·舒策为负责人；（4）开发无框（陶瓷）扩散隔板用于过滤器，赖因霍尔德·赖希曼为负责人；（5）开发扩散级联的稳定性和控制理论，海因茨·巴尔维希为负责人。\(^\text{[13][15]}\)

巴尔维希曾是赫兹在西门子公司的副手。\(^\text{[16]}\)G研究所的其他成员包括维尔纳·哈特曼和卡尔-弗朗茨·兹尔克。\(^\text{[17]}\)曼弗雷德·冯·阿尔登被任命为A研究所的负责人。冯·阿尔登的A研究所的目标包括：（1）同位素的电磁分离，冯·阿尔登为负责人；（2）制造用于同位素分离的多孔屏障的技术，彼得·阿道夫·蒂森为负责人；（3）铀同位素分离的分子技术，马克斯·斯廷贝克为负责人。

在与拉夫连季·贝利亚的第一次会议中，冯·阿尔登被要求参与制造原子弹，但他很快意识到，参与此项目将禁止他返回德国，于是他提出同位素浓缩作为目标，最终获得同意。

\textbf{苏胡米的研究}

到1940年代末，几乎有300名德国人在该研究所工作，但这还不是全部工作人员。\(^\text{[13][14]}\)A研究所被用作苏胡米物理技术研究所的基础，该所位于苏胡米的一个郊区——西诺普。冯尔默前往莫斯科的第九科学研究所（NII-9）\(^\text{[18]}\)，并获得了一个设计局，负责重水生产的工作。在A研究所，蒂森成为了制造用于同位素分离的多孔屏障技术的负责人。\(^\text{[13]}\)

1949年，包括赫兹、蒂森和巴尔维希在内的六位德国科学家受邀到斯维尔德洛夫斯克-44（负责铀浓缩）进行咨询。该工厂比美国的橡树岭气体扩散工厂规模小，铀浓缩度只有预期90\%以上的一半多一点。\(^\text{[19]}\)

1950年后，赫兹搬到了莫斯科。1951年，赫兹与巴尔维希一起获得了斯大林奖二等奖。\(^\text{[13]}\) 同年，詹姆斯·弗兰克与赫兹共同获得了德国物理学会的马克斯·普朗克奖章。赫兹一直留在苏联，直到1955年。\(^\text{[4]}\)

\textbf{返回东德}

从苏联回国后，赫兹成为了莱比锡大学的正教授。从1955年到1967年，他还担任德国民主共和国（GDR）物理学会主席；1967年到1975年，他担任荣誉主席。\(^\text{[6]}\)
