% 策梅洛-弗兰克尔集合论（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Zermelo\%E2\%80\%93Fraenkel_set_theory}{相关文章}。

在集合论中，泽梅洛-弗兰克尔集合论，以数学家恩斯特·泽梅洛和亚伯拉罕·弗兰克尔命名，是一个公理化系统，旨在20世纪初提出，以构建一个没有类似罗素悖论之类悖论的集合理论。如今，泽梅洛-弗兰克尔集合论，包含历史上具有争议的选择公理（AC），是标准的公理化集合论形式，因此也是数学的最常见基础。包含选择公理的泽梅洛-弗兰克尔集合论简称为ZFC，其中C代表“选择”\(^\text{[1]}\)，而ZF指的是没有包含选择公理的泽梅洛-弗兰克尔集合论的公理。

非正式地说\(^\text{[2]}\)，泽梅洛-弗兰克尔集合论旨在形式化一个单一的基本概念，即遗传的良基集合，使得所有在讨论宇宙中的实体都是这样的集合。因此，泽梅洛-弗兰克尔集合论的公理仅涉及纯集合，并防止其模型中包含尿元素（不是集合本身的元素）。此外，适当类（由其成员共享的属性定义的数学对象集合，这些集合过大无法作为集合处理）只能间接处理。具体来说，泽梅洛-弗兰克尔集合论不允许存在一个普遍集合（包含所有集合的集合），也不允许无限制的理解，从而避免了罗素悖论。冯·诺依曼-伯奈斯-哥德尔集合论（NBG）是泽梅洛-弗兰克尔集合论的一个常用保守扩展，它确实允许对适当类进行显式处理。

泽梅洛-弗兰克尔集合论的公理有许多等价的表述。大多数公理陈述了从其他集合定义的特定集合的存在。例如，配对公理指出，给定任何两个集合\(a\)和\(b\)，存在一个新的集合\(\{a,b\}\)，其中恰好包含\(a\) 和 \(b\)。其他公理描述了集合成员关系的属性。这些公理的目标是，若将每个公理解释为关于冯·诺依曼宇宙中所有集合的陈述（也称为累积层次结构），那么每个公理都应该成立。

泽梅洛-弗兰克尔集合论的元数学已经得到了广泛的研究。该领域的标志性成果确立了选择公理与其他泽梅洛-弗兰克尔公理的逻辑独立性，以及连续统假设与ZFC的逻辑独立性。像ZFC这样的理论的一致性不能在该理论内部证明，正如哥德尔的第二不完备性定理所示。
\subsection{历史}
现代集合论的研究由乔治·康托尔和理查德·德德金德在1870年代发起。然而，天真的集合论中的悖论（如罗素悖论）的发现，促使人们寻求一种更加严谨的集合论形式，以避免这些悖论。

1908年，恩斯特·泽梅洛提出了第一个公理化集合论——泽梅洛集合论。然而，正如亚伯拉罕·弗兰克尔在1921年给泽梅洛的信中首次指出的，这一理论无法证明某些集合和基数的存在，而这些集合和基数在当时大多数集合论学者中被视为理所当然，特别是基数阿列夫-欧米伽（\(\aleph_\omega\)）以及集合 \(\{Z_0, \mathcal{P}(Z_0), \mathcal{P}(\mathcal{P}(Z_0)), \mathcal{P}(\mathcal{P}(\mathcal{P}(Z_0))), \dots\}\)，其中 \(Z_0\) 是任何无限集合，\(\mathcal{P}\) 是幂集运算。\(^\text{[3]}\)此外，泽梅洛的一个公理使用了一个概念，即“确定”属性，其操作性含义并不明确。1922年，弗兰克尔和托拉尔夫·斯科勒姆独立提出将“确定”属性操作化为能够以一阶逻辑中能够表达的良构公式来表示，其中原子公式仅限于集合成员关系和相等关系。他们还独立提出用替换公理代替规范公理公理模式。将此公理模式以及正则性公理（由约翰·冯·诺依曼首次提出）添加到泽梅洛集合论中，得到的理论被称为ZF。将选择公理（AC）或等价的陈述添加到ZF中，得到的理论就是ZFC。
\subsection{形式语言}  
形式上，ZFC 是一种一排序理论，使用一阶逻辑。等号符号可以被视为一个原始的逻辑符号，或者作为具有完全相同元素的高层缩写。前者的方法最为常见。其符号系统有一个谓词符号，通常表示为\(\in\)，这是一个二元关系符号，表示集合成员关系。例如，公式\(a \in b\)表示\(a\)是集合\(b\)的元素（也可以读作\(a\)是\(b\)的成员）。

有不同的方法来表述形式语言。一些作者可能会选择不同的连接词或量词。例如，逻辑连接词 NAND 本身就可以编码其他连接词，这种特性称为功能完备性。本节旨在在简洁性和直观性之间找到平衡。

语言的字母表由以下部分组成：
\begin{itemize}
\item 用于表示集合的可数无限量的变量
\item 逻辑连接词：\(\lnot\)，\(\land\)，\(\lor\)
\item 量词符号：\(\forall\)，\(\exists\)
\item 等号符号：\(=\)
\item 集合成员符号：\(\in\)
\item 括号：()
\end{itemize}
使用这个字母表，形成良构公式（wff）的递归规则如下：
\begin{itemize}
\item 让 \(x\) 和 \(y\) 是任何变量的元变量。以下是构建原子公式（最简单的wff）的两种方式：\\
\(x = y\)\\
\(x \in y\)\\
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item -让 \(\phi\) 和 \(\psi\) 是任何wff的元变量，\(x\) 是任何变量的元变量。以下是有效的wff构造：\\
\(\lnot \phi\)\\
\((\phi \land \psi)\)\\
\((\phi \lor \psi)\)\\
\(\forall x \phi\)\\
\(\exists x \phi\)
\end{itemize}
一个良构公式可以看作是一个语法树。叶节点始终是原子公式。节点\(\land\)和\(\lor\)各有两个子节点，而节点\(\lnot\)、\(\forall x\)和\(\exists x\)各有一个子节点。尽管有可数无限多的wff，但每个wff都有有限数量的节点。
\subsection{公理}  
ZFC 公理有许多等价的表述。\(^\text{[5]}\)以下是来自 Kunen (1980) 的特定公理集。下列公理按顺序表达，采用了一阶逻辑与高层缩写的混合方式。

公理 1-8 构成 ZF，而公理 9 将 ZF 转变为 ZFC。根据 Kunen (1980)，我们用等价的良序定理代替选择公理作为公理 9。

所有 ZFC 的表述都意味着至少存在一个集合。Kunen 包括了一个直接断言集合存在的公理，尽管他指出这样做仅仅是“为了强调”\(^\text{[6]}\)。在这里省略这一公理可以通过两种方式进行辩解。首先，在通常用来形式化 ZFC 的一阶逻辑标准语义中，讨论领域必须是非空的。因此，存在某物是一个一阶逻辑的逻辑定理——通常表述为某物与它自己相同，\(\exists x (x = x)\)。因此，每个一阶理论都证明某物存在。然而，如上所述，由于 ZFC 的预期语义中只有集合，因此在 ZFC 的语境下，这一逻辑定理的解释是某个集合存在。因此，无需额外的公理来断言集合的存在。其次，即便 ZFC 被形式化为所谓的自由逻辑，其中仅凭逻辑本身不能证明某物存在，然而无限公理断言存在一个无限集合。这意味着某个集合存在，因此，依然不需要包括一个单独的公理来断言集合的存在。
\subsubsection{外延公理}  
如果两个集合具有相同的元素，则它们是相等的（即是同一个集合）。
\[
\forall x \forall y \left[ \forall z \left( z \in x \Leftrightarrow z \in y \right) \Rightarrow x = y \right]~
\]
这个公理的逆命题可以从等式的代换性质推导出来。ZFC 是在一阶逻辑中构造的。一些一阶逻辑的表述包括身份（即等号）；而其他表述则不包括。如果构建集合论的一阶逻辑中不包含等号“=”，则\( x = y \)可以定义为以下公式的缩写：\(^\text{[7]}\)
\[
\forall z \left[ z \in x \Leftrightarrow z \in y \right] \land \forall w \left[ x \in w \Leftrightarrow y \in w \right]~
\]
在这种情况下，外延公理可以重新表述为：
\[
\forall x \forall y \left[ \forall z \left( z \in x \Leftrightarrow z \in y \right) \Rightarrow \forall w \left( x \in w \Leftrightarrow y \in w \right) \right]~
\]
这表示，如果\( x \)和\( y \)具有相同的元素，则它们属于相同的集合。\(^\text{[8]}\)
\subsubsection{正则性公理（也叫做基础公理）}
每一个非空集合 \( x \) 包含一个成员 \( y \)，使得 \( x \) 和 \( y \) 是不相交的集合。
\[
\forall x \left[ \left( \exists a \left( a \in x \right) \right) \Rightarrow \exists y \left( y \in x \land \lnot \exists z \left( z \in y \land z \in x \right) \right) \right]~
\]
或用现代符号表示为：\(\forall x \left( x \neq\emptyset \Rightarrow\exists y \left( y \in x \land y \cap x = \emptyset \right) \right)\)

这条公理（以及配对公理和并集公理）意味着，例如，没有集合是它自己的元素，并且每个集合都有一个序数等级。
\subsubsection{规范公理模式（或分离公理，或限制性理解公理）}   
子集通常使用集合构造符号表示。例如，偶整数可以作为整数集\( \mathbb{Z} \)的一个子集构造，该子集满足同余模条件\( x \equiv 0 \pmod{2} \)：
\[
\{ x \in \mathbb{Z} : x \equiv 0 \pmod{2} \}.~
\]
一般来说，集合\( z \)的一个子集，满足公式\( \varphi(x) \)（其中\( x \)是自由变量），可以写为：
\[
\{ x \in z : \varphi(x) \}.~
\]
规范公理模式声明，这种子集总是存在的（它是一个公理模式，因为对于每个\( \varphi \)，都有一个公理）。正式地，令\( \varphi \)为 ZFC 语言中的任意公式，所有自由变量为 \( x, z, w_1, \ldots, w_n \)（其中\( y \) 在 \( \varphi \)中不是自由变量）。那么：
\[
\forall z \forall w_1 \forall w_2 \ldots \forall w_n \exists y \forall x \left[ x \in y \Leftrightarrow \left( (x \in z) \land \varphi(x, w_1, w_2, \ldots, w_n, z) \right) \right].~
\]
注意，规范公理模式只能构造子集，不允许构造更一般形式的实体：
\[
\{ x : \varphi(x) \}.~
\]