% 乔丹代数（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Jordan_algebra}{相关文章}。

在抽象代数中，乔丹代数是定义在一个域上的非结合代数，其乘法满足以下公理：
\begin{enumerate}
\item 交换律：$xy = yx$
\item 乔丹恒等式：$(xy)(xx) = x(y(xx))$
\end{enumerate}
在乔丹代数中，两个元素 $x$ 和 $y$ 的乘积也常记作 $x \circ y$，尤其是在需要避免与相关结合代数的乘法混淆时。

这些公理推出\(^\text{[[1]]}\)乔丹代数是幂结合的，即：$x^n = x \cdots x$的值与括号的放置方式无关。它们还推出\(^\text{[[1]]}\)：$x^{m}(x^{n}y) = x^{n}(x^{m}y)$对所有正整数 $m$ 和 $n$ 都成立。因此，我们也可以等价地将乔丹代数定义为：一个交换的、幂结合的代数，并且对于任意元素 $x$，所有“与 $x^n$ 相乘”的运算彼此交换。

乔丹代数由帕斯夸尔·乔丹于 1933 年引入，目的是形式化量子电动力学中可观测量代数的概念。尽管很快就发现这种代数在该物理背景中并不实用，但此后它们在数学中找到了许多应用\(^\text{[[2]]}\)。这种代数最初被称为“r-数系统”，后来在 1946 年被亚伯拉罕·阿德里安·阿尔伯特改名为“乔丹代数”，并由他开始了对一般乔丹代数的系统研究。
\subsection{特殊乔丹代数}
首先注意，一个结合代数当且仅当它是交换的时才是乔丹代数。

给定任意结合代数 $A$（特征不为 2），可以利用相同的加法运算并引入一种新的乘法来构造一个乔丹代数 $A^+$，其乘法（乔丹积）定义为：
$$
x \circ y = \frac{xy + yx}{2}~
$$
这些乔丹代数及其子代数被称为特殊乔丹代数，而其他不是通过这种方式得到的乔丹代数称为例外乔丹代数。这一构造类似于与 $A$ 相关的李代数，其乘法（李括号）定义为交换子：$[x, y] = xy - yx$

Shirshov–Cohn 定理指出，任意由两个生成元构成的乔丹代数都是特殊的\(^\text{[[3]]}\)。与此相关，Macdonald 定理指出：任意在三个变量中的多项式，如果在其中一个变量上的次数为 1，并且它在每一个特殊乔丹代数中恒为零，那么它在所有乔丹代数中也恒为零\(^\text{[[4]]}\)。
\subsubsection{Hermitian 乔丹代数}
如果 $(A, \sigma)$ 是一个带有对合$\sigma$ 的结合代数，那么若 $\sigma(x) = x$ 且 $\sigma(y) = y$，就有：$\sigma(xy + yx) = xy + yx$因此，由对合所不变的所有元素（有时称为Hermitian 元素）组成的集合在 $A^+$ 中构成一个子代数，有时记作 $H(A, \sigma)$。
\subsection{例子}
\begin{enumerate}
\item 由所有自伴的实矩阵、复矩阵或四元数矩阵组成的集合，在乘法
$$
(xy + yx) / 2~
$$
下构成一个特殊乔丹代数。
\item 由所有 3×3 自伴的八元数矩阵组成的集合，在同样的乘法
$$
(xy + yx) / 2~
$$
\end{enumerate}
下构成一个 27 维的例外乔丹代数（之所以是例外的，是因为八元数不是结合的）。这是第一个Albert 代数的例子。它的自同构群是例外李群 $F_4$。在复数域上，这个代数在同构意义下是唯一的单纯例外乔丹代数\(^\text{[[5]]}\)，因此它通常被称为“那个例外乔丹代数”。在实数域上，单纯例外乔丹代数共有三种同构类\(^\text{[[5]]}\)。
