% 椭圆（高中）
% keys 极坐标系|直角坐标系|圆锥曲线|椭圆
% license Xiao
% type Tutor

\begin{issues}
\issueDraft
\end{issues}

\pentry{解析几何\nref{nod_JXJH}，圆\nref{nod_HsCirc}，函数的变换\nref{nod_FunTra}}{nod_32e0}

% 933:这篇文章的介绍思路是主要考虑高中教材。从圆和解析几何的视角来引入椭圆本身。忽略圆锥曲线这件事。
人们常说地球绕着太阳转。提到“绕着转”，很多人会自然联想到一个完美的圆形轨道。但实际上，真正沿正圆轨道运行的行星几乎不存在。大多数行星的轨道虽然是封闭的环绕，但略微“压扁”，并不是严格的圆形。类似这种“被压扁的圆”在生活中也很常见，比如一个圆形水杯的杯口，在斜着观察时，所看到的轮廓就是这种形状。

有一种被称为“回声墙”的特殊建筑设计：只要两个人分别站在弧形墙上的两个特定位置，即使中间隔着整面墙，也能清晰地听到彼此的低语。研究发现，这种现象的产生依赖于墙体的形状满足一种特殊的曲线条件——从一个点发出的声音或光线，经过曲线表面的反射后，总能精准地传到另一个固定点。

令人惊讶的是，这两种现象中出现的曲线，实际上是同一种，它的名字叫\textbf{椭圆（ellipse）}。接下来，将从这两个视角分别出发，一步步探索这种曲线的几何特性。在研究各自的方程之后，进一步验证它们对应的是同一个图形，并由此引出椭圆的定义、标准方程和基本参数，逐步来认识这个优雅而又实用的几何对象。

\subsection{“压扁的圆”}

先来研究水杯杯口那种略微压扁的圆形轮廓。下面将从单位圆出发，只从几何变化的角度入手，研究其经过轴向放缩后所形成的形状，暂且称其为“压扁的圆”。

具体地，单位圆的方程为：
\begin{equation}
x^2 + y^2 = 1~.
\end{equation}
其与 $x$ 轴的交点为 $(1, 0), (-1, 0)$，与 $y$ 轴的交点为 $(0, 1), (0, -1)$，分别确定了单位圆的两个直径，当然也是单位圆的两个对称轴。考虑将单位圆在 $x$ 轴和 $y$ 轴方向分别拉伸 $p$ 倍和 $q$ 倍（其中 $p, q$ 为任意正数）。根据\aref{图像变换的规律}{sub_FunTra_2}，若在 $x$ 或 $y$ 方向进行 $k$ 倍拉伸，对应变量将变为原来的 $\displaystyle\frac{1}{k}$ 。因此，拉伸后的曲线方程为：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_2}
\left(\frac{x}{p}\right)^2 + \left(\frac{y}{q}\right)^2 = 1\implies\frac{x^2}{p^2} + \frac{y^2}{q^2} = 1~.
\end{equation}

根据图像变换的结果，曲线在 $x$ 轴上的交点为 $(p, 0), (-p, 0)$，在 $y$ 轴上的交点为 $(0, q), (0, -q)$，它们限制了图像在两个方向上的最大范围。这四个交点确定的两条线段，尽管不再是直径，但显然根据变化的过程，它们是图像的唯二的对称轴，两条线段长度分别为 $2p$ 和 $2q$。圆心仍然是整个图形的对称中心，在这里也就是$(0,0)$。

其实，如果考虑\aref{平移}{sub_FunTra_1}或\aref{旋转}{sub_FunTra_3}规律，还可以得到这个“压扁的圆”在任意位置或对称轴指向任意方向时的情况，下面给出伸缩后再平移得到的，对称中心在$(x_0,y_0)$处的曲线方程，感兴趣可以根据规律推导：
\begin{equation}
\frac{(x-x_0)^2}{p^2} + \frac{(y-y_0)^2}{q^2} = 1~.
\end{equation}

在高中阶段，这里只研究对称中心在原点处的曲线，也即\autoref{eq_Elips3_2} 。参考圆的“直径”和“半径”，通常，将 $p, q$ 中较大的一个对应的对称轴或其长度称为\textbf{长轴（major axis）}，记作$2a$，其中 $a$ 称为\textbf{半长轴（semi-major axis）}；较小的一个对应的对称轴或其长度为\textbf{短轴（minor axis）}，记作$2b$，其中 $b$ 称为\textbf{半短轴（semi-minor axis）}。二者始终满足$a>b$，即：
\begin{itemize}
\item $p>q$时，长轴在$x$轴上，短轴在$y$轴上，曲线方程为：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_5}
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1,\qquad(a>b)~.
\end{equation}
\item $p<q$时，长轴在$y$轴上，短轴在$x$轴上，曲线方程为：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_7}
\frac{x^2}{b^2} + \frac{y^2}{a^2} = 1,\qquad(a>b)~.
\end{equation}
\end{itemize}

注意，这里的$a,b$是任意给出的，二者没有约束，也就是说每任意给出一对$(a,b)$就能确定两个这种“压扁的圆”，他们的形状完全相同，只是旋转了$90^\circ$。

\subsection{椭圆的几何定义}

下面尝试从圆的定义出发，探索其推广的可能性。圆通常被定义为：到某个定点（圆心）的距离为定值的所有点的轨迹。这个定义由三个要素构成：一个定点$O$、一种距离关系$|OP|$和一个固定的数值$r$。若希望推广这一定义，就需要在这三者中动些手脚。

受割线趋近于切线的启发，可以从“定点”的结构入手。设想将圆心视为两个重合在一起的点$O_1,O_2$，此时圆上的每个点到这两个点的距离$|O_1P|,|O_2P|$都相等，且为同一个定值$|O_1P|=|O_2P|=r$。现在，将这两个点轻微分开，在不改变其他定义内容（距离、定值），仅保持$|O_1P|=|O_2P|$这一条件不变，并考察所有到这两个点距离相等的平面点集合，会发现所得图形是一条连接这两点的线段的垂直平分线。

这说明，仅仅调整“定点”的结构，而保持其余条件不变，就足以引出一个完全不同的轨迹。这为进一步构造更多图形提供了思路。

下面尝试从圆的定义出发，尝试推广它的构造思路。圆通常被定义为：到某个定点（圆心）的距离为定值的所有点组成的轨迹。想要推广它的定义，就要在定义上动些手脚。由于圆的定义很简单，构成的元素包括：定点、距离、定值。参考割线到切线的变化过程，可以想象，想象圆心其实是两个重合的点，圆上的每个点到这两个点的距离都相等，且等于固定值。现在，可以动手将这两个重合的点稍微分开，那么在不改变其他定义内容（距离、定值）的前提下，考察平面上所有“到这两个点距离相等”的点，那么将得到一条连结这两点的线段的垂直平分线。

这早在初中阶段就学过，甚至用尺规作图画垂直平分线本身，也就是从这两个点画两个圆，取交点的连线。
这启发我们进一步思考：如果不是“距离相等”，而是“距离之和为定值”，会发生什么？我们可以设想，若一个点到两个定点的距离之和为某个常数，那么这些点所构成的轨迹，会是什么形状？

从圆的定义开始，如果想要引申圆的定义，可以这样看，假设圆心是两个重合的点，然后圆上每个点到这两个点的距离相等，都是定值，现在如果把这两个点移开，那么显然如果在平面上所有到这两个点距离相等的点就构成了他们连线的垂直平分线。那么，如果加上一些不同的设定，或许会得到不同的效果。比如，圆上点到的这两个点到距离是定值，这启发我们或许可以是点到这两个点的距离之和是定值。

\begin{definition}{椭圆的几何定义}
平面上到两定点的距离之和为有限定值的几何图形，称为\textbf{椭圆}。两个定点称作椭圆的两个\textbf{焦点}。
\end{definition}

下面根据定义来求解椭圆的方程。

\begin{example}{对两定点 $F_1(-c, 0)$ 和 $F_2(c, 0),(c>0)$，若点$P$满足$|PF_1| + |PF_2| = M,(M > 2c)$，求$P$方程。}\label{ex_Elips3_1}
解：

设椭圆上的任意点为 $P(x, y)$，根据题意有：
\begin{equation}
\sqrt{(x + c)^2 + y^2} + \sqrt{(x - c)^2 + y^2} = M~.
\end{equation}
移项后，两边平方有：
\begin{equation}
(x + c)^2 + y^2 = M^2 - 2M\sqrt{(x - c)^2 + y^2} + (x - c)^2 + y^2~.
\end{equation}
打开整理有：
\begin{equation}
2M\sqrt{(x - c)^2 + y^2}= M^2 - 4cx~.
\end{equation}
两边平方，打开有：
\begin{equation}
4M^2(x^2 - 2cx+c^2) + 4M^2y^2= M^4-4M^2\cdot2cx+16c^2x^2~.
\end{equation}
整理后得到：
\begin{equation}
4(M^2 -4c^2)x^2 + 4M^2y^2= M^2(M^2-4c^2)~.
\end{equation}
两侧同时除以$(M^2-4c^2)M^2$后得到：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_4}
\frac{x^2}{\left(\displaystyle\frac{M}{2}\right)^2} + \frac{y^2}{\displaystyle\left(\frac{M}{2}\right)^2-c^2}=1~.
\end{equation}
\end{example}

由于$M>2c>0$，也就是$\displaystyle\left(\frac{M}{2}\right)^2-c^2>0$，可以看出，\autoref{ex_Elips3_1} 的结果的形式与\autoref{eq_Elips3_2} 相同，也就是说二者的结果对应着同一个曲线。同理易知，如果两个定点分别为 $F_1(0,-c)$ 和 $F_2(0,c),(c>0)$，则相当于更换$x,y$的结果位置，得到的表达式是：
\begin{equation}\label{eq_Elips3_6}
\frac{x^2}{\displaystyle\left(\frac{M}{2}\right)^2-c^2}+\frac{y^2}{\left(\displaystyle\frac{M}{2}\right)^2} =1~.
\end{equation}

令\autoref{eq_Elips3_4} 和\autoref{eq_Elips3_5} 、\autoref{eq_Elips3_6} 和\autoref{eq_Elips3_7} 对应相等，可以发现，总有：
\begin{equation}
\left(\frac{M}{2}\right)^2=a^2\qquad
\left(\frac{M}{2}\right)^2-c^2=b^2~.
\end{equation}
整理之后有：
\begin{equation}
M=2a\qquad
a^2+b^2=c^2~.
\end{equation}

可以这样看，当一个椭圆的两个焦点重合时，椭圆就变成了圆。所以可以这样说，圆是椭圆的一个特例。

因此，

椭圆是到两个定点距离之和为定值的点的集合。这个定值等于椭圆的长轴长（记作 $2a$），即对任意点 $P$，有
\begin{equation}\label{eq_Elips3_9}
PF_1 + PF_2 = 2a ~.
\end{equation}

\begin{definition}{椭圆的标准方程}
\begin{equation}\label{eq_Elips3_3}
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1~.
\end{equation}
\end{definition}

从椭圆的极坐标公式难以看出椭圆的对称性， 另一种定义椭圆的方法是直接在直角坐标系中给出椭圆的方程

\subsubsection{参数介绍}


焦点之间的距离为 $2c$，其中半焦距 c 也叫做椭圆的线性离心率。
 c^2 = a^2 - b^2~. 
所以 $c < a$，表示焦点在中心两侧。

	•	若 $a > b$，焦点在 $x$ 轴上；
	•	若 $b > a$，焦点在 $y$ 轴上；
	•	若 $a = b$，就是圆。


长轴

短轴
焦距

\subsection{椭圆的参数方程}
表示为参数方程
\begin{equation}\label{eq_Elips3_1}
\leftgroup{
&x(t) = a\cos t\\
&y(t) = b\sin t
},\quad t \in [0, 2\pi) ~.
\end{equation}
\subsection{椭圆的性质}

\subsubsection{椭圆的面积}

参考圆的面积为$S = \pi r^2$，以及半径对应半长轴和半短轴。从椭圆是圆的伸缩的视角，一个大胆的猜想是，椭圆的面积满足：

\begin{equation}
S = \pi a b~.
\end{equation}

好消息是这个猜想是成立的，但是其证明需要使用\enref{定积分}{DefInt}，此处不与赘述。


椭圆上点与焦点连线的斜率之积为定值。

关于 $x$ 轴、$y$ 轴和原点对称。是中心对称图形，中心即椭圆中心。
任何穿过两个焦点的直线段，其在椭圆上的两个端点之间的距离等于 $2a$，且椭圆的长轴为所有通过的弦中最长的。
焦点反射性质（反射定理）
一条从一个焦点 $F_1$ 发出的光线射到椭圆上的某点 $P$，会被反射到另一个焦点 $F_2$，即：
\begin{equation}
\angle F_1PT = \angle F_2PT~.
\end{equation}

（$T$ 为切线的切点）
一条从一个焦点出发射到椭圆上的射线，在椭圆上反射后，会朝向另一个焦点。这个性质被用于椭圆形镜面（如椭圆房顶）。椭圆任一点的切线，使得该点到两个焦点的连线之间的夹角相等（即入射角=反射角）。路径 $F_1PF_2$ 是 $F_1 \to F_2$ 所有路径中最短的一条绕射路径。


焦半径夹角相等
在椭圆上任意一点 $P$，连到两个焦点 $F_1$, $F_2$ 的线段与该点的切线夹角相等。

	10.	切线交焦线定长性质
过椭圆上一点作切线，交焦点连线于两侧，其两个交点到该点的距离之差恒定。







