% 费马小定理（综述）
% license CCBYNCSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Fermat\%27s_little_theorem}{相关文章}。

在数论中，费马小定理指出：如果 $p$ 是一个质数，那么对于任意整数 $a$，数 $a^p - a$ 都是 $p$ 的整数倍。用模运算的记号表示，就是：
$$
a^p \equiv a \pmod{p}~
$$
例如，当 $a = 2$、$p = 7$ 时，有 $2^7 = 128$，而 $128 - 2 = 126 = 7 \times 18$，正好是 7 的倍数。

如果 $a$ 不能被 $p$ 整除，也就是说 $a$ 与 $p$ 互素，那么费马小定理等价于以下陈述：$a^{p-1} - 1$ 是 $p$ 的整数倍，或者用符号表示为：
$$
a^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}~
$$
例如，当 $a = 2$、$p = 7$ 时，有 $2^6 = 64$，而 $64 - 1 = 63 = 7 \times 9$，也是 7 的倍数。

费马小定理是费马素性检验的理论基础，也是初等数论中的一个基本定理。该定理得名于皮埃尔·德·费马，他在 1640 年提出了这一结论。之所以称为“小定理”，是为了将其与费马大定理区分开来。
\subsection{历史}
皮埃尔·德·费马（Pierre de Fermat）最早是在一封写于 **1640 年 10 月 18 日的信中向他的朋友兼知己弗雷尼克尔·德·贝西（Frénicle de Bessy）陈述了这一定理。他的表述等价于如下内容：

如果 $p$ 是质数，而 $a$ 是任意一个不能被 $p$ 整除的整数，那么 $a^{p-1} - 1$ 一定能被 $p$ 整除。

费马的原始陈述是：

Tout nombre premier mesure infailliblement une des puissances −1 de quelque progression que ce soit, et l'exposant de la dite puissance est sous-multiple du nombre premier donné −1; et, après qu'on a trouvé la première puissance qui satisfait à la question, toutes celles dont les exposants sont multiples de l'exposant de la première satisfont tout de même à la question.

这段话翻译成中文，并加入一些注释和公式以便理解，可以表述为：

每一个质数 $[p]$ 必定整除某一个“某个等比级数 $[a, a^2, a^3, \dots]$”中的“某个幂减一”的结果（即存在某个 $t$，使得 $a^t - 1$ 可被 $p$ 整除），且这个幂的指数 $t$ 是 $p - 1$ 的一个约数。找到第一个满足条件的幂之后，所有指数是这个指数 $t$ 的倍数的幂，同样也满足这一性质。

也就是说，如果某个 $t$ 满足 $a^t \equiv 1 \pmod{p}$，那么所有 $t$ 的倍数也都满足 $a^{kt} \equiv 1 \pmod{p}$。

费马并没有讨论当 $a$ 是 $p$ 的倍数时的情形，也并没有给出他的证明，只是写道：

Et cette proposition est généralement vraie en toutes progressions et en tous nombres premiers; de quoi je vous envoierois la démonstration, si je n'appréhendois d'être trop long.

翻译为中文是：

“这个命题在所有的数列和所有的质数中都是普遍成立的；我本可以把它的证明寄给你，只是担心写得太长了。”\(^\text{[5]}\)

欧拉在 1736 年发表的论文中首次给出了费马小定理的正式证明。这篇论文题为 《Theorematum Quorundam ad Numeros Primos Spectantium Demonstratio》（英文译名为：“关于素数的一些定理的证明”），发表于圣彼得堡科学院的期刊中\(^\text{[6][7]}\)。但实际上，莱布尼茨早在 1683 年之前的一份未发表手稿中，就几乎给出了相同的证明\(^\text{[3]}\)。

“费马小定理”这一术语最早可能出现在1913 年库尔特·亨泽尔所著的《Zahlentheorie》（数论）一书中\(^\text{[8]}\)：

Für jede endliche Gruppe besteht nun ein Fundamentalsatz, welcher der kleine Fermatsche Satz genannt zu werden pflegt, weil ein ganz spezieller Teil desselben zuerst von Fermat bewiesen worden ist.

翻译为中文：

“在每一个有限群中都存在一个基本定理，这通常被称为‘费马小定理’，因为其中的一个非常特殊的部分最早是由费马证明的。”

在英语中较早使用该术语的例子出现在 A.A. 阿尔伯特于 1937 年出版的《现代高等代数》一书中，第 206 页提到：

“所谓的‘小’费马定理”\(^\text{[9]}\)。
\subsubsection{后续发展历史}
一些数学家曾独立提出了一个相关猜想（有时被误称为“中国猜想”）：当且仅当 $p$ 是质数时，有 $2^p \equiv 2 \pmod{p}$。实际上，“如果”部分是正确的，它是费马小定理的一个特例；然而，“只有当”这部分是错误的。

例如：
$$
2^{341} \equiv 2 \pmod{341}~
$$
但 $341 = 11 \times 31$ 是合数，它是 以 2 为底的伪素数。详见下文。
\subsection{证明}
费马小定理有多种不同的证明方法。其中一种常见的做法是将它作为欧拉定理的推论来证明。
\subsection{推广}
欧拉定理是费马小定理的推广形式：对于任意模数 $n$ 和任意与 $n$ 互素的整数 $a$，都有
$$
a^{\varphi(n)} \equiv 1 \pmod{n}~
$$
其中 $\varphi(n)$ 表示欧拉函数，即从 1 到 $n$ 中与 $n$ 互素的整数的个数。费马小定理实际上就是欧拉定理的一个特例，因为如果 $n$ 是质数，则 $\varphi(n) = n - 1$。

欧拉定理的一个推论是：对于任意正整数 $n$，如果整数 $a$ 与 $n$ 互素，那么对于任意整数 $x$ 和 $y$，有
$$
x \equiv y \pmod{\varphi(n)} \quad \Rightarrow \quad a^x \equiv a^y \pmod{n}.~
$$
这可以由欧拉定理直接推出：如果
$$
x \equiv y \pmod{\varphi(n)},~
$$
那么存在整数 $k$ 使 $x = y + k\varphi(n)$，于是
$$
a^x = a^{\,y + \varphi(n)k} = a^y \cdot \left(a^{\varphi(n)}\right)^k \equiv a^y \cdot 1^k \equiv a^y \pmod{n}.~
$$
如果 $n$ 是质数，这也是费马小定理的一个推论。这一性质在模运算中应用广泛，因为它允许将指数很大的模幂运算化简为指数小于 $n$ 的情形，从而大大简化计算。
