% 几何代数（综合）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Geometric_algebra}{相关文章}。

在数学中，几何代数（geometric algebra，亦称为Clifford 代数）是一种能够表示和操作几何对象（如向量）的代数。几何代数建立在两个基本运算之上：加法与几何乘积。向量的乘法会生成更高维的对象，称为多向量。与其他用于处理几何对象的形式体系相比，几何代数的一个显著特征是它支持向量的除法（尽管通常不能对所有元素都定义），并且允许不同维度对象之间的加法。

几何乘积最早由赫尔曼·格拉斯曼简要提出\(^\text{[1]}\)，他当时主要致力于发展与之密切相关的外代数。1878 年，威廉·金顿·克利福德在格拉斯曼工作的基础上大幅扩展，形成了如今通常被称为Clifford 代数的体系（尽管克利福德本人选择称其为“几何代数”）。克利福德将 Clifford 代数及其乘法定义为格拉斯曼代数与哈密顿四元数代数的统一体。进一步引入格拉斯曼外积的对偶，可以得到Grassmann–Cayley 代数。在 1990 年代末期，基于平面的几何代数以及共形几何代数（CGA）分别为欧几里得几何和经典几何提供了框架\(^\text{[2]}\)。在实际应用中，这些运算及其若干衍生操作，使得代数中的元素、子空间与运算可以自然地对应到几何解释。然而，数十年来几何代数一度被忽视，其发展被当时新兴的向量分析（主要用于描述电磁学）所掩盖。直到 1960 年代，大卫·赫斯特尼斯再次推广“几何代数”这一术语，并强调它在相对论物理学中的重要性\(^\text{[3]}\)。

标量和向量在几何代数中具有其通常的解释，并且构成了代数中的不同子空间。双向量提供了一种比三维向量分析中的伪向量更自然的表示方式。伪向量通常通过叉乘得到，用来描述有向面积、有向旋转角、力矩、角动量以及磁场等物理量。三向量可以表示有向体积，依此类推。几何代数中的一种元素称为刀片，它可用于表示子空间以及到该子空间的正交投影。旋转与反射也能作为代数的元素来表示。与传统的向量代数不同，几何代数能够自然而然地适应任意维度以及任意二次型，例如相对论中的情况。

在物理学中，几何代数的应用实例包括时空代数（以及较少使用的物理空间代数）。几何分析是几何代数的扩展，它结合了微分与积分，可以用来建立其他理论，例如复分析与微分几何——其方法是使用 Clifford 代数来取代传统的微分形式。

几何代数的推广者中，最著名的是大卫·赫斯特尼斯\(^\text{[4]}\)和克里斯·多兰\(^\text{[5]}\)，他们认为几何代数应当成为物理学的首选数学框架。支持者声称，它在许多领域中（包括经典力学、量子力学、电磁理论以及相对论）都能提供简洁而直观的描述\(^\text{[6]}\)。此外，几何代数还在计算机图形学\(^\text{[7]}\)与机器人学中找到了计算工具的用途。
\subsection{定义与记号}
几何代数有多种不同的定义方式。赫斯特尼斯最初采用的是一种公理化方法，\(^\text{[8]}\) 这种方法“充满几何意义”，并且与普遍的 Clifford 代数等价。\(^\text{[9]}\)设 $V$ 是定义在一个域 $F$ 上的有限维向量空间，并带有一个对称双线性型（即内积，\(^\text{[b]}\)例如欧几里得或洛伦兹度量）$g : V \times V \to F $,则二次空间 $(V, g)$ 的几何代数就是 Clifford 代数$\operatorname{Cl}(V, g)$,其元素称为多向量。Clifford 代数通常被定义为张量代数的商代数。然而这种定义过于抽象，因此下列给出一种不依赖抽象代数的定义。
\subsubsection{定义}
一个带幺元的结合代数 $\operatorname{Cl}(V, g)$，若满足以下条件，则称为二次空间 $(V, g)$ 的 Clifford 代数\(^\text{[10]}\)：
\begin{itemize}
\item 它包含 $F$ 与 $V$ 作为互不相交的子空间；
\item 对于任意 $a \in V$，有$a^{2} = g(a,a)\,1 $;
\item $V$ 生成了整个 $\operatorname{Cl}(V, g)$ 作为代数；
\item $\operatorname{Cl}(V, g)$ 不能由 $V$ 的任何真子空间生成。
\end{itemize}
为了涵盖退化对称双线性型的情况，最后一个条件必须加以修正。\(^\text{[c]}\)可以证明，这些条件唯一地刻画了几何积。
