% 新基础集合论（综述）
% license CCBYSA3
% type Wiki

本文根据 CC-BY-SA 协议转载翻译自维基百科\href{https://en.wikipedia.org/wiki/New_Foundations}{相关文章}。

在数学逻辑中，新基础（New Foundations，简称 NF）是一种非良基、可有限公理化的集合论，由威拉德·范·奥曼·奎因构思，旨在简化《数学原理》中的类型论。
\subsection{定义}
NF 的良构公式是命题演算的标准公式，具有两个基本谓词：相等（\(=\)）和成员关系（\(\in\)）。NF 可以仅通过两个公理模式来表述：

\begin{itemize}
\item 外延性：具有相同元素的两个对象是相同的对象。形式化地说，给定任意集合 \( A \) 和任意集合 \( B \)，如果对于任意集合 \( X \)，\( X \) 是 \( A \) 的成员当且仅当 \( X \) 是 \( B \) 的成员，则 \( A \) 等于 \( B \)。
\item 受限的理解公理模式：对于每个分层公式\( \phi \)，集合 \( \{x \mid \phi\} \) 存在。
\end{itemize}
一个公式 \( \phi \) 被称为分层的，如果存在一个从 \( \phi \) 的语法结构的各部分到自然数的函数 \( f \)，使得：对于 \( \phi \) 中的任意原子子公式 \( x \in y \)，满足 \( f(y) = f(x) + 1 \)；对于 \( \phi \) 中的任意原子子公式 \( x = y \)，满足 \( f(x) = f(y) \)。
\subsubsection{有限公理化}
NF 可以被有限公理化。[1] 这种有限公理化的一个优点是，它消除了分层性的概念。有限公理化中的公理对应于一些自然的基本构造，而分层理解公理虽然强大，但不一定直观。在其入门书籍中，Holmes 选择将有限公理化作为基本框架，并将分层理解公理作为一个定理来证明。[2] 

具体的公理集合可能有所不同，但通常包含以下大部分公理，而其余的可以作为定理证明：[3][1]
\begin{itemize}
\item 外延性：如果 \( A \) 和 \( B \) 是集合，并且对于每个对象 \( x \)，\( x \) 是 \( A \) 的元素当且仅当 \( x \) 是 \( B \) 的元素，则 \( A = B \)。[4] 这一公理也可以视为对相等符号的定义。[5][6]
\item 单元素集：对于每个对象 \( x \)，集合 \( \iota(x) = \{x\} = \{y \mid y = x\} \) 存在，并称为 \( x \) 的单元素集。[7][8]
\item 笛卡尔积：对于任意集合 \( A \) 和 \( B \)，集合\(A \times B = \{(a, b) \mid a \in A \text{ 且 } b \in B\}\)称为 \( A \) 和 \( B \) 的笛卡尔积，并且它的存在性被保证。[9] 该公理可以限制为某个特定的交叉积，例如 \( A \times V \) 或 \( V \times B \) 的存在。[10][11]
\item 逆关系：对于每个关系 \( R \)，集合\(R^{-1} = \{(x, y) \mid (y, x) \in R\}\)存在；可以观察到，\( x R^{-1} y \) 当且仅当 \( y R x \)。[12][13][14]
\item 单元素映像：对于任意关系\( R \)，集合\(R\iota = \{(\{x\}, \{y\}) \mid (x, y) \in R\}\)存在，并称为\( R \)的单元素映像。[15][16][17]
\item 定义域：如果 \( R \) 是一个关系，则集合\(\text{dom}(R) = \{x \mid \exists y . (x, y) \in R\}\)存在，并称为 \( R \) 的定义域。[12] 这一公理可以通过类型降维操作来定义。[18]
\item 包含关系：集合\([\subseteq] = \{(x, y) \mid x \subseteq y\}\)存在。[19] 等价地，我们可以考虑集合\([\in] = [\subseteq] \cap (1 \times V) = \{(\{x\}, y) \mid x \in y\}\)的存在性。[20][21]
\item 补集：对于每个集合 \( A \)，其补集\(A^c = \{x \mid x \notin A\}\)存在。[22]
\item （布尔）并集：如果\(A\)和\(B\)是集合，则它们的并集\(A\cup B=\{x \mid x \in A\text{ 或 }x \in B\text{或两者皆是}\}\)存在。[23]
\item 全集：全集\(V = \{x \mid x = x\}\)存在。显然，对于任何集合\( \)，都有\(x \cup x^c = V\)其中\( x^c \)表示\( x \)的补集。[22]
\item 有序对：对于任意对象 \( a \) 和 \( b \)，有序对\((a, b)\)存在，并且\((a, b) = (c, d)\iff a = c \text{ 且 } b = d\)这种定义也可以推广到更大的元组。如果使用某种有序对的构造方法，则它可以被定义，而不作为一个独立的公理。[24]
\item 投影：集合\(\pi_1 = \{((x,y), x) \mid x, y \in V\}\)和\(\pi_2 = \{((x,y), y) \mid x, y \in V\}\)存在。这些集合对应于**有序对的第一和第二分量的投影关系**。[25]
\item 对角线关系（Diagonal）**：集合  
   \[
   [=] = \{(x, x) \mid x \in V\}
   \]
   存在，并被称为**相等关系**。[25]
\item 集合并（Set Union）**：如果 \( A \) 是一个集合，并且 \( A \) 的所有元素都是集合，则**集合并**  
   \[
   \bigcup [A] = \{x \mid \exists B, x \in B \text{ 且 } B \in A\}
   \]
   存在。[26]
\item 相对积（Relative Product）**：如果 \( R \) 和 \( S \) 是关系，则**相对积**  
   \[
   (R | S) = \{(x, y) \mid \exists z, x R z \text{ 且 } z S y\}
   \]
   存在。[12]
\item 反交（Anti-Intersection）**：集合  
   \[
   x | y = \{z \mid \neg (z \in x \land z \in y)\}
   \]
   存在。这一运算等价于**补集和并集**的组合，其中  
   \[
   x^c = x | x
   \]
   和  
   \[
   x \cup y = x^c | y^c
   \]
   [27]

\item 基数为 1 的集合（Cardinal One）**：所有**单元素集**的集合  
   \[
   1 = \{x \mid \exists y : (\forall w, w \in x \leftrightarrow w = y)\}
   \]
   存在。[28][29]

\item 元组插入（Tuple Insertions）**：对于一个关系 \( R \)，集合  
   \[
   I_2(R) = \{(z, w, t) \mid (z, t) \in R\}
   \]
   和  
   \[
   I_3(R) = \{(z, w, t) \mid (z, w) \in R\}
   \]
   存在。[30][31]

\item 类型降维（Type Lowering）**：对于任何集合 \( S \)，集合  
    \[
    TL(S) = \{z \mid \forall w, (w, \{z\}) \in S\}
    \]
    存在。[32][33]
\end{itemize}